<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XIII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XIII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d13">
        <head xml:id="gd-p1d13-Hd1e103">DISTINCTIO XIII.</head>
        <div xml:id="gd-p1d13-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d13-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d13-d1e109">
          GRATIANUS.
          I. Pars. Item aduersus naturale ius nulla dispensatio admittitur; nisi forte duo mala ita
          urgeant ut alterum eorum necesse sit eligi.</p>
        <p xml:id="gd-p1d13-d1e112">Unde in Concilio Tollet ano VIII. [c. 2.] legitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d13-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d13-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d13-Hd1e120" type="question-title">Minus malum de duobus est eligendum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d13-d1e123">Duo mala, licet cautissime sint precauenda tamen si periculi necessitas unum ex his
            temperare compulerit, id debemus resoluere, quod minori nexu noscitur obligari. Quid
            autem leuius ex his, quidue grauius sit, purae rationis acumine inuestigemus. Etenim dum
            peierare compellimur, creatorem quidem offendimus, sed nos tantummodo maculamus. Cum
            uero noxia promissa complemus et Dei iussa contempnimus et proximis impia crudelitate
            nocemus, et nos ipsos crudeliori mortis gladio trucidamus. Illic enim dupplici culparum
            telo perimimur, hic tripliciter iugulamur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d13-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d13-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d13-Hd1e133" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d13-d1e139">
            Item <ref xml:id="gd-p1d13-Rd1e133">Gregorius in Moralibus parte VI. lib. XXXV. c. XIV [in c. 40. Iob. 1. XXXII. c. 17. 18. 19. et 20.]</ref>
            Nerui testiculorum Leuiathan perplexi sunt, quia suggestionum illius argumenta
            implicatis inuentis alligantur, ut plerosque ita peccare faciant, quatenus si fortasse
            fugere peccatum appetant, hoc sine alio peccati laqueo non 
            euadant, et culpam faciant, dum uitarit, atque nequaquam se ab una ualeant soluere,
            nisi in alia se consentiant ligare. Quod melius ostendimus, si qua ex conuersatione
            hominum alligationis huius exempla proferamus. 
            
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d13-d1e136">§. i. Ecce quidam, dum mundi huius
            amicitias appetit, cuilibet alteri similem sibi uitam ducenti, quod secretaillius omni
            silentio contegat, se iureiurando constringit. Sed is, cui iuratum est, adulterium
            perpetrare cognoscitur, ita ut etiam maritum adulterae occidere conetur. Is autem, qui
            iusiurandum prebuit, ad mentem reuertitur et diuersis hinc inde cogitationibus
            impugnatur, atque hoc silere formidat, ne silentio adulterii simul et homicidii
            particeps fiat, prodere s trepidat, ne reatu se periurii obstringat. Perplexis ergo
            neruis testiculorum ligatus est, qui in quamlibet partem declinet, metuit, ne a
            transgressionis contagione liber non sit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d13-d1e138">
            §. 2. Alius cuncta, que mundi sunt, deserens,
            ac per omnia frangere proprias uoluntates querens, alieno se subdere regimini appetit,
            sed eum, qui sibi ad Deum preesse debeat, minus cauta inquisitione discernit:
            quiafortasse is, qui sine iudicio eligitur, cum preesse iam ceperit,'agere que Dei sunt
            prohibet, que mundi sunt iubet. Pensans itaque subditus, uel que sit culpa
            inobedientiae, uel quod contagium secularis uitae, et obedire trepidat, et non obedire
            formidat, ne aut obediens Deum in suis preceptis deserat, aut rursus non obediens Deum
            in electo priore contempnat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d13-d1e141">
            §. 3. Alius pensare pondus honoris ecclesiastici negligens
            ad locum regiminis premiis ascendit. Sed quia omne, quod hic eminet, plus meroribus
            afficitur, quam honoribus gaudet, dum cor tribulatione premitur, ad memoriam culpa
            reuocatur, doletque se ad laborem cum culpa peruenisse, et quam sit iniquum, quod
            admiserit, ex ipsa fractus difficultate cognoscit. Reum se igitur cum impensis premiis
            agnoscens, uult adeptae sublimitatis locum deserere, sed timet, ne grauius delictum sit
            suscepti gregis custodiam reliquisse; uult suscepti gregis curamgerere, sed formidat, ne
            deterior culpa sit, regimina pastoralis gregis empta possidere. Per honoris ergo ambitum
            ligatum culpa hinc inde se conspicit. Esse quippe sine reatu criminis neutrum uidet, si
            aut susceptus semel grex relinquitur, aut rursum sacra actio seculariter empta teneatur.
            Undique metuit et suspectus latus omne pertimescit, ne aut stans in empto regimine non
            digne, lugeat quod non etiam deserens emendat*, aut certe regimen deserens, dum aliud
            flere nititur, rursus aliud de ipsa gregis destitutione committat p.</p>
          
          <p xml:id="gd-p1d13-d1e146">II. Pars. §.4. Est tamen, quod ad destruendas Behemot uersutias subtiliter fiat, ut
            cumi mens inter minora et maxima peccata constringitur, si omnino nullus sine peccato
            aditus patet, minora semper eligantur ; quia et qui murorum undique ambitu, ne fugiat,
            clauditur, ibi se in fugam precipitat, ubi breuior murus lingeritur*. Hinc Paulus, cum
            quosdam in ecclesia incontinentes aspiceret, concessit minima, ut maiora declinarent,
            dicens: ,,Propter fornicationem autem unusquisque suam uxorem habeat.“ Et quia tunc solum coniuges in
            admixtione sunt sine culpa, cum non pro explenda libidine, sed pro suscipienda prole
            miscentur, ut hoc etiam, quod concesserat, sine culpa (quam-uis minima) non esse
            monstraret, ilico adiunxit: „Hocautem dico secundum indulgentiam, non secundum
            imperium." Non enim est sine uitio, quod ignoscitur, non precipiti. Peccatum profecto
            uidit, quod posse indulgeri preuidit. Sed cum in dubiis constringimur, utiliter minimis
            subdimur, ne in magnis sine uenia peccemus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d13-d1e146">
            §. 5. Itaque plerumque neruorum Behemot
            istius perplexitas soluitur, dum ad uirtutes maximas per commissa minora transitur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>