<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XLVII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XLVII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d47">
        <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e103">DISTINCTIO XLVII.</head>
        <div xml:id="gd-p1d47-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e109">Quod autem in fine huius capituli usurarii ordinari prohibentur, inde est, quia
            usuram exercentes cupididati deseruire probantur; cupidi autem ab Apostolo ordinari
            prohibentur, quia tales facile a iusto deuiarent.</p>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e112">Unde in canonibus Apostolorum, [c. 44.] legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d47-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e120" type="question-title">Diaconus, presbiter et episcopus exigens usuras, nisi
            desierit, deponatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e123">Episcopus aut presbiter aut diaconus usuras a debitoribus exigens, aut desmat, aut
            certe deponatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d47-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e133" type="question-title">Usuras exigens siue clericus, siue regulae subiectus,
            deiciatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e139">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d47-Rd1e133">Concilio Niceno, [c.] 17.</ref>
            Quoniam multi sub regula constituti auaritiam et turpia lucra sectantur, oblitique
            diuinae scripturae, dicentis: „Qui pecuniam suam non dedit ad usuram,“ mutuumdantes
            centesimas exigunt: iuste censuit sancta et magna sinodus, ut, si quis inuentus fuerit
            post hanc diffinitionem usuras accipiens, aut aliquam adinuentionem uel quolibet modo
            negotia transigens, aut emiolia, id est sescupla exigens, uel aliquid tale prorsus
            excogitansturpis lucri gratia, deiciatur a clero et alienus existata regula.</p>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e142">Hinc etiam Gregorius in lib. XIX. Moralium, parte IV c. 35. de dilectoribus seculi
            scribit, dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d47-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e148">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e151" type="question-title">Temporalibus lucris deseruientes Deo nequaquam militare
            probantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e154">Omnes huius seculi dilectores in terrenis rebus fortes sunt, in celestibus debiles. Nam
            pro temporali gloria usque ad mortem desudare appetunt, et pro spe perpetua nec parum
            quidem in labore subsistunt; pro terrenis lucris quaslibet iniurias tollerant, et pro
            celesti mercede uel tenuissimi uerbi ferre contumelias recusant; terreno iudici toto
            etiam die assistere fortes sunt, in oratione uero coram Domino uelunius horae momento
            lassantur; sepe nuditatem, deiectionem, famem pro acquirendis diuitiis atque honoribus
            tollerant,et earum rerum se per abstinentiam cruciant, ad quas adipiscendas festinant;
            superna autem laboriose querere tanto magis dissimulant, quanto ea tardius putant
            retribui. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e151">
            §. 1. Hi itaque quasi aliarum arborum more deorsum uasti sunt, sursum augusti,
            quia fortes in inferiorasubsistunt, sed ad superiora deficiunt. At contra ex
            qualitatepalmarum designatur proficiens uita iustorum, qui nequauam sunt in terrenis
            desideriis fortes et in celestibusebiles, sed longius atque distantius studiosos se Deo
            exhibent, quam seculo fuisse meminerint. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e153">
            §. 2. Nam cum quibusdam per predicatorem nostrum
            dicitur; „Humanum dico propter infirmitatem carnis uestrae. Sicut enim exhibuistis membra
            uestra seruire inmundiciae et iniquitati ad iniquitatem, ita nunc, exhibete membra uestra
            seruire iusticiae in sanctificationem eorum proculdubio infirmitati condescenditur, ac si
            eis apertius diceretur: Si nequaquam amplius potestis, saltem tales estote in fructu
            bonorum operum, quales fuistis dudum in actione uiciorum, ne debiliores uos habeat sancta
            libertas aeris, quos in carne ualidos habuit usus terrenae uoluptatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d47-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e163" type="question-title">Ad sacros ordines usurarii promoueri non debent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e166">
            Item
            <ref xml:id="gd-p1d47-Rd1e167">Gregorius ciuibus Neapolim, [lib. VIII. epist. 40.]</ref> De Petro insuper ad nos peruenisse
            cognoscite, quia solidos dederit ad usuras. Quod uos oportet cum omni subtilitate
            perquirere, et si ita constiterit, aliumeligite,et ab huiusmodi persona uos suspendite
            sine mora.Nam nos amatoribus usurarum nulla ratione manus inponi-mus. Si uero subtili
            habita inquisitione hoc falsum esseputaueritis, (quia persona eius nobis ignota est, et
            utrum ita sit de simplicitate s, quod ad nos perlatum est, ignoramus), cum decreto a uobis
            facto ad nos eum uenire necesse est, ut uitam moresque ipsius sollicitius
            requirentessensum quoque pariter agnoscamus, ut, si huic iudicio aptus extiterit, uestra
            in eum (adiuuante Domino) desideria coripleamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d47-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e172">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e175" type="question-title">Degradetur clericus, qui usuras accipere detegitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e181">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d47-Rd1e181">Concilio Elibertano, [c. 20.]</ref>
            Si quis clericorum detectus fuerit usuras accipere, placuit degradari et abstinere.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d47-Dd1e185">
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e187">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e190" type="question-title">Afee implicari errore, nec cupiditate sacerdotem uiolari
            oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e196">
            Item <ref xml:id="gd-p1d47-Rd1e195">Leo Episcopus [Anatolio Episcopo Constantinopol., epist. LI.] </ref>
            Virum catholicum et precipue Domini sacerdotem sicut nullo errore inplicari,
            ita nulla oportet cupiditate uiolari, dicente sancta scriptura; „Post concupiscentias
            tuas non eas.“ Mens etiam potentiae auidanec abstinere nouit uetitis, nec gaudere
            concessis, nec pietati adhibere consensum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d47-Dd1e200">
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e202">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e205" type="question-title">Qui cupiditatem a se non abscidit, bonorum auctori inherere
            non ualet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e211">
            Item <ref xml:id="gd-p1d47-Rd1e209">Gregorius, [1. VII. epist. 100.]</ref>
            Bonorum auctori inherere aliter non ualemus, nisi cupiditatem a nobis (que omnium
            malorum radix est)abscidamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d47-Dd1e216">
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e218">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e221" type="question-title">Auarus omnium bona inuadii, quorum necessitatibus subuenire
            ualet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e227">
            Item <ref xml:id="gd-p1d47-Rd1e223">Ambrosius [Serm. LXXXI.] de eo, quod scriptum est in euangelio: „Hominis?
            cuiusdam diuitis fructus uberes agere attulit.</ref>
            Sicut hi, qui per insaniam mente translati sunt, non iam res ipsas, sed passionis suae
            fantasias uident, ita etiammens auari semel uinculis cupiditatis astricta semper aurum,
            semper argentum uidet, semper redditus computat,gratius aurum intuetur quam solem; ipsa
            eius oratio et supplicatio ad Dominum aurum querit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e226">
            Et post pauca: §. 1. Interdum etiam
            usurae arte nequissima ex ipso auroaurum nascitur. Sed nec Sacietas unquam, nec
            finis aderit cupiditati. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e228">
            Et infra: 
            §. 2. Sed ait: quid inius-tum est, si cum aliena non
            inuadam, propria diligentiusseruo? O inpudens dictu! Propria dicis? que? ex quibus
            reconditis in hunc mundum detulisti? Quando in hancingressus es lucem, quando de uentre
            matris existi, quibusqueso facultatibus quibusque subsidiis stipatus ingressus es? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e231">
            Et
            post pauca: §. 3. Proprium nemo dicat, qtiod est commune, plus quam sufficeret sumptum
            et uiolenterobtentum est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e233">
            Et infra: §.4. Numquid iniquus est Deus,ut nobis non
            equaliter distribuat uitae subsidia, ut tu quidem esses affluens et habundans, aliis
            uero deesset etegerent? an idcirco magis, quia et tibi uoluit benignitatissuae
            experimenta conferre, et alium per uirtutem patientiae coronare? Tu uero susceptis
            muneribus Dei, et in sinum tuum redactis, nichil te putas agere iniquum, si tam multorum
            uitae subsidia solus obtineas? Quis enim tam iniustus, tam auarus, quam qui multorum
            alimenta suumnon usum, sed habundantiam et delicias facit? Neque enimminus est criminis
            habenti tollere, quam, cum possis et habundas, indigentibus denegare. Esurientium panis
            est, uem tu detines; nudorum indumentum est, quod tu recluis; miserorum redemptio est et
            absolutio pecunia, quam tu in terra defodis. Tantorum te ergo scias inuaderebona, quantis
            possis prestare quod uelis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d47-Dd1e236">
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e238">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e230">
            Necesse est etiam, vt ille, quiordinandus est, „suae domui sit bene
            prepositus, id est, si inlaicali habitu uxorem habuerit P uel filios, a uiciis ad
            uirtutumstudia et uerbo et exemplo prouocet, ut quod postea precepturusest populis,
            prius exigat a domesticis. Unde Apostolus Ephesiis scribit, ut uxores suas sicut sua
            corpora diligant, et filios suosnon ad iracundiam prouocent, sed enutriant illos in omni
            disciplina et correctione Domini. Unde cum adi Timotheum scribens, dixisset: ,,suae
            domui bene prepositum,“ statim subiunxit:,,habentem sibi subditos filios in omni
            castitate, non" in accusatione luxuriae. Non enim talium cohabitator frontem habetalios
            redarguendi Unde de B. Iob legitur, quod pro filiissuis cotidiana Deo offerebat
            sacrificia, offerrens olocausta persingulos, quos tanta karitatis perfectione in unum
            constrinxit, utquisque eorum in suo die conuiuium fratribus pararet, o£ad epulandum
            secum tres sorores suas pariter inuitaret. Quodquia Heli facere dissimulauit, ac falsa
            pietate superatus filiosdelinquentes ferire noluit, (sicut in libro Regum legitur)
            apuddistrictum iudicem semetipsum cum filiis crudeli dampnationepercussit, unde ei
            diuina uoce dicitur: „ Honorasti filios tuosplus, quam met Hinc etiam Dauid erga filios
            bonitatem,non disciplinae seueritatem exercens, eorum iuuentutem experimento didicit
            perniciosam, quorum puericiam uaga licentiapermisit esse uolupiuosam. Unus quippe eorum
            sororem suamstupro corrumpens, a fratre eius, Absalone uidelicet, interepulas, quas
            fratribus suis fraudulenter parauerat, obtruncatusest. Absalon uero, postquam ueniam a
            patre obtinuit, regnoillum expulit; ad concubinas eius ingressus est; demum perinuia
            deserti patrem persequens, quercui inhesit, atque itasuspensus interiit. Hinc etiam
            Paulus ad Timotheum scribit,dicens: „ Qui suorum et maxime domesticorum curam non
            habet,fidem negauit ei est infideli deterior. Iure ergo, qui domui suaepreesse nescit in
            episcopum ordinari prohibetur, quia qui in reminima, eZ de qua sibi familiarior debet
            curainesse, fidelisnon est, quomodo in ecclesia Dei (ubi tot sunt et alieni)
            sollicitamdiligentiam exhibebit? Unde Ieronimus: „Non enimiustus polluitur ex uiciis
            filiorum, sed libertas ab Apostolo ecclesiae principi reseruatur, ut talis fiat, qui non
            timeat propteruicia liberorum extraneos reprehenderet
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e234">
            §. 1. Quod tunc fiet, si non erit quod sibi inputetur. Cum enim gressus
            hominis a Domino dirigantur nec sint in homine uiae eius, corripere quidem potest,
            corrigere autem non ualet; pulsare potest, non aperire, manus conpri-mere, non animum mutare.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e240">
            Unde Augustinus ad Vincentium Donatistam [epist. CXXXVII.]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d47-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e246">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e249" type="question-title">Bonorum disciplina omnium mores inmutare non nafef.</head>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e252">
            Quantumlibet uigilet disciplina domus meae, homo sum et inter homines uiuo; nec mihi
            arrogare audeo , ut domus mea melior sit quam archa Noe, ubi tamen inter octo homines unus
            reprobus inuentus est, aut melior sit quam domus Abrahae, ubi dictum est: „Eice ancillam
            etfilium eius,“ aut melior sit quam domus Ysaac, cui de duobus geminis dictum est: „Iacob
            dilexi, Esau autemodio habui.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e262">
            §. i. Simpliciter autem fateor karitati uestrae coram
            Domino Deo nostro, qui testis est super animam meam, ex quo Deo seruire cepi, quoniam
            difficile sum expertus meliores quam qui in monasteriis profecerunt ita non sum expertus
            peiores quam qui in monasteriis defecerunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d47-Dd1e256">
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e258">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d47-Hd1e261" type="question-title">Conuicia perditorum a uia rectitudinis nos mouerenon
            debent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d47-d1e267">
            Item <ref xml:id="gd-p1d47-Rd1e275">Cipriano, Cornelius Papa</ref>
            Quod ad nos adtinet, conscientiae nostrae conuenit, frater, dare operam, ne quis culpa
            nostra de ecclesia pereat; si autem quis ultro et crimine suo perierit, et penitenciam
            agere atque ad ecclesiam redire noluerit, nos iniudicii die inculpatos futuros credimus,
            qui eorum consulimus sanitati; illos solos in penis remansuros, qui noluerint consilii
            nostri salubritate sanari. Nec mouere nos debent conuicia perditorum, quo minus a uia
            recta, et a certa regula non recedamus, quam et Apostolus instruit,dicens: „Si hominibus
            placerem, Christi seruus nonessem.“</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>