<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXX.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXX.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d80">
        <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e103">DISTINCTIO LXXX.</head>
        <div xml:id="gd-p1d80-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d80-d1e109">Loca uero, in quibus primates, patriarchae, archiepiscopi, episcopi, presbiteri
          sunt ordinandi, hec sunt secundum Lucium Papam, ac Clementem, atque Anacletum.</p>
        <p xml:id="gd-p1d80-d1e112">Ait enim Lucius Papa:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d80-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e120" type="question-title">In quibus locis primates uel patriarchae debeant
            ordinari.</head>
          <p xml:id="gd-p1d80-d1e123">
            Urbes et loca, in quibus primates presidere debent, non modernis, sed multis ante
            aduentum Christi sunt statutae temporibus, quarum primates gentiles etiam pro maioribus
            negotiis appellabant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d80-d1e122">
            §. i. In ipsis uero urbibus post aduentum Christi apostoli et
            eorum successores patriarchas et primates posuerunt, ad quos episcoporum negotia, salua in
            omnibus apostolica auctoritate, et maiores causae post apostolicam sedem sunt
            referendae.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d80-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e133" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d80-d1e136">
            Item <ref xml:id="gd-p1d80-Rd1e135">Clemens Papa [ad Iacobum epist. I.]</ref> 
            In illis ciuitatibus uero, in quibus olim apud
            ethnicos primi flamines eorum atque primi legis doctores erant, episcoporum primates uel
            patriarchas poni B. Petrus precepit, qui reliquorum episcoporum causas et maiora
            negotia in fide agitarent. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d80-d1e138">
            §. i. In illis autem, in quibus dudum apud ethnicos predictos
            erant eorum archi-flamines, quos tamen minores tenebant quam memoratosprimates,
            archiepiscopos institui precepit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d80-d1e140">
            §. 2. In singulis uero reliquis ciuitatibus singulos,
            et non plures sepiscopos constitui precepit, qui episcoporum tantumuocabulo potirentur;
            quoniam nec inter ipsos apostolospar fuit institucio, sed unus prefuit omnibus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d80-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e145" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d80-d1e148">
            Item <ref xml:id="gd-p1d80-Rd1e153">Anacletus [epist. III. cap. 2.]</ref>
            Episcopi non in castellis neque in modicis
            ciuitatibus debent constitui, sed presbiteri per castella et modicas ciuitates atque
            uillas debent ab episcopis ordinari et poni,singuli tamen per singulos titulos suos.
            Episcopus nonab imo, sed a pluribus episcopis debet ordinari, et, ut dictum est, non ad
            modicam ciuitatem, ne uilescat nomen episcopi, sed ad honorabilem titulandus et
            denominandus est. Presbiter uero ad qualemcumque locum in eo constitutae ecclesiae est
            preficiendus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d80-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e154">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e157" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d80-d1e160">
            Item <ref xml:id="gd-p1d80-Rd1e168">Leo Papa [ad Episc. Africae, epist. LXXXV. c. 2.]</ref>
              Illud sane, quod ad sacerdotalem
            pertinet dignitatem,inter omnia uolumus canonum statuta seruari, ut non inquibuslibet
            locis, nec quibuscumque castellis, et ubiante non fuerunt, episcopi consecrentur, cum,
            ubi minoressunt plebes minoresque conuentus, presbiterorum curasufficiat episcopalia
            autem gubernacula non nisi in maioribus populis et frequentioribus ciuitatibus oporteat
            presidere, ne, quod sanctorum Patrum diuinitus inspirata uetuerunt decreta, uiculis et
            possessionibus, uel obscuris et solitariis municipiis tribuatur sacerdotale
            fastigium.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d80-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e166">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e169" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p1d80-d1e172">Item ex <ref xml:id="gd-p1d80-Rd1e182">Concilio Laudicensi, [c. 57.]</ref> 
            Non debere in uicis et uillis episcopos ordinari,
            seduisitatores, id est qui circumeant, constitui; his autemqui ante hoc ordinati sunt,
            nichil agere censemus sine conscientia episcopi ciuitatis. Similiter autem presbiteri sine precepto et consilio
            episcopi nichil agant.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d80-Dd1e18X">
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e18Y">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d80-d1e178">Sedes autem episcoporum non longo interuallo debent disiungi, ut ad
            consecrationem sui conprouin-cialis sine difficultate*® possint occurrere.</p>
          <p xml:id="gd-p1d80-d1e182">Unde Gregorius Augustino Anglorum Episcopo [resp,8.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d80-Dd1e186">
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e188">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d80-Hd1e191" type="question-title">Episcopales sedes non longo interuallo a se disiungi
            debent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d80-d1e194">
            Fraternitatem tuam ita uolumus ordinare episcopos, ut sibi ipsi episcopi longo
            interuallo minime disiungantur,quatinus nulla sit necessitas, ut in ordinatione
            episcopi conuenire non possint. Nam episcoporum ordinatio sine aggregatis tribus aut
            quatuor episcopis fieri nullatenus debet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>