<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XXI</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XXI</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d21">
        <head>DISTINCTIO XXI</head>
        <p>I. Pars. Decretis ergo Romanorum Pontificum et sacris canonibus conciliorum ecclesiastica
          negotia, et supra monstratum</p>





        <p>est, terminantur. Ministri uero sacrorum canonum et decretorum Pontificum sunt summi
          Pontifices et infra presules atque reliqui sacerdotes, quorum institutio in ueteri
          testamento est inchoata, et in nouo plenius consummata. §. i. Summi enim Pontifices et
          minores sacerdotes a Deo sunt instituti per Moysen, qui ex precepto Domini Aaron in summum
          pontificem, filios uero eius unxit in minores sacerdotes. Postea Dauid, cum ministeria
          domus Domini ampliaret, ianitores et cantores instituit. Porro Salomon quendam modum
          exorzizandi inuenit, quo demones adiurati ex obsessis corporibus pellebantur; huic offitio
          mancipati exorcistae uocati sunt, de quibus Dominus in euangelio; „ Si ego in Beelzebub
          eido demonia, filii uesiri (exorcistae uidelicet) in quo eiciunt? Hec omnia in nouo
          testamento ecclesia imitata habet suos ianitores, quos hostiarios appellamus. Pro
          cantoribus lectores simul et cantores instituit. Exorcistas autem nomine antiquo et
          offitio permanente recepit. Pro filiis uero Aaron omnes infra summum pontificem
          sacerdotium administrantes sunt consecrati. §. 2. Inter eos quedam discretio seruata est,
          ut alii appellentur simpliciter „ sacerdotes , alii „ archipresbiteri, “ alii „ cor
          episcopi, “ alii „ episcopi,“ alii ,,archiepiscopi seu$ „metropolitaealii,,primates , alii
          „patriarchae, alii „ summi Pontifices. §. 3. Horum discretio a gentilibus maxime
          introducta est, qui smos flamines alios simpliciter flamines, alios archiflamines, alios
          proto flamines appellabant. Simpliciter uero maiorum et minorum sacerdotum discretio in
          riouo testamento ab ipso Christo sumpsit exordium, qui XII. apostolos tanquam maiores
          sacerdotes, eZ LXXII. discipulos quasi minores sacerdotes instituit. Petrum uero quasi in
          summum sacerdotem elegit, dum ei pre omnibus et pro omnibus claues regni celorum tribuit,
          a se petra Petri sibi nomen imposuit, atque pro eius fide se specialiter rogasse, testatus
          est, et ut ceteros confirmaret subiunxit dicens: „Ego pro te rogaui, Petre, ut non
          deficiat fides tua, et tu aliquando conuersus confirma fratres tuos. Hanc eandem formam
          apostoli secuti in singulis duitatibus episcopos et presbiteros ordinauerunt. Leuitas
          autem ab apostolis ordinatos legimus, quorum maximus fuit B. Stephanus: subdiaconos et
          acolithos procedente tempore ecclesia sibi constituit.</p>
        <p>De his etiam scribit B. Ysidorus lib. VII. Ethimol. cap. 12. nomina illorum et nominum
          causas exponens, ita inquiens:</p>
        <div>
          <head>C. I.</head>
          <head type="question-title">Unde nomen ecclesiasticorum graduum sumatur.</head>

          <p>Cleros et clericos hinc appellatos credimus, quia Mathias sorte electus est, quem
            primum per apostolos legimus ordinatum. KItjqos enim grece, latine sors uel hereditas
            dicitur. Propterea ergo dicti sunt clerici, quia de sorte sunt Domini, uel quia Domini
            partem habent. Generaliter autem clerici nuncupantur omnes, qui in ecclesia Christi
            deseruiunt, quorum gradus et nomina sunt hec: Hostiarius, psalmista, lector, exorcista,
            acolithus, subdiaconus, diaconus, presbiter, episcopus. §. 1. Ordo episcoporum
            quadripartitus est, id est in patriarchis, archie-piscopis, metropolitanis atque
            episcopis. §. 2. Patriarcha summus Patrum greca lingua interpretatur: quia primum, id
            est apostolicum* retinet locum, et ideo, quia summo honore fungitur, tali nomine
            censetur, sicut Romanus, An-tiocenus, Alexandrinus. §. 3. Archiepiscopus greco uocabulo,
            quod sit summus episcoporum: tenet enim uicem apostolicam, et presidet tam
            metropolitanis quam ceteris episcopis. §. 4. Metropolitani autem a mensura ciuitatum
            uocantur; singulis enim prouinciis preminent, quorum auctoritati et doctrinae ceteri
            sacerdotes subiecti sunt, sine quibus nihil reliquis episcopis agere licet; sollicitudo
            enim totius prouinciae ipsis commissa est. §. 5. Omnes autem superius designati ordines
            uno eodemque uocabulo episcopi nominantur; sed ideo priuato nomine quidam utuntur,
            propter distinctionem potestatum quam singulariter acceperunt. §. 6. Patriarcha Patrum
            princeps: !Ao%(ov" enim princeps: archiepiscopus princeps episcoporum, metropolitanus£ a
            mensura ciuitatum. 9.7. Episcopatus autem uocabulum inde dictum est, quod ille, qui
            episcopus efficitur, superintendat, curam scilicet subditorum gerens: Xxonelv enim
            grece, latine intendere dicitur. Episcopi autem grece, latine speculatores
            interpretantur ; nam speculator est prepositus in ecclesia dictus, eo quod speculetur
            atque perspiciat populorum infra se positorum mores et uitam. §. 8. Pontifex princeps
            sacerdotum est, quasi uia sequentium. Ipse et summus sacerdos, ipse et pontifex maximus
            nuncupatur. Ipse enim sacerdotes et Leuitas efficit: ipse omnes ordines ecclesiasticos
            disponit: ipse quid unusquisque facere debeat ostendit. Ante autem pontifices et reges
            erantNam maiorumhec erat consuetudo, ut rex esset et sacerdos et pontifex. Unde et
            Romani imperatores pontifices dicebantur. §. 9. Vates a ui mentis appellatus cuius
            significatio multiplex est: nam modo sacerdotem, modo prophetam significat, modo,
            poetam. §. 10. Antistes sacerdos dictus est ab eo, quod antestat: primus enim est in
            ordine ecclesiae; ut supra se nullum habeat. Siue latine sacerdos dux°. §. 11. Sacerdos
            autem nomen habet compositum ex greco et latino, quod est? sacrum dans; sicut enim rex a
            regendo, ita sacerdos a sacrificando dictusQ est: consecrat enim et sacrificat.
            Sacerdotes autem gentilium flamines dicebantur. Hi in capite habebant pileum, in quo
            erat breuis uirga, desuper habens lanae aliquid, quod cum propter estum ferre non
            possent, filum tantum in capite religare ceperunt; nam nudis eos penitus capitibus
            incedere nefas erat. Unde et a filo, quo utebantur, flamines dicti sunt, quasi
            filamines. Verum festis diebus filo deposito pileum impone^-bant pro sacerdotii
            eminentia. §. 12, Presbiter grece, latine senior interpretatur: non modo pro etate uel
            decrepita senectute, sed propter honorem et dignitatem, quam acceperunt, presbiteri
            nominantur: ideo autem et presbiteri sacerdotes uocantur, quia sacrum dant, sicut
            episcopi; qui licet sint sacerdotes, tamen pontificatus apicem non habent, quia nec
            crismate frontem signant, nec Paraclitum spiritum dant, quod solis deberi episcopis,
            lectio actuum apostolorum demonstrat. Unde** et apud ueteres idem episcopi et presbiteri
            fuerunt, quia illud nomen dignitatis est, et non*** etatis. §.13. Leuitate ex nomine</p>





          <p>auctoris uocati. De Leui enim Leuitae exorti sunt, a quibus in templo Dei mistici
            sacramenti ministeria explebantur. Hi grece diaconi, latine ministri dicuntur, quia
            sicut in sacerdote consecratio, ita in diacono ministerii dispensatio habetur. §. 14.
            Ypodiacones grece, quos nos subaiaconos dicimus, qui ideo sic appellantur, quia
            subiacent preceptis et offitiis Leuitarum. Oblationes enim in templo Dei a fidelibus
            ipsi suscipiunt, et Leuitis altaribus superponendas deferunt; hi apud Ebreos Nathinei
            uocantur. §. 15. Lectores a legendo, psalmistae a psalmis canendis uocati; illi enim
            predicant populis, quid sequantur; isti canunt, ut excitent ad compunctionem animos
            audientium; licetquidam lectores ita miserabiliter pronuntient, ut quosdam ad luctum
            lamentacionemque compellant. Idem etiam pronuntiatores uocantur, quod porro annuntient.
            Tanta enim et tam clara erit eorum uox, ut quamuis longe positorum aures adimpleant. §.
            16. Cantor autem uocatus, quiy uocem modulatur in cantu. Huius duo generadicuntur in
            arte musica, sicut ea doctissimi homines latine dicere potuerunt, precentor et
            succentor: precentor scilicet, qui uocem premittit in cantu, succentor autem, qui
            subsequenter canendo respondet. Concentor autem dicitur, quia consonat; qui autem non
            consonat nec concinit, nec concentor erit. §. 17. Acolithi grece, latine ceroferarii
            dicuntur a deportandis cereis, quando legendum est euangelium, aut sacrificium
            offerendum; tunc enim accenduntur luminaria ab eis, et deportantur, non ad effugandas
            tenebras, dum sol eodem tempore rutilat, sed ad signum leticiae demonstrandum, ut sub
            tipo luminis corporalis illa lux ostendatur, de qua legitur in euangelio: ,,Erat lux
            uera, que illuminat omnem hominem uenientem in hunc mundum.“ §. 18. Exorcistae ex greco
            in latinum adiurantes siue increpantes uocantur, inuocant enim super cathecuminos, uel
            super eos, qui habent spiritum immundum, nomen Domini Iesu, adiurantes per eum, ut
            egrediatur ab eis. §. 19. Hostiarii, idem et ianitores, qui in ueteri testamento electi
            sunt ad custodiam templi, ut non ingrederetur in illud immundus in omni re. Dicti autem
            hostiarii, quod presint hostiis templi. Ipsi enim tenentes clauem omnia intus, extraque
            custodiunt, atque inter bonos et malos habentes iudicium, fideles recipiunt et respuunt
            infideles.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II.</head>
          <head type="question-title">Romana ecclesia a Christo primatum accepit.</head>
          <p>Item An a cie tu s [ad Episcopos Italiae, epist. II.].</p>

          <p>In nouo testamento post Christum Dominum a Petro sacerdotalis cepit ordo, quia ipsi
            primo pontificatus in ecclesia Christi datus est, Domino dicente ad eum: ,,Tu es,
            inquit, Petrus, et super hanc petram edificabo ecclesiam meam, et portae inferi non
            preualebunt aduersus eam: et tibi dabo claues regni celorum.“ Hic ergo ligandi atque
            soluendi potestatem primus accepit a Domino, primusque ad fidem populum uirtute suae
            predicationis adduxit. Ceteri uero apostoli cum eodem pari consortio honorem et
            potestatem acceperunt, ipsumque principem eorum esse uoluerunt, qui etiam, iubente
            Domino, in toto orbe dispersi euangelium predicauerunt. §. 1. Ipsis quoque decedentibus
            in locum eorum surrexerunt episcopi, quorum ordinatio pretaxato fieri debet ordine et
            modo, quos qui recipit et uerba eorum, Deum recipit; qui autem sperniteos, eum, a quo
            missi sunt et cuius funguntur legatione, spernit, et ipse indubitanter spernetur a
            Domino. §. 2. Videntes autem ipsi apostoli messem esse multam et operarios paucos,
            rogauerunt dominum messis, ut mitteret operarios in messem suam: unde ab eis electi sunt
            LXXII. discipuli, quorum tipum gerunt presbiteri atque in eorum loco sunt constituti in
            ecclesia.</p>
          <p>C. III. Primatum Romanae ecclesiae non aliqua sinodus, <sub>v </sub>sed Christus
            instituit.</p>
          <p>Item Gelasius urbis Romae Episcopus omnibus orthodoxis.</p>
          <p>Quamuis uniuersae per orbem catholicae ecclesiae unus thalamus sit Christi, tamen
            sancta Romana ecclesia catholica et apostolica nullis sinodicis constitutis ceteris
            ecclesiis prelata est, sed euangelica uoce Domini et salua-toris nostri primatum
            obtinuit: ,,Tu es (inquiens dominus) Petrus et super hanc petram edificabo ecclesiam
            meam.“ Cui data est societas etiam beatissimi Pauli, uasis electionis, qui non diuerso
            (sicut heretici garriunt) sed uno tempore, uno eodemque die, gloriosa morte cum Petro in
            urbe Roma sub Cesare Nerone agonizans coronatus est, et supradictum Romanam ecclesiam
            pariter Christo Domino consecrarunt, eamque omnibus urbibus in uni-uerso mundo sua
            presentia atque uenerando triumpho pretulerunt. Est ergo prima apostoli Petri sedes
            Romana ecclesia, non habens maculam neque rugam, nec aliquid huiusmodi.</p>
          <p>III. Pars. Gratianus. In his omnibus, quanto celsior gradus, tanto maior auctoritas
            inuenitur. In maioribus siquidem est regendi et iubendi potestas, in minoribus
            obsequendi necessitas.</p>
          <p>Unde Nicolaus Papa [I.] scribit Constantinopolitano episcopo dicens.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IV.</head>
          <head type="question-title">Inferiores a superioribus iudicandi®b sunt.</head>
          <p>Inferior sedes potiorem absoluere non potest. Sola enim potior inferiorem conuenienter
            absoluit. Hinc liquido prouidetur, quia quem non potest absoluere, nec potest iudicio
            inferior potiorem ligare. Unde Prophetaait: „Numquid gloriabitur securis contra eum, qui
            secat in ea? aut exaltabitur serra contra eum, qui trahit eam?“ His ita ex diuina
            scriptura commemoratis, sole clarius exhibuimus, non posse quemquam, qui minoris
            auctoritatis est, eum, qui maioris est potestatis, iudiciis suis addicere, aut propriis
            diffinitionibus subiugare.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. V.</head>
          <head type="question-title">De eodem.</head>
          <p>Idem [eadem epistola.]</p>
          <p>Nolite nos existimare cuiuscumque proximorum nostrorum, ea que sunt digna
            reprehensione, uelle</p>





          <p>defendere, sed quod ita uelim filios circa patrem spiritualem, et discipulos erga
            magistrum deuotos esse ac sobrios, ut nulla penitus temeritate ad eorum uitam, ut non
            dicamus diiudicandam, sed nec saltem tenuiter reprehendendam prosiliant.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VI.</head>
          <head type="question-title">Inferiores maioribus nec benedicere, nec maledicere
            possunt.</head>
          <p>Item Nicolaus Papa [eadem epistola.]</p>
          <p>Denique si in epistola ad Ebreos legimus, quod minor a maiore benedicitur, restat
            profecto, ut exigente ratione etiam maledicatur. Siquidem prenoscentes hec periculosa
            tempora illi, qui ante nos fuerunt, prouidam in ecclesiis consuetudinem tradiderunt,
            hodieque in Romana ecclesia, que magistra est omnium ecclesiarum, impre-termissa
            seruatur, ita ut nullus sacerdos, maiore suo non innuente consacerdote, cuiuslibet rei
            benedictionem dare nitatur; sed anterior stans ad pronuntiandam aliquam lectionem,
            benedictionem quidem postulat, sed ei quilibet inferior non audet benedicere. Cur hoc?
            numquid benedicere peccatum est? absit. De maledicis enim, non benedicis dicit
            Apostolus: „quia regnum Dei non possidebunt; “ sed per hoc innuitur, quantae censurae
            freno inferiores quique a suis prepositis iudicandis cohercendi sunt, si hi s nec etiam
            benedicendi ius ullum penitus obtineant.</p>
          <p>C. VII.</p>
          <p>Idem MicJiaeli Imperatori.</p>
          <p>Nunc autem diuina inspiratione non nos pigebit, nec nobis impossibile erit, ostendere
            uobis (si tamen audire uelitis), non posse quemquam rite ab his, qui inferioris
            dignitatis uel ordinis sunt, iudicialibus submitti diffinitionibus. Siquidem tempore
            Diocletiani et Maximiani Augustorum Marcellinus episcopus urbis Romae, qui postea
            insignis martir effectus est, adeo compulsus est a paganis, ut templum eorum ingressus
            grana thuris super prunas imponeret: cuius rei gratia collecto, numerosorum episcoporum
            concilio, et inquisitione facta hoc idem Pontifex se egisse confessus est. Nullus tamen
            eorum proferre sententiam in eum ausus est, dum ei sepissime omnes dicerent: ,,Tuo ore
            iudica causam tuam, non nostro iudicio/ Et iterum: ,,Noli, audiri in nostro iudicio, sed
            collige in sinu tuo causam tuam/ Et rursum: ,,Quoniam ex te, inquiunt, ,,iustificaberis,
            aut ex ore tuo condempnaberis/ Et iterum dicunt: ,,Prima sedes non iudicabitur a
            quoquam.Jtem in eadem: §. i. Sed et cum quidam tempore quodam contra Sixtum Papam
            temptassent quedam malirumoris obicere, et in concilio, cui Valentinianus Augustus
            intererat, dictum fuisset, non licere aduersus Pontificem sententiam dare, surrexit idem
            protinus imperator, et in arbitrio prefati Pontificis tribuit iudicare iudicium suum.
            Etenim nullus Pontificum minorum uel inferiorum urbium subactus iudiciis inuenitur.</p>

        </div>
        <div>
          <head>C. VIII.</head>
          <head type="question-title">Maiores a minoribus iudicari non possunt. % Item, Nicolaus
            [eadem epistola.]</head>
          <p>Submittitur Ignatius minorum, inferiorum et subiectorum deliberationibus, sacris
            canonibus precipientibus et exemplis sanctorum Patrum, semper, ubi est maior auctoritas,
            eundum esse, et in omnibus controuersiis ad potioris sedis’ iudicia dirigatur. Quod non
            solum a catholicis, uerum etiam ab ipsis constat obseruatum hereticis. Alioquin
            acephalum liquet esse concilium, ubi de tanta persona agitur, et maiorum non expectatur
            sententia, cum nec in causa clericorum inferioris gradus solius episcopi sui iudicium
            tantummodo postulandum sit.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IX.</head>
          <head type="question-title">Minorum sentencia, maiores dampnarenon ualentK</head>
          <p>Idem Michaeli Imperatori.</p>
          <p>In tantum hanc presumptionem sancti Patres apud Calcedonem detestati sunt, ut Dioscorum
            Alexandrinum antistitem inter cetera idcirco potissimum sine ulla restitutione
            dampnauerint, quia* ponens in celum os suum, lingua eius transeunte super terram,
            excommunicationem in S. Leonem Papam dictauit; ita ut in sententia contra ipsum prolata
            hoc uideantur memorare precipue, dicentes: „Quoniam secundis excessionibus, priorem
            iniquitatem ualde transcendit: presumpsit enim et excommunicationem dictare aduersus
            sanctissimum et beatissimum archiepiscopum magnae Romae Leonem etc/ s Numquid ibi
            legitur inquisitionem factam fuisse, utrum iuste, Dioscorus ipsam excommunicationem
            dictasset? Non plane; sed absque omni controuersia hoc in eo ulti sunt, quia cum esset
            inferior, potiorem quibuslibet conatus est lacessere iniuriis % teste Anatolio
            Constantino-politano presule, qui dicit: ,,Propter fidem non est dampnatus Dioscorus,
            sed quia excommunicationem fecit domino archiepiscopo Leoni.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
