<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO 7</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO 7</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c33q3d7">
        <head xml:id="gd-p2c33q3d7-Hd1e103">DISTINCTIO 7</head>
      <div xml:id="gd-p2c33q3d7-Dd1e100">
        <head xml:id="gd-p2c33q3d7-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e106">Tempus uero penitenciae est usque ?Yi
          ultimum articulum uitae. </p>
      </div>
      <div xml:id="gd-p2c33q3d7-Dd1e110">
        <head xml:id="gd-p2c33q3d7-Hd1e112">Caput 1</head>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e112"> 
          Unde <ref xml:id="gd-p2c33q3d7-Rd1e117">Leo Papa, [ep. XC. ad XCII. ad Rusticum, c. 5.3:</ref>
          Nemo desperandus est, dum in hoc corpore constitutus est,
          quia nonnumquam quod diffidentia eiatis differtur consilio maturiore perficitur .“ 
        </p>
      </div>
      <div xml:id="gd-p2c33q3d7-Dd1e120">
        <head xml:id="gd-p2c33q3d7-Hd1e122">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e115"> 
          Quamquam de differentibus penitenciam
          Augustinus scribat [in lib. L. Homil., hom. 41.]; 
        </p>
      </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d7-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d7-Hd1e121">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e124"> „Si quis positus in ultima necessitate suae egritudinis
            noluerit accipere penitenciam, et accipit, et mox reconciliabitur , et hinc uadit:
            fateor uobis, non illi negamus quod petit, sed non presumimus, quia 6ene fanc exit ; sz
            securus hinc exierit, egonescio ; penitenciam dare possumus, securitatem autem dare
            nonpossumus. Numquid dico: dampnabitur? Sed nec dico:liberabitur. Vis ergo a dubio
            liberari ? uis quod incertum esteuadere f age penitenciam, dum sanus es. Si sic agis,
            dico tibi,quia securus es, quia penitenciam egisti eo tempore, quopeccare  potuisti.
            Si autem uis agere penitenciam, quandoiam peccare non potes, peccata te dimiserunt, non
            tu illa. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d7-Dd1e133">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d7-Hd1e135">Caput 3</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e130">
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d7-Rd1e140">Idem [in eadem homilia, paulo superius.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d7-Qd1e145">
                Qui egerit penitenciam ueraciter, et solutus fuerit a
                ligamento, quo erat obstrictus , et a Christi corpore separatus,et bene post penitenciam
                uixerit, sicut ante penitenciam uiueredebuit, post reconciliationem quandocumque
                defunctus fuerit, ad Deum uadit, ad requiem uadit, regno Dei non priuabitur, a
                populodiaboli separabitur .
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d7-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d7-Hd1e154">Caput 4</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e137"> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d7-Qd1e161">
                Si quis autem etc.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e166">
            Et infra:
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d7-Qd1e170">
                Baptizatus ad horam
                securus hinc exit; fidelis bene uiuens securus hinc exit; agenspenitenciam, et
                reconciliatus, cum sanus est et postea beneuiuens, hinc securus exit. Agens penitenciam
                ad ultimum, et reconciliatus, si securus hinc exit, ego non sum securus. Undesum securus,
                dico, et do securitatem; unde non sum securus,penitenciam dare possum, securitatem dare
                non possum .
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e175">
            Et post pauca: §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d7-Qd1e179">
                Sed unde scis, inquit , ne forte Deus
                dimittatmichif uerum dicis : illud scio; hoc nescio. Nam ideo do tibipenitenciam, quia
                nescio; nam si scirem nichil tibi prodesse, nontibi darem. Item si scirem, tibi
                prodesse, non te ammonerem, nonte terrerem. Duae sunt res: aut ignoscitur tibi, aut non
                ignoscitur. Quid 5 d horum tibi futurum sit, nescio . Ergo tene certum,et dimitte
                incertum .
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d7-Dd1e189">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d7-Hd1e191">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e140">
            Hoc autem quare Augustinus dixerit, Ciprianus
            ostendit, [lib. IV. epist. 2. ad Antonianum] dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d7-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d7-Hd1e190">Caput 5</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e146"> 
            Idcirco, frater karissime, penitenciam non agentes,
            nec in dolore delictorum suorum toto corde manifestam lamentationis suae professionem
            testantes, prohibendos omnino censuimusa spe conmunionis et pacis, si in infirmitate
            atque periculoceperint deprecari, quia rogare illos non delicti penitencia, sedmortis
            urgentis ammonitio conpellit, nec dignus est in morte accipere solaiium qui se non
            cogitauit moriturum .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d7-Dd1e197">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d7-Hd1e199">Caput 6</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e152"/>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e156"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d7-Rd1e206">Augustinus in libro de penitencia,  [cap. 17. et 18.]</ref>  
            Nullus expectet, quando peccare non potest.
            Arbitrii enim querit libertatem, ut delere possit conmissa, nonnecessitatem. Qui prius
            itaque a peccatis relinquitur, quamipse relinquat, ea non libere, sed quasi® 
            necessitate condem-pnat. Licet enim latro ueniam meruisset in fine de omniscrimine, non
            tamen dedit baptizatis peccandi et perseuerandi auctoritatem. Tunc enim baptizatus est
            qui tunc primum in cruceChristum confessus est. Penitencia enim, si in extremo
            hiatuuitae aduenerit, sanat et liberat in ablutione baptismi ita, quod necpurgatorium
            sentiunt qui in fine baptizantur; sed ipsi ditatibonis sanctae matris ecclesiae
            recepturi sunt multiplex bonum inuera beatitudine. Illi autem, qui, cum potuerunt,
            numquamconuerti uoluerunt, confitentes, cum iam peccare nequeunt, necsic facile
            acquirunt , quod uolunt. Oportet enim", ut penitenciafructificet ut uitam mortuo
            inpetret. Scriptum es&lt;, sinekaritate saluum neminem esse. Non itaque in solo timore
            uiuithomo . Quem ergo sero penitet, oportet non solum timere Deumiudicem, sed  iustum
            diligere; non tantum  penam timeat sedanxietur pro gloria. Debet enim dolere de
            crimine, et de omnieius predicta uarietate. Quod quoniam uix licet, de eius
            salute Augustinus potuit dubitare.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e210">
            §. 1. Credo quidem  illi, qui dixit : Quacumque hora
            peccator ingemuerit, et conuersus fuerit,uita uiuet. “ Dixit conuersum, non tantum
            uersum uiuere . Versum quidem puto qui dolet de crimine; conuersum, qui doletde omni
            eius", quam exposuimus, uarietate. Vertitur a peccatoqui iam uult dimittere peccatum;
            conuertitur id est° totus etomnino uertitur, qui iam nonpenas tantum non 'timet, sed
            adbonum Deum P festinat tendere &lt;J. Que conuersio si contigerit alicui etiam in fine,
            desperandum non est de eius remissione. Sedquoniam uix uel raro est tam iusta conuersio,
            timendum est depenitente sero. Quem enim morbus urget et pena terret, uix adueram
            ueniet satisfactionem, maxime cum filii, quos illicitedilexit , sint presentes, uxor
            et mundus ad se uocet. Multos  solet serotina penitencia decipere. Sed quoniam
            Deussemper potens est, semper, etiam in morte iuuare ualet quibus placet. Cum itaque opus
            sit non hominis, sed Dei fructifera penitencia, inspirare eam potest, quandocumque uult,
            sua misericordia, et remunerare ex misericordia quos dampnare potest ex iusticia. Sed
            quoniam multa sunt, que inpediunt et languentem retrahunt, periculosissimum est, et
            interitui uicinum, ad mortemprotrahere penitenciae remedium. Sed magnum est, cui
            Deustunc inspirat ueram penitenciam qui exspectat , Dei clementiam, maiorem sentiens Dei
            bonitatem sua nequicia.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e213">
            §. 2. Sed si etiam sic conuersus fuerit , uita uiuaU et non
            moriatur', nony promittimus, quod euadat omnem penam. Nam prius purgandus est igne
            purgationis qui in aliud seculum distulit fructum conuersionis. Hic autem ignis, etsi
            eternus non sit , miro modo est grauis. Exellit enim omnem penam, quamumquam passus est
            aliquis in hac uita. Numquam in carne tanta inuenta est pena, licet mirabilia martires
            passi sint tormenta,et multi nequiter quanta sepe sustinuerunt supplicia.Studeat ergo
            quisque  szc delicta corrigere, pos£ mortem non oporteat  penam tollerare.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d7-d1e217">
            §. 3. Quedam enim peccata
            sunt, que e mortalia, ?Vipenitencia" sunt"ss uitalia  °, tamen statim sanata . Sepe
            emra esJ moreretur , H&amp;t medicaretur. Non statim sanatur “; languet uicturusqui
            prius erat moriturus. Qui autem inpenitens moritur omninomoritur, e eternaliter
            cruciatur . enim" inpenitens finitur, si semper uiueret, semper peccaret. At Dei est
            miserentis, quod operatur finem peccanti; etiam sine fine torquetur , 
            numquam uirtute ditatur ; semper plenus
            iniquitate, semper sine karitate, torquetur " sine fine.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>