<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XCVn.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XCVn.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d97">
        <head xml:id="gd-p1d97-Hd1e103">DISTINCTIO XCVn.</head>
        <p xml:id="gd-p1d97-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d97-d1e109">I. Pars. Hoc capitulo patenter ostenditur, quod nec inperator i, nec cuilibet laico licet
          decernere uel de electione Pontificis \uel de rebus ecclesiasticis. Quecumque autem ab eis
          constitutafuerint, pro infectis habenda sunt, nisi subscriptione Romani Pontificis fuerint
          roborata. Unde illud Honorii Augusti, ut supradictum est, uanum esse uidetur, quod contra
          auctoritatem sacrorum canonum de electione summi Pontificis decernere temptauerit.Sed
          sicut ex eodem capitulo habetur, precibus ecclesiae inperatorin presumptores ualet
          decernere, sicut pro defensione fidei quondam decreuisse leguntur, ne heretici aliquid
          nomine ecclesiaepossiderent. Ab ea autem non inuitati de rebus ecclesiasticisaliquid
          disponendi non habent facultatem. Honorius uero Augustus non sua auctoritate, sed B.
          Bonifatio suplicante, ecclesiasticae quieti consulere et concertantium ambitionem
          punirecurauit.</p>
        <p xml:id="gd-p1d97-d1e112">Unde idem Bonifatius Episcopus suplicationis epistolam Honorio Augusto destinauit,
          dicens:</p>
        <div xml:id="gd-p1d97-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d97-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d97-Hd1e120" type="question-title">. Epistola Bonifatii a,d Honorium Augustum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d97-d1e123">Ecclesiae meae, cui Deus noster meum sacerdotium uobis res humanas regentibus
            deputauit, nos cura constringit, ne causis eius, quamuis adhuc corporis
            incommoditatedetinear, propter conuentus, qui a sacerdotibus et clericisuniuersis et
            Christianae plebis perturbationibus agitantur,apud aures Christianissimi principis
            existimemur desse.Si enim secus quam oportet eueniat, nonuosid facere,qui cuncta equa
            moderatione conponitis, sed nos per no-</p>
          <p xml:id="gd-p1d97-d1e126">stram tacentem desidiam uidebimur quod ciuitatis quietem et ecclesiae pacem peruertere
            ualeat admisisse. Cum enimhumanis rebus diuinae cultor religionis Domino
            fauenteprouideas, nostra culpa erit, si non id sub uestra gloria,quam certum est diuinis
            semper rebus animo propensiorifauisse, firmo et stabili iure custodiatur, quod per tot
            annorum seriem sub illis etiam principibus obtinuit, quosnulla nostrae religionis cura
            constrinxit, id est, ut licita*seruentur, et sub uestrae inperio clementiae minime
            quesunt illicita formidentur. §. i. Ipsa enim ecclesia deuotionemtuam, Christianissime
            inperator, meo quidem sermone,sed suo uenerabili affectu appellat, quam Christus
            Deusnoster, uestrae fidei rector et uestris inperii gubernator, sibi uni desponsatam et
            intactam uirginem seruat,ne in ea aliquos patiamini insidiandum procellarum fluctus
            illidi, et quietam faciem tempestatis insolitae tumoreturbari, gloriosissime et
            tranquillissime inperator semper auguste. Ipsa uero (que uni desponsata est,uestra tamen
            mater est) ecclesia pietatem uestramlegatione, quam suis sacerdotibus commisit,
            appellat, pre-teritapresentiaque repetit. Vobis, inquit,religiossissime °inperantibus**
            modo P tutusq est populus, tamfidus Deo quam tibi, principi Christiano. Ecce eniminter
            misteria, inter preces suas, quas pro uestri felicitate dependit inperii, teste, apud
            quem et de cuius sedeagitur, sancto Petro, sollicitis pro religionis obseruantiauocibus
            clamat, cum sollicita peticione miscetur oratio,ne hos in uarias*** res solito
            temptatore occulte sollicitante semel euulsa discordia distrahat. Angeretur pluribus,
            princeps Christianissime, mater ecclesia, nisi apudte suarum esset secura causarum, et
            in obpressionibusidolorum, in hereticorum correctionibus, fide tua, diuinocultu pariter
            cum inperio semper florente, uicisset. §. 2.Habet refugium pium tuae mansuetudinis
            animum, cumsuae religionis ueneratione coniunctum, cum, quicquidhuic proficiat, uos
            agatis, conferatis fratribus et consacerdotibus meis, probatissimis uiris, a me et ab
            omnibus(qui ecclesiam faciunt legatis; quibus prosequentibus(precamur) causa sacrae
            religionis, uty in urbe uestrae mansuetudinis hoc animo, quo postulatis annuitis,in
            perpetuum statui uniuersalis ecclesiae consultatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d97-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d97-Hd1e133">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d97-Hd1e136" type="question-title">. Rescriptum Honorii ad Bonifatium Papam.</head>
          <p xml:id="gd-p1d97-d1e139">Victor Honorius, inclitus, triumphator, semper augustus, sancto ac uenerabili Bonifatio
            Papae urbis eternae. Scripta beatitudinis uestrae debita reuerentiae gratulatione
            suscepimus, quibus recensitis egimus omnipotenti</p>
          <p xml:id="gd-p1d97-d1e142">Deo maximas gratias, quod sanctimoniam tuam post longum incommodum optatae redditam
            didicimus sanitati. Et ideo reuertentibus uenerabilibus uiris gaudium nostrum sacrorum
            apicum attestatione signamus, ac petimus, uticottidianis orationibus apostolatus tuus
            studium ac uotumsuum circa salutem atque inperium nostrum inpenderedignetur. Illud autem
            pietati nostrae satis placuissecognosce, quod sanctimonia tua de ecclesiarum ac
            populiperturbatione sollicita est. Que ut aliqua ratione nonpossit euenire, satis
            clementia nostra credidit esse prouisum.Denique beatitudine tua predicante id ad
            cunctorumclericorum noticiam uolumus peruenire, ut, si quid forte religioni tuae (quod
            non optamus) humana sorte contigerit,sciant omnes ab ambitionibus esse cessandum. Ac si
            duocontra fast etc., ut supra. — Et infra: §. i. Unde id seruandum &amp; est, ut omnes
            tranquillam mentem et pacificosanimos ex serenitatis nostrae admonicione custodiant,
            necaliquid seditionis conspirationibus temptare conentur,cum certum sit, nulli partium
            sua studia profutura.</p>
          <p xml:id="gd-p1d97-d1e145">II. Pars. Gratian. Sine signatis apicibus non est mos Romanae ecclesiae undecumque
            legationem suscipere*.</p>
          <p xml:id="gd-p1d97-d1e149">Unde Nicolaus Papa :</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d97-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p1d97-Hd1e155">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d97-Hd1e158" type="question-title">. Romana non consueuit ecclesia sine signatis apicibus
            legationem undecumque suscipere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d97-d1e161">Nobilissimus uir atque strenuus uestrae sublimitatis legatus, licet nullam epistolam
            iuxta consuetudinem a uobisnostro Pontificio detulisset, licet numquam apostolicae
            sedismoris fuerit absque signatis apicibus undecumque legationem suscipere, nos tamen
            uos in illa honorantes, eiusque grauitatem et eloquiorum illius ueridicas
            cognoscentesassertiones, nichilominus eum et sicut decuit suscepimus, etei, sicut
            honestum fuit, credidimus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>