<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXVI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXVI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d76">
        <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e103">DISTINCTIO LXXVI.</head>
        <p xml:id="gd-p1d76-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d76-d1e109">I. Pars. Quibus temporibus ieiunia celebranda sint, Calix-tus Papa determinat, scribens
          Benedicto Episcopo [epist. I.]:</p>
        <div xml:id="gd-p1d76-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e117" type="question-title">. Quibus temporibus ieiunia celebrentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e120">Ieiunium, quod ter in anno apud nos celebrare didicisti, conuenientius nunc per quatuor
            tempora fieri decernimus,ut, sicut annus per quatuor uoluitur tempora, sic et
            nossolempne quaternum agamus ieiunium per quatuor annitempora.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d76-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e129" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e132">Item ex Concilio Magontiensi[l. cap. 34»]*</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e135">Constituimus, ut quatuor tempora anni ab omnibus hominibus cum ieiunio obseruentur, id
            est in Martio,hebdomada prima; inlunio, secunda; in septembri, tertia;in decembri,
            quarta.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d76-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e142">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e145" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e148">Item ex Concilio Salegunstat habito, [cap. 2.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e151">De ieiunio autem quatuor temporum hanc certitudinem statuimus, ut si kalendae Martii in
            feria quarta siue antea euenerint, eadem hebdomada ieiunium celebretur. §. 1. Sin autem
            kalendae Martii in quintam feriam,aut in sextam, aut in sabatum distenduntur, insequenti
            hebdomadas ieiunium differatur. Simili quoquemodo, si kalendae Iunii in quarta feria aut
            antea euenerint,in subsequenti hebdomada ieiunium celebretur; et si inquinta, aut in
            sexta feria, aut sabato contigerit»,ieiunium in tertia hebdomada reseruetur. §. 2. Et
            hocsciendum est, quod, si quando ieiunium mensis Iunii inuigilia pentecostes secundum
            predictam regulam euenerit,non ibi celebrandum erit, sed in ipsa hebdomada
            solempnipentecostes, quia uigilia* simul et ieiunium celebrarinon debent, etiam tunc
            propter solempnitatem sanctiSpiritus diacones dalmaticis induantur, et
            „Alleluia“cantetur, et „Flectamus genua“ non dicatur. §. 3. Eodemmodo de septimi mensis
            ieiunio constitutum est, ut, sikalendae septembris in quarta feria euenerint aut
            antea,in tertia hebdomada ieiunium celebretur, et si in quinta, autsexta, aut sabato
            contigerit, in quarta hebdomadaieiunandum erit. §. 4. In decembri uero illud
            obseruan-dum erit, ut proximo sabato ante uigiliam natalis Dominicelebretur ieiunium,
            quia, si uigilia in sabato euenerit,simul uigiliam et ieiunium celebrari? non
            conuenit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e154">Contra Urbanus [II. in Concilio Placentino, c. 14.]C. IV. De eodem^.</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e158">Statuimus etiam, ut ieiunia quatuor temporum hoc ordine celebrentur: primum ieiunium in
            initio quadragesimae,secundum in hebdomada pentecostes, tertium uero et quartum in
            septembri et decembri more solito fiat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d76-Dd1e162">
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e164">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e167" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e170">Item ex sermone Leonis Papae [I. sermone I. de ieiunio pentecostes.] </p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e173">Igitur post sanctae leticiae dies, quos in honorem Do-</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e176">mini a mortuis resurgentis ac deinde in celum ascendentis exegimus, postque acceptum
            sancti Spiritus donum, salubriter et necessarie consuetudo est ordinata ieiunii, ut,
            siquid forte inter ipsa festiuitatis gaudia negligens libertaset licentia inmoderata
            presumpserit, hoc religiosaeabstinentiae censura castiget.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d76-Dd1e180">
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e182">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e185" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e188">Item [sermone VIII. de ieiunio decimi mensis.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e191">Huius obseruantiae utilitas, dilectissimi fratres, in ecclesiasticis precipue est
            constituta ieiuniis, que ex doctrinasancti Spiritus ita per totius anni circulum
            distributa sunt,ut lex abstinentiae omnibus sit asscripta temporibus. Siquidem ieiunium
            uernum in quadragesima, estiuum in pentecosten, autumpnale in mense septimo, hiemale in
            hoc,qui est decimus, celebremus , intelligentes diuinis nichilesse uacuum preceptis, et
            uerbo Dei ad erudicionem nostramomnia elementa seruire, dum per ipsius mundi cardines
            quasiper quatuor euangelia incessabili tuba discimus quod etpredicamus, et agimus®.</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e194">II. Pars. Gratian. Primum uero mensem, quartum, septi-m«m, et decimum, non Ebreorum
            ratione debemus accipere, sed nostra. Primus enim mensis apud illos est Aprilis,
            quartusIulius, septimus October, decimus Ianuarius. In quibus, et Preterea in quinto
            mense, qui est Augustus, que fuerit eis causaieiunii, Ieronimus supra Zachariam exponit,
            dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d76-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e200">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e203" type="question-title">. Quare in supradictis mensibus ieiunia lex inperauit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e206">Ieiunium quarti, et ieiunium quinti, et ieiunium septimi, et ieiunium decimi
            subaudiatur mensis domui Iudae etIerusalem in dies festos uertetur in gaudium. Hocloco
            nostrorummulti multa dixerunt inter se dissonantia.§. i. Cogimur igitur ad Ebreos
            recurrere, et scientiaeueritatem de fonte magis quam de riuulis querere. §. 2,sIeiunium
            quarti mensis, qui apud Latinos uocatur Iulius, dieseptimo et decimo eiusdem mensis
            illud arbitramur,quando descendens Moyses de monte Synai tabulas legisabiecit atque
            confregit, et iuxta Ieremiam muri primumrupti sunt ciuitatis. In quinto mense, qui apud
            nosuocatur Augustus, cum propter exploratores terraesanctae seditio esset orta in
            populo, iussi sunt non ascendere montem, sed per quadraginta annos longis a terrasancta
            circumire dispendiis, ut exceptis duobus, Calephet Iosue, omnes in solitudine caderent.
            In hoc mense et aNabuchodonosor, et multa post secula aTito et Vespasianotemplum
            Ierosolimis incensum est atque destructum; captaurbs Bethel, ad quam multa milia
            confugerant Iudeorum .</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e209">In septimo uero, qui apud nos appellatur October, occisus est Godolias, et Iudae
            tribus, ac Ierusalem reliquiae dissipatae sunt °. Mense p decimo (qui apud nos
            Ianuariusdicitur, eo quod ianua anni sit atque principium), Ezechielin captiuitate
            positus audiuit et cunctus populus captiuorum,quinto mense templum esse subuersum, quod
            plenissime ineodem propheta cognoscimus. Hoc est igitur omne, quoddicitur, dies planctus
            et ieiuniorum, quos hactenus habuistisin luctum, sciatis q (quia cogitaui, ut benefaciam
            Ierusalem et domui Iuda) uobis in leticiam et gaudiujn etsolempnitates esse uertendos;
            ita dumtaxat, si ueritatem diligatis et pacem. Iuxta anagogem, quia tunc
            ieiunamus,quando sponsus aufertur a nobis, et non meremur eiushabere presentiam, cum
            reuersus fuerit ad nos Dominus,et cogitauerit, ut benefaciat nobis, omnis tristicia
            uertetur ingaudium, et fames pristina sermonis Dei presencia doctrinarum eius et
            celestis panis saturitate conpensabitur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e212">JII. Pars. Gratian. Non autem uidentur ieiunia quarti mensis posse celebrari ante diem
            pentecostes. A die enim dominicaeresurrectionis usque in diem pentecostes non inducuntur
            adobseruanda ieiunia.</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e216">Unde Ambrosius in eiusdem diei sermone [LXI.,] qui</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e219">sic incipit:</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e222">[C. VIII.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e225">Scire debet * sanctitas uestra: ,,Per hos quinquaginta dies nobis est iugis et
            continuata festiuitas, ita ut hoc omni tempore neque ad obseruandum indicamus ieiunia,
            neque ad exorandum Deum genibus succedamus .“ Et infra: §. i. „Adinstar ergo dominicae
            resurrectionis iota quinqudgintadierum curricula celebrantur, et omnes isti dies uelud
            dominicideputantur. Resurrectio enim dominica est. In dominicaresurgens saluator
            reuersus ad homines est, et post resurrectionem tota quinquagesima cum hominibus
            conuersatus est.Equalis ergo eorum necessarium est ut sit s festiuitas,quorum equalis
            est et sanctitas &gt;. Non igitur ieiunamusm quinquagesima, quia in his diebus nobis cum
            Dominus con-moratur. /dm in apologia Dauid: ,,Hunc numerum(iquinquagesimum uidelicet)
            leti celebramus post Domini passionem, remisso culpae totius debito, cyrographoque
            euacuato °,ab omni nexu liberi, et suscipimus aduenientem in nos gratiamsancti Spiritus;
            die pentecostes uacant ieiunia, laus diciturDeo, Alleluia cantatur,“</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e228">[Gratian.] Necessario ergo ecclesia constituit, ut post diem pentecostes ieiunia
            celebrentur. Sed quod in illis quinquagintadiebus ieiunandum esse negatur, ex
            obseruantiae necessitateintelligitur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e231">£7mZe in eiusdem diei sermone [LX.,] qui sic incipit:</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e235">[C. IX.] 141 b</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e238">Nosse credo* uos fratres: „ Non minore leticia celebramus diem pentecostes, quam
            sanctum diem pascae curauimus. Tunc enim, sicut modo fecimus, ieiunauimus sabbato,
            uigiliascelebrauimus, orationibus pernoctanter^a institimus: unde necesse est, similem
            obseruantiam similis leticia subsequatur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e241">[Gratian.] Obseruantia uero similis ad factum,</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e244">non gwod ad necessitatem.</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e247">Item Ysidorus [lib. I. de ecclesiasticis offitiis, cap. 42.]: [C. X.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e250">,,Post pasca usque ad pentecosten, licet traditio ecclesiarum abstinentiae rigorem
            prandiis relaxauerit, tamen si quis monachorum uel clericorum ieiunare cupit, non sunt
            prohibendi, quia et Antonius et Paulus et ceteri Patres antiquietiam in fak diebus in
            heremo leguntur abstinuisse, neque soluisse abstinentiam , nm tantum die dominico.“</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e254">[C. XI.] </p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e257">Item Ieronimus ad Lucinum^Sb, [p. XXVIII.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e260">„ U tinam omni tempore ieiunare possemus^, quod in Actibus apostolorum diebus
            pentecostes et die dominico apostolumPaulum et cum eo credentes fecisse legimus. Nec hoc
            dico,quod festis diebus ieiunandum putem, et contextas quinquaginta diebus ferias et
            solempnitates auferam; sed unaque-que prouincia habundet in suo sensu, et precepta
            maiorum legesapostolicas arbitretur,</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d76-Dd1e264">
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e266">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p1d76-Hd1e269" type="question-title">. Sabato magno post horam baptismatis episcopus ualet
            ordinari.</head>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e272">Item Pelagius^- Petro Episcopo Potentino</p>
          <p xml:id="gd-p1d76-d1e275">Dilectionis tuae scripta suscepimus, quibus significas , Latinum ecclesiae Grumentinae
            diaconem ad episcopatum Marcellianensis ecclesiae siue Clusitanae ab omnibus fuisse
            electum, quod iam ante hoc tempus retulistis; et iussimus, ut ueniret, credentes eos de
            personaeius ab episcopo suo dimissoriam accepisse.Quod si modo feceruut, facite eum
            uelociter ad urbemRomam occurrere, ut, si Deus iusserit, in magno sabatopost horam
            baptismi ordinetur. Quia si ante memoratum diem non occurrerit, cogetur usque ad
            quartimensis ieiunia sustinere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>