<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 7</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 7</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c16q7">
        <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e97"> QUESTIO 7</head>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e99">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e101">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e106">Quod autem ecclesias de manu laicorum nec abbati,
          nec alicui liceat accipere, omnium canonum testatur auctoritas. Generaliter enim tam
          ecclesiae quam res ecclesiarum in episcoporum potestate consistunt. Laici autem nec sua,
          nec episcoporum auctoritate decimas uel ecclesias possidere possunt. Unde episcopi, siue
          beneficio siue precio ecclesias uel decimas laicis dederint, domum orationis domum
          negociacionis et speluncam latronum faciunt. Unde post euersionem cathedrae a cetu fidelium
          segregati eterno uerbere a Domino flagellabuntur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e117" type="question-title"> Decimae a laicis non
            possideantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e120"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e119">Gregorius VII. ait [in Concilio Lateranensi, cap. 7. lib. VI. Regesti]</ref>: 
            Decimas, quas in usum pietatis concessas esse canonica
            auctoritas demonstrat, possideri a laicis apostolica auctoritate prohibemus. Siue enim
            ab episcopis, uel regibus, uel quibuslibet personis eas acceperint, nisi ecclesiae
            reddiderint, sciant, se sacrilegii crimen conmittere, et eternaedampnationis periculum
            incurrere.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e123">
            §. 1. Oportet autem congruentius nos decimas et primicias, quas iure
            sacerdotumesse sancimus, ab omni populo accipere, quas fideles Dominoprecipiente
            offerunt, iuxta uaticinium illud Malachiae prophetae : 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e127">
                Inferte omnem decimationem in
                horreum meum, ut sit cibus in domo mea
            </quote>
            </cit>.“
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e132">
            §. 2. Has uero decimas submanu episcopi fore
            censemus, ut ille, qui ceteris preest, omnibus iuste distribuat, nec quicquam personae
            honorabilius exhibeat, unde alii scrupuloso corde moueantur, sed sint omnia communia,
            quia inhonestum uidetur, ut alii sacerdotes habeant, alii uero detrimentum patiantur,
            sedsicut una est fides catholica, ita necesse est, ut ille, qui prouisor est loci,
            quamuis multae sint ecclesiae, omnibus tamen fideliter distribuat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e136">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-d1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e141" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e133"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e146">Urbanus II.</ref>
            Congregato apud Claromontensem urbem multorum episcoporum
            sinodali conuentu, proposita nobis est a quibusdum eorum questio de ecclesiis uel de ecclesiasticis
            possessionibus, a clericis uel monachis usque in presentia-rum inconsultis episcopis
            adquisitis. Nos autem usi sanioriconsilio eorumdem episcoporum, condescendentes pro
            tempore prouidentesque ecclesiasticae paci, uel quia aliter absque ineuitabilis scandali
            periculo huiusmodi questio nonpoterat procedere, apostolica auctoritate decreuimus , ut
            ea, que a clericis uel monachis, uel a quibuscumque personis, prout potuerint, usque
            hodie fuerint acquisita, rataperhenniter et inconcussa permaneant, hoc tamen tenore, ne
            in posterum inconsultis episcopis talia presumant.] 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e151">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e153">Caput 3</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e145"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e158">Gregorius [VII.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e163">
                Peruenit ad nos fama sinistra, quod quidam episcoporum non
                sacerdotibus propriae diocesis decimas atque Christianorum oblationes conferant, sed
                pocius laicalibus personis, militum uidelicet, siue seruitorum, uel (quod gra-uius est)
                consanguineis. Unde, si quis amodo episcopus inuentus fuerit huius precepti diuini
                transgressor, intermaximos hereticos et antichristos non minimus habeatur, et, sicut
                Nicena sinodus de symoniacis censuit, et qui dat episcopus, et qui recipiunt ab eo laici,
                siue precio siue beneficio, eterni incendii ignibus deputentur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e151">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e154" type="question-title"> Fideliter decimas dat qui omnium
            suorum decimas soluit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e160">
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e180">Ambrosius in sermone Quadragesimae, [cuius initium: Ecce nunc tempus].</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e185">
                Quicumque recognouerit in se, quod fideliter non dederit
                decimas suas, modo emendet quod minus fecit.Quid est fideliter dare, nisi ut nec peius,
                nec minus aliquando offerat, de grano, aut de uino, aut defructibus arborum, aut de
                pecoribus, aut de horto, aut denegocio, aut de ipsa uenatione sua?
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e193">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e196" type="quesiton-title"> Excommunicentur qui sacerdotibus decimas dare noluerint .</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e170"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e201">Concilio Rothomagensi</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e206">
                Omnes decimae terrae, siue de frugibus siue de pomis
                arborum, Domini sunt, et illi sanctificantur.
            </quote>
            </cit> 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e176">Boues, et oues, et caprae, que sub pastoris uirga
            transeunt; quicquid decimum uenerit sanctificabiturDomino. Non eligetur nec bonum, nec
            malum, nec alteroconmutabitur. Si quis mutauerit, et quod mutatumest, et pro quo mutatum
            est, sanctificabitur Domino, etnon redimetur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e179"> 
            Sed quia modo multi inueniuntur, decimas dare nolentes,
            statuimus, ut secundum Domini nostri preceptum admoneantur semel, et secundo, et tertio.
            Qui si nonemendauerint, anathematis uinculo feriantur, usque adsatisfactionem et
            emendationem congruam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e184">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e186">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e189" type="question-title"> Veterum exemplo decimae soluuntur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e195"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e228">Concilio Magontiensi</ref>. 
            Decimas Deo et sacerdotibus Dei dandas, Abraham factis,
            Iacob promissis insinuat, et omnes sancti sacerdotes conmemorant. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e231">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e233">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e198"> 
            Non autem sunt redimendae a populo, si aliter eas
            dare noluerint. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e208">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e211" type="question-title">Decimae non sunt redimendae a populo.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e244">
            Unde <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e246">in eodem Concilio legitur</ref>: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e251">
                Decimas, quas populus dare non uult, nisi quolibetmunere ab eo redimantur, ab
                episcopis prohibendum est, ne fiat.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e215">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e217">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e220" type="question-title"> Quia decimae non redduntur,
            indictio fisci accessit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e265">
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e267">Augustinus [lib. L. homiliarum, hom. 48J]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e272">
                Maiores nostri ideo copiis omnibus habundabant, quia Deo decimas dabant, eUCesari censum reddebant.
                Modo autem, quia discessit deuocio Dei, accessit indictio fisci. Nolumus cum Deo partiri
                decimas, modo autem tolliturtotum. Hoc tollit fiscus, quod non accipit Christus.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e224">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e226">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e229" type="question-title"> Columbas uendit qui ecclesiam
            indisciplinatis conmittit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e235"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e288">Origenes [homil. 15. ad c. 21. Matthaei.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e293">Et hec diximus secundum simplicem intellectum. Iuxta
                moralem autem talia dicemus, et primum quidemde templo, de quo per Prophetam dixit
                Dominus:, , Domus mea domus orationis uocabitur.“ Ergo secundum corporalem circumcisionem
                carnis, et secundum corporales legis festiuitates et sacrificia, consequenter et templum
                Dei estimabitur, quod in lapidibus insensatis erat constructum; primum quidem a Salomone,
                deinde reparatumab Esdra, postea uero post Christi aduentum a Romanis destructum, et illa
                domus est orationis; qua destructanecesse est ut Iudei, quasi iam non habentes domum
                orationis, iam non habeant priuilegium speculatoris Dei, nec possint secundum legem Deo
                seruire.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e298">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e302">
                §. 1. Hoc ergo facto, omnia Christus eiecit in ministerio s spiritualium actuum
                suorum, et quod tunc fecit uisibiliter egit, eiciens uendentes et ementes de templo, et
                mensas nummulariorum euertens, et cathedras uendentium columbasad correctionem populi,
                ut non pro mundanis festiuitates in nomine Dei celebrent, nec emptionibus et
                uendicionibus uacent in loco non conpetenti, in quo non debent emere et
                uendere, sed orationibus tantum uacare, atque congregari quasi in domo orationis. 
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e307">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e311">
            §. 2.
            Nunc autemarbitror templum Dei ex lapidibus uiuis constructumecclesiam Christi. Sunt
            autem multi in ea, non, sicut condecet?, spiritualiter uiuentes, sed secundum carnem
            militantes, qui et domum orationis de lapidibus uiuis constructam faciunt speluncam esse
            latronum, actibus suis nonecclesia Dei dignis, sed spelunca latronum. Qui enimconsiderat
            in multis ecclesiis talium Christianorum peccata, qui arbitrantur questum esse pietatem,
            et cum deberent deeuangelio uiuere, secundum quod uiuere decet seruos Dei, hoc non
            faciunt, sed diuicias et multas possessiones acquirunt, nonne dices % speluncam latronum
            factam esse subillis ecclesiam? ut recte dicat Christus ad eos propter dissipationem
            ecclesiae suae: „Que utilitas in sanguinemeo, dum descendo in corruptionem?“ Item ipse
            perOseae tali modo: „Vae michi, quia factus sum sicutqui colligit stipulam in messe, et
            sicut racemum in uinde-mia, cum non sint botri ad manducandum primogenita.Vae animae
            meae, quia periit timoratus a terra, et qui corrigat in omnibus hominibus non est.“ Et
            cum intellexerisIesum dicentem talia, et lugentem peccata nostra, aspicesimul et illud,
            quod in euangelio scribitur: „CumuidissetIherusalem, fleuit super eam, et dixit, quia si
            cogno-uisses et tu.“ Et si rationabiliter fleuit super Iherusalem, fleuit super
            ecclesiam, rationabilius edificatam quidem, ut esset domus orationis, factam autem
            propter turpialucra, speluncam latronum. 
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e317">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e321">
            §. 3.y Et arbitror conuenire uerbum de
            uenditoribus columbarum eis, qui tradunt ecclesias auaris, et tirannicis, et
            indisciplinatis, et irreligiosisepiscopis aut presbiteris. Propter que et
            cathedras tantummodo appellauit Euangelista euersas esse ab Iesu. Et utinam audirent hec
            cum dicentis ammonitione scripturae qui gloriantur de cathedris Moisi, in quibus sedent,
            et uen-dunt omnes cathedras columbarum et tradunt eas talibus prepositis, ad quos recte
            dicitur a Domino per Iheremiam prophetam: , , Principes populi mei me non cognouerunt.
            Filii enim sunt insipientes, et non intelligentes : sapientes sunt ad male faciendum,
            bene autem facere nesciunt.“
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e331">
            <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e333">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e242">Cum ergo ecclesiae et oblationes earum non
            consistant, nisi in potestate episcoporum, patet profecto, quod non sunt ab alio
            recipiendae, quam de manu eorum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e249">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e251">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e254" type="question-title"> Omnes basilicae ad eum pertinent
            episcopum, in cuius territorio positae sunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e257"> 
            Unde in <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e341">Aurelianensi Concilio [I. c. 19.]</ref> statutum est:
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e346">
                Omnes basilicae, que per diuersa loca constructae sunt uel
                cottidie construuntur, in episcopi potestate consistant, in cuius territorio positae
                sunt.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e261">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e263">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e266" type="question-title"> Archidiacono, archipresbiteri,
            prepositus, uel decanus, nec offixia, nec beneficia ecclesiastica tribuat sine
            consensuepiscopi. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e272">
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e362">Calix tu s Papa .</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e367">
                Nullus omnino archidiaconus, aut archipresbiter, siue
                prepositus, uel decanus animarum curam uel prebendasecclesiae sine iudicio uel consensu
                episcopi alicui tribuat;immo, sicut sanctis canonibus constitutum est, animarumcura et
                pecuniarum ecclesiasticarum dispensatio in episcopiiudicio et potestate permaneat. Si
                quis uero contrahoc facere, aut potestatem, que ad episcopum pertinet, sibiuendicare
                presumpserit, ab ecclesiae liminibus arceatur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e280">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e282">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e285" type="question-title"> De manu laici episcopatus uel
            abbatia suscipi non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e288"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e383">Gregorius VII. in generali Sinodo residens dixit, [cap. 1. et 2.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e388">
                Si quis deinceps episcopatum uel abbatiam de manu alicuius
                laicae personae susceperit, nullatenus interepiscopos uel abbates habeatur, nec ulla ei
                ut episcoposeu abbati audientia concedatur. Insuper gratiam B. Petri, et introitum
                ecclesiae interdicimus, quousquelocum, quem sub crimine tam inobedientiae quam
                ambitionis ex qua scelus idolatriae cepit, resipiscendo nondeserit. Similiter etiam de
                inferioribus ecclesiasticisdignitatibus constituimus.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e393">
            <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e395">Item [c. 2.]: §. 1.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e400">
                Si quis
                inpera-torum, regum, ducum, marchionum, comitum, uel quilibetsecularium potestatum aut
                petsonarum inuestituram episcopatuum uel alicuius ecclesiasticae dignitatis dare
                presumpserit, eiusdem sentenciae uinculo se obstrictum essesciat.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e292">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e294">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e297" type="question-title"> Excommunicationi subiaceat , nec
            inuestiturae sentiat fructum, qui de manu laici ecclesiam susceperit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e303">
            <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e416">Idem [ibidem, cap. 3.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e421">
                Quoniam inuestituras contra sanctorum Patrum auctoritatem a
                laicis in multis partibus cognouimus fieri, et ex eo plurimas perturbationes in
                ecclesia, immoruinam sanctae religionis oriri, ex quibus Christianae censurae® religio
                conturbatur, decernimus, ut nullus clericorum inuestituras episcopatus, uel abbatiae,
                uel ecclesiae de manu inperatoris, uel regis, uel alicuius laicaepersonae, uiri uel
                feminae, suscipiat. Quod si presumpserit, recognoscat inuestituram illam apostolica
                auctoritate irritamesse, et se usque ad dignam satisfactionem excommunicationi
                subiacere.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e307">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e309">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e312" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e318">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e437">Canone Apostolorum [31.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e442">
                Si quis episcopus secularibus potestatibus usus ecclesiam
                per ipsos obtineat, deponatur et segregetur, omnesque, qui illi communicant.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e322">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e324">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e327" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e333"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e467">Cronica Anastasii</ref>. 
            <cit><quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e459">Sane Thessalonicenses episcopi b metum inperatoris
            Anastasii Timotheo Constantinopolitano episcopo consenserunt, qui concilium Calcedonense
            anathematizauerat. Quadraginta uero episcopi Illiricae s et Greciae conuenientes in
            unum, per professionem in scriptis factam, ut a proprio metropolitano, discesserunt ab
            eo, et Romam mittentes Romano episcopo communicare inscriptis professi sunt.</quote></cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e463">
            Et paulo
            post: §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e467">
                Cum Dioscorus (iunior) manus inpositionem accepisset, recesserunt
                multitudines populorum, dicentes quia secundum quodcontinent canones sanctorum
                Apostolorum non est factusepiscopus et ideo non recipietur. Principes enim inthronizant
                eum.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e337">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e339">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e342" type="question-title"> Excommunicetur qui per laicos
            ecclesias obtinet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e348"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e484">Pascalis Papa [II.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e489">
                Si quis clericus, abbas uel monachus per laicos ecclesias
                obtinuerit, secundum Apostolorum sanctorum canones et Antioceni capitulum concilii
                excommunicationi sub-iaceat.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e352">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e354">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e357" type="question-title"> Qui per laicos ecclesias obtinet, ei qui efmanus inponit , communione priuetur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e363"> 
            <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e515">Idem.</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e507">
                Constitutiones sanctorum canonum sequentes statuimus, ut
                quicumque clericorum ab hac hora inuestituram ecclesiae uel ecclesiasticae dignitatis de
                manu laici acceperit, et qui ei manum inposuerit, gradus sui periculo subiaceat, et
                communione priuetur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e368">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e370">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e373" type="question-title"> De eodem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e376"> 
            <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e523">Idem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e528">
                Nullus laicorum ecclesias uel ecclesiarum bona occupet uel
                disponat. Qui uero secus egerit, iuxta B. Alexandri capitulum ab ecclesiae liminibus
                arceatur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e380">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e382">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e385" type="question-title"> De eodem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e388"> 
            <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e544">Idem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e549">
                Sicut Domini uestimentum scissum non est, sed de eo sortiti
                sunt, ita nec ecclesia scindi debet, quia in unitate tota consistit. In potestate ergo
                proprii episcopi ecclesiae reducantur, et ab ipso (sicut in sacris canonibus cautumest)
                ordinentur. Alioquin et ecclesiae ipsae, et clerici earumdem diuinis destituantur
                offitiis.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e392">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e394">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e397" type="question-title"> Nullus clericus per laicos
            ecclesiam obtineat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e403"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e565">Alexander [II.].</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e570">
                Per laicos nullo modo quilibet clericus aut presbiter
                obtineat ecclesiam nec gratis, nec precio. §. i. Nullus habitum monachi suscipiat, spem
                aut promissionem habens, ut abbas fiat. §. 2. Nullus presbiter duas habeat ecclesias.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e407">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e409">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e412" type="question-title"> Singuli episcopi suos habeant
            yconomos.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e418"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e586">Concilio Calcedonensi , [c. 26.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e591">
                Quoniam in quibusdam ecclesiis, ut rumore conperimus,
                preter yconomos episcopi facultates ecclesiae tractant, placuit, omnem ecclesiam
                habentem episcopum habere yconomum de clero proprio, qui dispenset res ecclesiasticas
                secundum sentenciam proprii episcopi, ita, utecclesiae dispensatio preter testimonium
                non sit, et ex hoc dispergantur ecclesiasticae facultates, et sacerdotiomaledictionis
                derogatio procuretur. Quod si hoc minime fecerit, diuinis constitutionibus subiacebit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e422">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e424">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e427" type="question-title"> Laici non sunt constituendi
            yconomi . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e433"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e608">Concilio S palen si [II.], cui interfuit Ysidorus , [c. 9.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e613">
                Nona actione didicimus, quosdam ex nostro collegio contra
                mores ecclesiasticos laicos habere in rebus diuinisconstitutos yconomos. Proinde pariter
                tractantes elegimus, ut unusquisque nostrum secundum Calcedonensium Patrum edicta ex
                proprio clero yconomum sibi constituat. Indecorum est enim laicum uicarium episcopi,
                esse et uiros ecclesiasticos iudicare. In uno enim eodemque offitio non debet dispar esse
                professio. Quod etiam in lege diuina prohibetur, dicente Moyse: „Nonarabis in boue simul
                et asino, “ id est: homines diuersaeprofessionis inuno offitio simulnon sociabis.
                Undes oportet nos et diuinis libris, et sanctorum Patrum obedire
                preceptis, constituentes, ut qui in
                administrationibus pontificibus sociantur, nec professione discrepent, nec habitu. Nam
                coherere et coniungi non possunt quibuset studia, et uota sunt diuersa. 
                </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e630">
            <cit>
            <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e63z">
                §. i. Si quis
                autem episcopus posthec ecclesiasticam rem aut laicalem procurationem administrandam
                elegerit, aut si testimonioyconomi gubernandam non° crediderit, uere ut contemptor
                canonum et fraudator ecclesiasticarum rerum nonsolum aP Christo de rebus pauperum
                iudicabitur reus, sed etiam concilio manebit obnoxius. 
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e440">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e442">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e445" type="question-title"> Laicus in ecclesia aliquid
            statuendi facultatem non habet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e451">
            Item in <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e629">Sinodo Sim aci Papae Laurentius Mediolanensis episcopus</ref> dixit : 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e634">
                Non placuit, laicum statuendi in ecclesia habere aliquam
                potestatem, cui subsequendi manet necessitas, non auctoritas inperandi.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e459">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e461">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e464" type="question-title"> Ecclesiasticas dignitates laici
            disponere non debent . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e467"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e650">in concilio eodem Eulalius, Episc. Siracusanae ecclesiae</ref>, dixit : 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e655">
                Laicis quamuis religiosis nulla de ecclesiasticis
                dignitatibus aliquid disponendi legitur facultas attributa.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e471">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e473">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e476" type="question-title"> Laicus sacrilegus habetur qui
            dispositionem uel dominationem rerum ecclesiasticarum usurpat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e482">
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e671">Calix tus Papa [II.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e676">
                Si quis principum uel aliorum laicorum dispositionem seu
                dominationem rerum siue possessionem ecclesiasticarum sibi uendicauerit, ut sacrilegus
                iudicetur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e486">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e488">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e491" type="question-title"> In ecclesia, quam quis edificat,
            nichil sibi pre ceteris uendicet</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e497"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e692">Gelasius Senecioni Episcopo.</ref> 
            Piae mentis amplectenda est deuotio, qua
            Senilius nobis in re Viuiana sui iuris fundasse perhibet ecclesiam, quam in honore S.
            Viti confessoriseius nomine cupit consecrari. Hanc igitur, fraterkarissime, si ad tuam
            diocesim pertinere non ambigis, exmore conuenit dedicari, collata primitus donatione
            solempni, quam ministris ecclesiae destinasse prefati muneris testatur oblator, sciturus
            sine dubio preter processionis aditum, qui omni Christiano debetur, nichil ibidem se
            propriiiuris habiturum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e501">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e503">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e506" type="question-title"> De eodem .</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e509"> 
            <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e707">Idem .</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e712">
                Trigetius uero petitoria nobis insinuatione sug-gessiin re
                sua, quod Sextilianum uocatur, basilicam se sanctorum Michaelis archangeli, et Marci
                confessorispro sua defensione fundasse. Et ideo, frater karissime, si ad tuam pertinet
                parrochiam, benedictionem supra memoratae basilicae solempni ueneratione depende.Nichil
                tamen sibi fundator ex hac basilica nouerit uendicandum, nisi processionis aditum, qui
                Christianis omnibus incommune debetur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e513">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e515">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e518" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e524"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e749">Clemens [epist. II. ad Iacobum].</ref>
            Ecclesias per congrua et utilia facite loca, que diuinis
            precibus sacrari oportet, et non a quoquamgrauari. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e528">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e530">Caput 29</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e533" type="question-title"> Laici presbiteros de ecclesiis
            non eiciant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e539"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e744">Leo IV. Karolo Regi</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e749">
                Contra sanctorum patrum censuras uidetur existere, si
                secularis uel laicus presbiteros ab ecclesiis, in quibus tempore ordinationis eorum
                denominati uel introducti fuerint, uidetur expellere.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e774">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e776">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e542">Si uero fundatores ecclesiarum ad inopiam
            uerqere ceperint, ab eisdem ecclesiis temporalis uitae suffraqia percipiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e551">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e553">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e556" type="question-title"> Fundatores ecclesiarum, si inopes
            esse ceperint, ab eisdem alimenta accipiant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e559"> 
            Unde in <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e768">Tollet ano Concilio [IV. c. 37.] </ref> legitur :
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e773">
                Quicumque fidelium propria deuotione de facultatibus suis
                aliquid ecclesiae contulerint, si forte ipsi aut filii eorum redacti fuerint ad inopiam,
                ab eadem ecclesia suffragium uitae pro temporis usu percipiant
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e804">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e806">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e562">Si ergo ecclesiasticas facultates potestatem 
            dispensandi non habent multo minus ipsas ecclesias quibuslibet
            ad regendum conmittere uel aliis auferre ualent . 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e811">
            §. i. Hic autem distinguendum est ,
            quid iuris fundatores ecclesiarum in eishabeant , uel quid non? Habent ius prouidendi,
            et consulendi , et sacerdotem inueniendi; sed non habent ius uendendi , uel donandi , uel
            utendi tamquam propriis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e573">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e575">Caput 31</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e578" type="question-title"> Heredes eius , «ym ecclesiam
            construxit , mcM aZrwd gwam joro ea sollicitudinem gerere debent . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e581"> 
            Unde in <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e792">Canonibus inuenitur .</ref> 
            <cit><quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e796">Filiis, uel nepotibus, ac honestioribus propinquis eius,
            qui construxit uel ditauit ecclesiam, licitum sit hanchabere sollertiam, ut, si
            sacerdotem aliquid ex collatisrebus defraudare preuiderint, aut honesta conuen-tione
            conpescant, aut episcopo uel iudici corrigenda denuncient. Quod si talia episcopus agere
            temptet, metropo-litano eius hec insinuare procurent. Si autem metropoli ta-nus talia
            gerat, regis hec auribus intimare non differant. 
            </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e833">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e83y">
            §. i. Ipsis tamen heredibus in eisdem
            rebus non liceat quasi proprii iuris potestatem preferre, non rapinam et s fraudem
            ingerere, non uiolentiam quamcumque presumere, sed hoc solum in salutarem sollicitudinem
            adhibere, quod aut nullam operatio noxam nocens attingat, autmulctam uel aliquam partem
            salutaris mercedis assumat. 
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e841">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e845">
            §. 2. Si quis uero deinceps hec monita temerareuoluerit, et
            male rapta cum confusione restituet, et excommunicationis annuae sentenciam sustinebit.</quote></cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e585">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e587">Caput 32</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e590" type="question-title"> Fundatores ecclesiae ordinandos
            in ea episcopo offerant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e596"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e811">Tollet ano Concilio [IX. c. 2.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e816">Decernimus, ut quamdiu fundatores ecclesiarum in hac uita
            superstites fuerint, pro eisdem locis curam habeant sollicitam, atque rectores ydoneos
            in eisdem basilicis idem ipsi offerant episcopo ordinandos .Quod si spretis eisdem
            fundatoribus episcopus ibidem rectores presumpserit ordinare, et ordinationem suam
            irritam nouerit ets ad uerecundiam sui alios in eorum loco (quos ipsi fundatores
            condignos elegerint) ordinari.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e600">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e602">Caput 33</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e605" type="question-title"> A dominio constructoris oratorium
            non est auferendum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e611"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e832">Romana Sinodo [Eugenii II. et Leonis IV.c.21.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e837">
                Monasterium uel oratorium canonice constructum a dominio
                constructoris eo inuito non auferatur, liceatqueilli presbitero, cui uoluerit, pro sacro
                offitio illius diocesis cum consensu episcopi, ne malus existat, con-mendare.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e615">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e617">Caput 34</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e620" type="question-title"> De eodem </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e626">
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e854">Gregorius Papa flib. VII. Indict. 1. Secundino Episcopo Taurominitano].</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e859">
                Rationis ordo non patitur, ut monasterium contra
                uoluntatem fundatorum ab eorum dispositione ad arbitrium suum quis debeat uendicare.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e912">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e914">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e629">
            Prouidentia tamen et ammoniiione episcopi a
            fundatoribus ecclesiae honorari debent. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e637">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e639">Caput 35</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e642" type="question-title"> Episcoporum prouidentia a
            fundatoribus ecclesiae honorentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e645"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e878">Gregorius.</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e883">
                Considerandum est quatinus si secundum prouidentiam et
                ammonitionem episcopi ipsi coheredes eas uoluerint tenere, et honorare faciant. Si
                autem hoc contra dixerint, in episcopi potestate maneat utrum easconsistere permittat, aut
                reliquias inde auferre uelit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e650">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e652">Caput 36</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e655" type="question-title"> Reliquiae auferantur ecclesiarum
            , si plures heredes de eis contendunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e661">
            Item ex 
            <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e899">Concilio Triburiensi , [c. 32.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e904">
                Si plures heredes contenderint de communi ecclesia, auferri
                iubeat episcopus reliquias sacras, et ecclesiam claudi, donec communi consensu et
                consilio episcopi ibipresbiterum statuant, et unde uiuat.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e963">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e965">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e664">Gratian. Ut ergo ex his auctoribus colligitur ,
            de manu laicorum ecclesiae non sunt recipiendae , nisi cum consensu episcoporum, iuxta
            illud Concilii Magontinensis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e668">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e670">Caput 37</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e673" type="question-title"> Non liceat laicis de ecclesia
            eicere presbiteros.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e676">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e925">
                Laici presbiteros de ecclesia non eiciant, neque ineis
                constituant sine consensu suorum episcoporum.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e680">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e682">Caput 38</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e685" type="question-title"> Absque episcoporum consensu laici
            presbiteros de ecclesiis non eiciant . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e691"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e941">Concilio Cabilonensi [II. c. 42.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e946">
                Inuentum est, quod multi arbitrii sui temeritate, et quod
                est grauius) ducti cupiditate, presbiteris quibuslibet absque consensu suorum episcoporum ecclesias dant uel
                auferunt. Unde oportet, ut canonica regula seruata nullus absque consensu episcopi sui
                cuilibet presbitero ecclesiam det; quam si iuste adeptus fuerit, hanc non nisi
                grauiculpa coram episcopo canonica seueritate amittat.
              </quote>
              </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e1010">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e1012">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e698">Sicut ergo auctoritate Ieronimi decimas male
            possessas a laicis episcopo consentiente licet monachis de manulaicorum recipere, et eas
            perpetua stabilitate tenere, sic et ecclesiasa laicis male detentas cum consensu
            episcoporum licet monachisad ordinandum accipere, et eis in perpetuum prouidere. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e705">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e707">Caput 39</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e710" type="question-title"> Sine uoluntate episcoporum
            decimas uel ecclesias a laicis monachi non suscipiant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e713">
            Unde <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e965">Urbanus</ref>: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e970">
                Decimas et ecclesias a laicis monachi non suscipiant absque
                consensu et uoluntate episcoporum. Quod si aliterpresumptum fuerit, canonicae ultioni
                subiaceant.
              </quote>
            </cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e717">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e719">Caput 40</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e722" type="question-title"> Nulli liceat in suum ius
            monasterium conuertere; ad ordinandum tamen alii tradere illud ualet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e725"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e987">decreto Siluestri Papae</ref>. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e992">
                Nemini regum aut cuiquam hominum in proprium ius liceat
                monasterium tradere, nisi ad aliud monasterium, uel conmutare, nisi cum alio monasterio,
                uel quocumque conmento uendere. Quod si factum fuerit, non ualebit, sed ipsum
                monasterium in pristinum reformetur statum.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e729">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e731">Caput 41</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e734" type="question-title">Episcopi et fratrum consilio
            monasterium ad meliorandum a/w subponere quisque non prohibetur</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e737">
            <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e1071">Item ex decreto Bonifatii</ref>
            Si quis uult monasterium suum ad meliorandum in
            alium locum ponere, fiat cum consilio episcopi et fratrum suorum, et dimittat
            presbiterum in prioriloco ad ministeria ecclesiae. </p>
        </div>
        <!-- begin palea -->
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e1012">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-d1e743">Caput 42</head> 
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e1017" type="question-title">Publicae penitenciae subiciantur qui circumue-niendo aliquos tondere presumunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e750">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e1022">Concilio Moguntinensi</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e1027">
                Constituit sane sacer iste conuentus, utepiscopi
                siue abbates, qui, non in fructum animarum, sed in auaritiam et turpe lucrum inhiantes,
                quos libethomines circumueniendo totonderunt, et res eorum tali persuasione subripuerunt,
                penitenciae canonicae ut-pote turpis lucri sectatores subiaceant. Hi uero, qui illecti
                comam deposuerunt, in eo, quod ceperunt, perseuerare cogantur, res uero eorum heredibus
                reddantur.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <!-- end palea -->
        <div xml:id="gd-p2c16q7-Dd1e755">
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e757">Caput 43</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q7-Hd1e760" type="question-title"> Sine uoluntate fratrum aliquem de
            suis propinquis abbas sibi substituere non ualet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q7-d1e766">
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q7-Rd1e1045">ex eodem</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c16q7-Qd1e1050">
                Congregatio debet eligere sibi abbatem abbatis sui post
                mortem, uel eo uiuente, si ipse discesserit uel peccauerit. Episcopus enim non debet
                abbatem uiolenter retinere in locum suum. Ipse autem non potest aliquem ordinare de suis
                propinquis uel amicis sine uoluntate fratrum.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>