<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO II.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>DISTINCTIO II.</title> <date when="2017-08-15">August 16,
          2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority> <ref>SCTA</ref> </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p3d2">
        <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e103">DISTINCTIO II.</head>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e106">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e108">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e111" type="question-title">Panis, et vinum, et aqua in sacramentis sunt offerenda.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e117">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e116">Alexander, Urbis Romae Episcopus, omnibus orthodoxis, [epist. I. c. 4.]*</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e121">
                In sacramentorum oblationibus, quae intermissarum
                solemnia Domino offeruntur, 
                panis tantum et uinum aqua permixtum in sacrificium
                offerantur. Non enim debet in calice Domini aut uinum solum, aut aqua sola offerri, sed
                utrumque permixtum, quia utrumque ex latere eius in passione sua profluxisse legitur.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e123">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e126" type="question-title"> Vinum sine aqua , uel e conuerso in
            sacramentis offerri non licet. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e132">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e137">Item Ciprianus [lib. II. epist. 2.] Cecilio fratri salutem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e142">
                Sic in sanctificando calicem Domini offerri sola aqua non
                potest, quomodo nec uinum solum potest. Namsi uinum tantum quis offerat, sanguis Christi
                incipit esse sine Christo*. Quando enim utrumque miscetur, et adu-natione confusa sibi
                inuicem copulantur, tunc sacramentum spirituale et celeste efficitur. Sic uero calix
                Domini non est aqua sola, et uinum solum, nisi utrumque misceatur, quomodo nec corpus
                Domini potest esse farina solas, nisi utrumque adunatum fuerit et copulatum, et panis
                unius conpage solidatum.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e136">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e138">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e141" type="question-title"> Idem de eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e144">
            <!-- reference and quote unclear -->
            Scriptura dicit: ut quotiescumque calicem in conmemorationem
            Domini et passionis eius offerimus, id quod constat Dominum fecisse, faciamus. Sed uide,
            frater karissime, si quis de antecessoribus nostris uel ignoranter uel simpliciter non hoc
            obseruauit et tenuit, quod nos Dominus facere exemplo et magisterio docuit,
            potest simplicitati eius de indulgentia Domini uenia concedi;nobis uero non potest s
            ignosci, qui nunc a Domino ammoniti et instructi sumus, ut calicem Domini cum
            uino mixtum, secundum quod Dominus obtulit, offeramus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e148">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e150">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e153" type="question-title"> Praeter uinum et aquam et panem in
            sacramento nihil debet offerri. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e159">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e172">Item ex Concilio Martini Papae , [c. 45.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e177">Non oportet aliquid aliud in sanctuario offerri praeter uinum
              et aquam, quae in tipo Christi benedicuntur, quia,dum in cruce penderet, de corpore eius
              effluxit sanguis et, aqua. Haec tria unum sunt in Christo Iesu; haec hostia et oblatio Dei
              in odorem suauitatis
              </quote>
            </cit>.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e166">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e169" type="question-title"> De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e172"> 
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e194">Item ex Concilio Cartaginensi III., [c. 24.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e199">
                In sacramento
                corporis et sanguinis Domini nihil amplius offeratur, quam quod ipse Dominus tradidit,
                hoc
                est panis et uinum aqua mixtum. §. i. Nec amplius in sacrificiis offeratur, quam de
                uuis et frumentis.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e178">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e181" type="question-title"> Oblationis sacrificio uuas nemo
            coniungat.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e187">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e215">Item ex VI. Sinodo , [c. 28.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e220">
                Didicimus, quod in quibusdam ecclesiis sacerdotes sacrificio
                oblationis coniungant uuas, que secundum usum in altario offeruntur, et sic simul utraque
                populo dispensent. Praecipimus igitur, ut nullus sacerdos hoc ulterius faciat, sed in
                remissionem peccatorum populo oblationem solam distribuat, et uuas seorsum benedictas
                populus, pui petierit, accipiat, et fructuum gratias agat.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e193">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e196" type="question-title"> De his, qui sacrificando uarie
            errabant.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e202">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e236">Iulius Papa Episcopis per Egiptum *.</ref>
            <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e239">Cum omne crimen atque peccatum oblatis Deo sacrificiis
            deleatur, quid de cetero pro delictorum expiatione Domino dabitur, quando in ipsa
            sacrificii, oblatione erratur? Audiuimus enim, quosdam scismatica ambitione detentos
            contra diuinos ordines et apostolicas institutiones lac pro uino in diuinis sacrificiis
            dedicare; alios quoque intinctam eucharistiam populis pro conplemento
            communionis porrigere; quosdam etiam expressum uinum** in sacramento dominici calicis
            offerre, alios uero pannum*** lineummusto intinctum per totum annum reseruare, et in
            tempore sacrificii aqua partem eius lauare, et sic offerre. Quodquam sit euangelicae
            atque apostolicae doctrinae contrarium, et consuetudini ecclesiasticae aduersum, non
            difficile ab ipso fonte ueritatis probabitur, a quo ordinata ipsa sacramentorum misteria
            processerunt. Cum enim magister ueritatis uerum salutis nostrae sacrificium suis
            conmendaret discipulis, nulli lac, sed panem tantum et calicem sub hoc sacramento
            cognoscimus dedisse. Legitur enim in euangelica ueritate: „ Accepit Iesus panem et
            calicem, et benedicens dedit discipulis suis.“ Cesset ergo lac sacrificando offerri, quia
            manifestum et euidens exemplum euangelicae ueritatis illuxit, quod praeter panem et
            uinum aliud offerri non liceat. §. 1. Illud uero, quod pro conplemento conmunionis
            intinctam tradunt eucharistiam populis, nec hoc prolatum ex euangelio testimonium
            receperunt^ ubi Apostolis corpus suum et sanguinem conmendauit. Seorsum enim panis, et
            seorsum calicis conmendatio memoratur. Nam intinctum panem aliis Christum prebuisse non
            legimus, excepto illo tantum discipulo, quem intincta buccella magistri proditorem
            ostenderet, nonque sacramenti huius institutionem signaret. Nam quodde expresso botro,
            id est de uuarum granis, populus communicat s, ualde est omnino confusum; sed si
            necesse fuerit, botrus in calice conprimatur, et aqua misceatur,quia calix dominicus
            iuxta canonum f praeceptum uino et aqua permixtus debet offerri, quia uidemus in aqua
            populum intelligi, in uino uero ostendi sanguinem Christi. Ergo,cum in calice uino aqua
            miscetur, Christo populus adunatur, et credentium plebs ei, in quem credit, copulatur et
            iungitur. Que copulatio et coniunctio aquae et uini sicmiscetur in calice Domini, ut
            illa mixtio non possit separari. Nam si uinum tantum quis offerat, sanguis
            Christi incipit esse sine nobis. Si uero aqua sit sola, plebs incipit esse sine Christo.
            Ergo, quando botrus solus offertur, in quo uini efficientia tantum designatur, salutis
            nostrae sacramentum negligitur, quod aqua significatur. Non enim potest calix Domini esse
            aqua sola, aut uinum solum, nisi utrumque misceatur. §. 2. Et ideo, quia ex hoc iam
            plurima et multiplex maiorum manauit" sentencia f+, deinceps omnis talis error atque
            presumptio cessaredebet, ne peruersorum inordinata conpago statum ueritatis eneruet. Et
            ideo nulli deinceps licitum erit aliud in diuinis sacrificiis offerre, nisi iuxta
            antiquorum sentenciam conciliorum panem tantum et calicem uino et aqua permixtum. De
            cetero aliter quam preceptum est faciens tamdiu a sacrificando cessabit, quamdiu legitima
            penitenciae satisfactione correptus ad gradus sui offitium redeat, quod amisit.</quote> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e208">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e211" type="question-title"> Nulla oblatio corpori et sanguini
            Christi conparari ualet.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e217">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e254">Item Alexander Papa V. a Petro, [epist. I.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e259">
                Nihil in sacrificiis maius esse potest,quam corpus
              et sanguis Christi, nec ulla oblatio hac potior est, sed haec omnes precellit, quae pura
              conscientia Domino offerenda est, et pura mente sumenda, atqueab omnibus ueneranda, et
              sicut potior est ceteris, ita potius excoli et uenerari debet.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e221">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e223">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e226" type="question-title"> Ante confecta misteria pacem non
            debemus offerre. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e232">
            <!--III. Pars. -->
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e277">Item Innocentius Papa Decentio, Eugubino Episcopo, salutem, [epist. I. c. i.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e282">
                Pacem igitur asseris ante confecta misteria quosdam
                populis inperare, uel sibi sacerdotes inter setradere, cum post omnia (que aperire non
                debeo) pax sit necessario indicenda, per quam constet populum ad omnia, que in misteriis
                aguntur atque in ecclesia celebrantur,prebuisse consensum, ac finita esse pacis
                concludentis signaculo demonstrentur
              </quote>
            </cit>. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e236">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e238">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e241" type="question-title"> Ecclesiasticis liminibus careat
            minister, qui post consecrationem conmunicare contempnit. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e247">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e298">Item Anacletus Papa [epist. I.]** </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e303">
                Peracta consecratione omnes communicent, qui noluerint
                ecclesiasticis carere liminibus. Sic enim et Apostoli statuerunt, et sancta Romana tenet
                ecclesia
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e252">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e254">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e257" type="question-title"> Quisque sacerdos, quociens missam
            celebrat , tociens sacram communionem percipiat. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e263"> <!--IV. Pars.-->
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e322">Item ex Concilio Tolletano XII., [c. 5.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e327">
                Relatum est nobis, quosdam de sacerdo tibus non tot
                uicibus communionis sanctae gratiam sumere, quot sacrificia in uno die uidentur offerre;
                sed si in uno die plurima deo offerant sacrificia, in omnibus se oblationibus a
                communione suspendunt, et in sola tantumextremi sacrificii oblatione communionis sanctae
                gratiam sumunt, quasi non sit tociens illi uero et singulari sacrificio participandum,
                quociens corporis et sanguinis Domini nostri Iesu Christi inmolatio facta
                constiterit. Nam ecce Apostolus dicit: „Nonne qui edunt hostias participes sunt altaris ?“
                Certum est, quod hi, qui sacrificantes non edunt, rei sunt dominici sacramenti.
                Quicumque ergo sacerdotum deinceps diuino altario sacrificium oblaturus accesserit, et se
                a communione suspenderit, abipsa, qua se indecenter priuauit, gratia communionis announo
                repulsum se nouerit. Nam quale erit sacrificium,cui nec ipse sacrificans particeps esse
                dinosciturs? Ergo modis omnibus tenendum est, ut, quotienscumque sacrificans corpus et
                sanguinem Iesu Christi Domini nostri in altario inmolat, tociens perceptionis corporis et
                sanguinis Christi participem se prebeat.</quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e267">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e269">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e272" type="question-title"> Corpus Christi sine eius sanguine
            sacerdos non debet accipere . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e275"> 
            Item 
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e343">Gelasius Papa Maiorico et Iohanni Episcopis</ref>. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e348">
                Conperimus
                autem, quod quidam sumpta tantummodo sacri corporis portione a calice sacraticruoris
                abstineant. Qui proculdubio (quoniam nescio qua superstitione docentur astringi) aut
                integra ^aeramenta percipiant, aut ab integris arceantur, quia diuisio unius eiusdemque
                misterii sine grandi sacrilegio non potest prouenire
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e279">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e281">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e284" type="question-title"> Eucharistiae communionem qui
            cottidie accipit, nec reprehenditur, nec laudatur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e290"> 
            <!--V. Pars.-->
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e366">Item Augustinus [de ecclesiasticis dogmatibus, c. 53.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e371">
                Cottidie eucharistiae communionem accipere nec laudo,
                nec uitupero, omnibus tamen dominicis diebus communicandum hortor; si tamen mensin
                affectu peccandi est. Grauari magis dico eucharistiae perceptione, quam purificari. Et
                ideo, quamuis quis peccato mordeatur, peccandi tamen de cetero non habeat uoluntatem, et
                communicaturus satisfaciat lacrimis et orationibus, et confidens de Domini miseratione
                accedat s ad eucharistiam intrepidus et securus. Sed hoc de
                illo dico, quem mortalia peccata non grauant.
              </quote>
            </cit>
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e375">Idem [epist. 118. c. 3.]: </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e380">
                §. 1. Dixerit quispiam, noncottidie accipiendam eucharistiam, alius affirmat cottidie:faciat
                unusquisque quod secundum fidem suam pie creditesse faciendum. Neque enim litigauerunt
                inter se, autquisquam eorum alteri se preposuit, Zacheus et illecenturio, cum alter
                eorum gaudens in domo sua susceperit Dominum, alter dixerit: „ Domine non sumdignus ut
                intres sub tectum meum.“ Ambo Saluatoremhonorificantes quamuisP non uno modo, ambo
                peccatismiseri, ambo misericordiam consecuti. Ad hoc ualet**quod manna secundum propriam
                uoluntatem in ore cuiusque sapiebat.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e297">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e299">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e302" type="question-title"> Qui semper peccat celestis
            sacramenti medicinam semper accipiat.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e308">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e396">Item Ambrosius [lib. IV. de sacramentis, c. ult.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e401">
                Si, quocienscumque effunditur sanguis Christi, in remissionem
                peccatorum effunditur, debeo semper accipere. 
                Qui semper pecco, debeo semper
                habere medicinam
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e312">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e314">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e317" type="question-title"> Non abstineat a corpore Domini, nisi
            qui excommunicari meretur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e323">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e417"> Item Hylarius Episcopus *.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e422">
                Si non sunt tanta peccata, ut excommunicetur quis, non se 
                debet a medicina corporis Domini separare.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e330">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e332">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e335" type="question-title"> Ter in anno quisque fidelium
            communicet.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e338"> 
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e438">Item Fabianus Papa ait *:</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e443">
                Etsi non frequentius, saltim ter in anno communicent homines,
                nisi forte quis maioribus criminibus quibuslibet inpediatur; in Pasca uidelicet, et
                Pentecosten, et Natale Domini
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e346">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e348">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e351" type="question-title"> Etiam in cena Domini sacram
            communionem debemus accipere.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e354">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e460">Item Sotlier Papa: </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e465">
                In cena Domini perceptio eucharistiae a quibusdam negligitur,
                que quoniam in eadem die ab omnibus fidelibus (exceptis his, quibus pro grauibus
                criminibus inhibitum est) percipienda sit, ecclesiasticus usus demonstrat, cum etiam
                penitentes eadem die ad percipienda corporis et sanguinis dominici sacramenta
                reconcilientur
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e358">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e360">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e363" type="question-title"> Proiciaiur ab ecclesia qui a
            communione sacramenti se pro luxuria auertit . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e369">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e481">Item ex Concilio Martini Papae , c. 83. </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e486">
                Si quis intrat in ecclesiam Dei, et sacras scripturas audit,
                et pro luxuria sua auertit se a communione sacramenti, et in obseruandis misteriis
                declinat constitutam regulam disciplinae, istum talem proiciendum esse de ecclesia
                catholica decernimus, donec penitenciam agat, et ostendat fructum penitenciae suae, ut
                possit communione percepta* indulgentiam promereri
              </quote>
            </cit>. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e373">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e375">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e378" type="question-title"> Non habeantur catholici qui his*
            tribus temporibus communicare despiciunt . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e384">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e502">Item ex Concilio Agatensi , [c. 18.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e507">
                Seculares,qui in Natale Domini, Pasca, Pentecosten non 
                communicauerint, catholici non credantur, nec inter catholicos habeantur
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e388">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e390">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e393" type="question-title"> Corripiantur qui in ecclesia
            communicare contempnunt. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e399">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e523">Ex Concilio Tollet ano [I., c. 13.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e528">
                Hii, qui intrant ecclesiam, et deprehenduntur numquam
                communicare, ammoneantur. Ut si non communicant, ad penitenciam accedant. Si
                communicant, nonsemper abstineant*; si non fecerint, abstineant.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e403">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e405">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e408" type="question-title"> Ante sanctam communionem a propria
            uxore quisque contineat . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e414">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e544">Item ex Concilio Elibertano . </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e549">
                Omnis homo ante sacram communionem a propria uxore abstinere
                debet tribus, aut quatuor, aut septemdiebus, nec inter* catholicos connumerabitur qui
                inistis uidelicet temporibus, Pasca, Pentecosten, Natale Domini non communicauerit
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e421">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e423">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e426" type="question-title"> Quare tres partes fiant ex corpore
            Christi. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e429"> 
            <!--VI. Pars.-->
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e567">Item Sergius Papa</ref> :
            <cit>
              <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e572">
                Triforme est corpus Domini. Pars oblatae*, in
                calicem missa, corpus Christi, quod iam resurrexit, monstrat. Pars comesta, ambulans
                adhuc super terram. Pars in altari usque ad finem missae remanens,corpus in sepulchro,
                quia usque in finem seculi corpora sanctorum in sepulchris erunt
              </ref>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e437">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e439">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e442" type="question-title"> A quibus sunt contrectanda
            sacramenta dominica.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e445"> 
            <!--VII. Pars.--> 
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e591">Clemens [epist. II.]:</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e596">Tribus gradibus conmissa sunt sacramentadiuinorum
              secretorum, id est presbitero, diacono, et ministro, qui cum tremore et timore
              clericorum reliquias corporis domini custodire debent fragmentorum. Idem :f. i. Tanta in
              altario certe holocausta offerantur, quantapopulo sufficere debeant. Quod si
              remanserint, incrastinum non reseruentur, sed cum timore et tremore clericorum et
              diligentia consumantur. Qui autem residuacorporis Domini, que in sacrario relicta sunt,
              consumunt,non statim ad accipiendos communes cibos conueniant,ne putent sanctae portioni
              miscere cibum, qui per aqualiculos digestus in secessum diffunditur . Si ergo mane
              dominica portio editur, usque ad sextam ieiunentministri, qui eam consumpserunt, et, si
              tertia uel quartahora acceperint, ieiunent usque ad uesperum s. Sic
              secretasanctificatione eterna custodienda sunt sacramenta.§. 2. Precipimus etiam, ne
              umquam extero clerico ecclesiae siue laico de fragmentis oblationum Domini * ad mensam
              ponatur. Unde scis tu, qui passimsanctuarii panes indignis inpendis, unde nosti, si
              mundisunt a mulieribus? Hinc et Dauid ab Abimelech sacerdote interrogatus, cum panem
              sibi ad comedendumposceret, cum se mundum ante triduum profiteretur,panes propositionis
              manducauit</quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e449">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e451">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e454" type="question-title"> Inficiuntur , non mundantur
            scelerosi , qui communicare non desinunt. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e460"> 
            <!--VIII. Pars.--> 
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e614">Item Ysidorus [lib. I. de summo bono, c. 24.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e619">
                Qui scelerate uiuunt in ecclesia, et communicare non desinunt, putantes se tali communione mundari,
                discant nil ad emundationem proficere sibi, dicente Propheta: <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e621" ana="#ier11_15">Quid est, quod dilectus
                meus in domo mea fecitscelera multa? Numquid carnes sanctae auferent a te malicias
                tuas?</quote> et Apostolus: <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e624" ana="#Icor11_28">Probet, inquit, se homo et sic de pane illo edat, et de calice
                bibat</quote>.</quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e471">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e473">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e476" type="question-title"> Dampnationem , non salutem acquirit
            qui indigne sacramentis Christi communicat. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e479">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e641">VIII. Sinodo. B a silius Episcopus dixit: </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e646">
                Timorem quidem docet nos Apostolus, dicens: „ Qui manducat et
                bibit indigne, iudicium sibi manducat etbibit. Fidem uero edocet nos sermo Domini,
                dicens:„Hoc est, quod pro multis datur, corpus meum.Hoc facite in meam conmemorationem.“
                §. i. Et Apostolus de unigenito Dei filio: „Humiliauit semetipsumfactus obediens usque
                ad mortem, mortem autem crucis.“Cum ergo anima fidem habet his dictis, et
                consideratmagnificentiam gloriae ipsius, et admiratur nimietatem humilitatis, quomodo
                tantus ac talis obediens patri fuitusque ad mortem pro uita nostra: puto, quia possit
                prouo-cari ad affectum, et dilectionem ipsius, et Dei patris,qui unico filio non
                pepercit, sed pro nobis omnibus tradidit illum. §. 2. Talem ergo fidem uel s
                affectum preparare debet in animo suo is, qui panem et calicem Domini percipit
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e483">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e485">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e488" type="question-title"> Non a quo , sed ante quem offeratur
            , considerandum est. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e491">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e662">Item Augustinus in lib . questionum Numeri [quest. XXX.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e667">
                Et dixit Dominus ad Moysem, et ad Eleazarum filiumAaron sacerdotem: „Tollite thuribula erea
                e medioexustorum, et ignem alienum hunc semina ibi, quia san-ctificauerunt thuribula
                peccatorum horum inanimabus suis*;et facies laminas ductiles, circumpositionem
                altari,quoniam oblata sunt ante Dominum, et sanctificata sunt, etfacta sunt in signum
                filiis Israel.“ Sed notandum, nouomodo dicta sanctificata pena eorum, a quibus hoc
                peccatum fuerat perpetratum, quia per eos exemplum datum est ceteris, quo timerent.
                Circumpositionem autem altari curex eis fieri uoluit, addidit dicens: „ quoniam oblata
                sunt ante Dominum, et sanctificata facta sunt in signum filiisIsrael.“ Non ergo in eis
                reprobari uoluit, quod a talibus oblatasunt, sed potius hoc cogitare et attendi, ante
                quem oblata sint, id est, quia ante Dominum, ut plus in eis ualeret nomen Domini, ante
                quem oblata sunt, quam pessimum meritum eorum, a quibus oblata sunt
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e495">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e497">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e500" type="question-title"> Penitencia eius, cuius negligentia
            de Christi sanguine aliquid stillat. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e506">
            <!--IX. Pars.--> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e685">Decreto Papae Pii</ref>. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e690">
                Si per negligentiam aliquid de sanguine stillauerit
               in terram, linguabitur, tabularadetur. Si non fuerit tabula, ut non conculcetur, locus
               corradetur, et igne consumetur, et cinis intra altarecondetur, et sacerdos XL. diebus
               peniteat. Si super altare stillauerit calix, sorbeat minister stillam, et III diebus
               peniteat. Si super linteum altaris, et adaliud stilla peruenerit, IV. diebus peniteat.
               Si usquead tercium, IX. diebus peniteat. Si usque ad quartum, XX. diebus peniteat, et
               lintheamina, que tetigerint stillam, tribus uicibus minister abluat calice subterposito
               s, et aqua ablutionis sumatur, et iuxta altare recondatur
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e510">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e512">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e515" type="question-title"> Que penitencia sit inponenda ei qui
            sacrificium ^ euomit. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e521"> 
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e706">Item ex Penitenciali B e da e Presbiteri, [c. de ebrietate]*. </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e711">
                Si quis per ebrietatem uel uoracitatem eucharistiam euomuerit,
              XL. diebus peniteat; clerici, uel monachi,seu diaconi, presbiteri LXX. diebus
              peniteant;episcopi XC. Si pro infirmitatis causa euomuerit, VII. diebus peniteant.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e529">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e531">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e534" type="question-title"> Sacerdotes non nisi per se diuina
            sacramenta ministrent.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e540"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e728">Concilio Remensi, c, 2.</ref> 
            <!--X. Pars.--> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e735">
                Peruenit ad notitiam nostram, quod quidampresbiteri
                in tantum paruipendant diuina misteria, utlaico aut feminae sacrum corpus Domini tradant
                ad deferendum infirmis, et quibus prohibetur, ne sacrariumingrediantur, nec ad altare
                appropinquent, illis sancta sanctorum conmittuntur. Quod quam sit horribile quamque
                detestabile, omnium religiosorum animaduertitprudentia. Igitur interdicit per omnia
                sinodus, ne talistemeraria presumptio ulterius fiat; sed omnimodis presbiter per
                semetipsum infirmum communicet. Quod si aliterfecerit, gradus sui periculo subiacebit.</quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e544">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e546">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e549" type="question-title"> Quando celebratur missa,
            presbiterium laicis* ingredi non presumant . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e555"> 
            <!--XI. Pars.-->
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e753">Item Clemens Papa.</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e758">
                Sacerdotum aliorumque clericorum ecclesiis 
                seruientium honores a laicorum discrete apparereconueniunt. Quamobrem nulli
                laicorum liceat in eo loco,ubi sacerdotes et reliqui clerici consistunt
                (quod presbiterium nuncupatur), quando missa celebratur, consistere, ut libere ac 
                honorifice possint sacra offitia exerceri .
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e559">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e561">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e564" type="question-title"> Sicut in metropolitana ecclesia, ita
            ubique missarum solempnia celebrentur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e570">
            Item ex 
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e774">Concilio Gerundensi, [c. i.] </ref>
            <!--XII. Pars.--> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e781">
                Institutio missarum, sicut in metropolitana 
                ecclesia agitur, ita in Dei nomine in omnibus prouin-ciis* tam ipsius missae ordo, quam 
                psallendi uel ministrandi consuetudo seruetur
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e574">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e576">C. XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e579" type="question-title"> Quid sit sacrificium, quid
            sacramentum^*.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e585">
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e797">Augustinus in lib. X. de ciuit. Dei, [c. 5.].</ref> 
            <!--XIII. Pars.--> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e804" source="http://scta.info/resource/adcd-l10-d1e1388">
                Sacrificium est uisibile inuisibile sacramentum, id est sacrum signum
              </quote>
            </cit>. 
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e808">alibi</ref>: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e813">§. i. Sacramentum est inuisibilis gratiae uisibilis forma.</quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e589">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e591">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e594" type="question-title"> Quid sit signum.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e600">
            Idem  
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e829" corresp="#gd-p3d2-Qd1e834">in lib. II. de doctrina Christiana, [c. i.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e834" source="http://scta.info/resource/addc-l2-d1e110">
                Signum est res praeter speciem, quam ingerit sensibus, aliud 
                aliquid ex se faciens in cognitionem uenire
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e607">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e609">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e612" type="question-title"> Post consecrationem non substantia,
            sed species remanet.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e615">
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e850">Gregorius in omelia pascali</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e855">
                Species et similitudo illarum rerum uocabula sunt, que ante
                fuerunt, scilicet panis et uini. Unde in fine cuiusdam missae oratur et dicitur:
                ,,Perficiant in nobis, quesumus Domine, tua sacramenta quod continent, utque nunc specie
                gerimus rerum ueritate capiamus. Postulat quippe sacerdos, ut corpus Christi, quod sub
                specie panis et uini nunc geritur, manifesta uisione, sicuti reuera est, quandoque
                capiatur. De qua uisione Dominus in euangelio secundum Iohannem: „Qui diligit me
                diligetura patre meo, et ego diligam eum, et manifestabo ei meipsum.“ Quamuis non
                inprobabiliter quidam exponant hoc loco carnis et sanguinis ueritatem ipsam
                eorundem efficientiam, id est peccatorum remissionem
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e620">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e622">C. XXXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e625" type="question-title"> Visibiles creaturae in Christi
            corpus et sanguinem inuisibiliter conuertuntur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e631"> <!--XIV. Pars.--> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e874">Eusebius Emisenus</ref>. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e879">
                Quia corpus assumptum ablaturus erat aboculis, et
              illaturus sideribus, necessarium erat, ut diecenae sacramentum nobis corporis et
              sanguinis consecraret, ut coleretur iugiter per misterium, quod semelofferebatur in
              precium, ut quia cottidiana, et indefessa currebat pro hominum salute redemptio,
              perpetua essetredemptionis oblatio, et perhennis uictima fffci uiueret inmemoria, et
              semper presens esset in gratia uere unica etperfecta hostia, fide estimanda, non specie,
              nec exterioricensenda uisu, sed interiori affectu. Unde celestis confirmat auctoritas,
              quia „caro mea uere est cibus, et sanguis meus uere est potus.“ §. i. Recedat ergo
              omneinfidelitatis ambiguum, quandoquidem qui auctor estmuneris ipse etiam est testis
              ueritatis. Nam et inuisi=bilis sacerdos uisibiles creaturas in substantiam corporiset
              sanguinis sui uerbo suo secreta potestate conuertit, itadicens: „Accipite et
              comedite,hoc est corpus meum;“et sanctificatione repetita: „Accipite, et bibite, hic
              estsanguis meus.“ Ergo s ad nutum precipientis Dominirepente ex nichilo substiterunt
              excelsa celorum, profundafluctuum, uasta terrarum: pari potestate in spiritualibus
              sacramentis, ubi precipit* uirtus, seruit effectus.§. 2. Quanta itaque et quam
              celebranda beneficia uis diuinaebenedictionis operetur, et, quomodo tibi nouum
              etinpossibile esse non debeat, quod in Christi substantiamterrena et mortalia
              conuertuntur, te ipsum, qui in Christoes regeneratus, interroga. Dudum alienus a uita,
              peregrinus a misericordia, a salutis uia intrinsecus mortuusexulabas; subito initiatus
              Christi legibus, et salutaribusmisteriis innouatus, in corpus ecclesiae non uidendo,
              sedcredendo transsiluisti, et de filio perditionis adoptiuusDei fieri occulta puritate
              meruisti; in mensura uisibilipermanens maior factus es te ipso inuisibiliter sine
              quantitatis augmento; cum idem atque ipse esses, multo alterfidei processibus extitisti;
              in exteriori nichil additum est, ettotum in interiori mutatum est, ac sic homo Christi
              filiuseffectus, et Christus in mente hominis est formatus. Sicutergo sine corporali
              sensu, uilitate preterita deposita, subitoindutus es dignitatem nouam, et sicut hoc,
              quod Deuslesa in te curauit, infecta diluit, maculata detersit, nonoculisP, sed&lt;i
              sensibus tuis sunt credita: etcum reuerendum altare cibis spiritualibus
              satiandusascendis, sacrum Dei tui corpus et sanguinem fide respice,honora, mirare, mente
              continge, cordis manu suscipe, etmaxime totum haustu interioris hominis assume
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e635">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e637">C. XXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e640" type="question-title"> Quare in specie panis et uini
            sacramentum suum Christus nobis ministrauit^K</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e646"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e895">Augustinus</ref>.
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e900">
                Quia passus est pro nobis Dominus, conmendauit nobis in isto
                sacramento sanguinem suum et corpus, quod etiamfecit nosmetipsos. Nam et nos corpus
                ipsius facti sumus,et per misericordiam ipsius quod accepimus nossumus. Recordamini: et
                uos non fuistis, et creati estis;ad aream dominicam conportati estis; laboribus boum,id
                est annunciantium euangelium, triturati estis; quandocatecumini deferebamini, in horreo
                seruabamini, nomina uestra dedistis, cepistis moli ieiuniis exorcismi;postea ad aquam
                uenistis, et conspersi estis, et panis dominicus facti estis. Ecce, quod accepistis.
                Quomodo ergounum uidetis esse quod factum est, sic unum estote uos,diligentes s uos,
                tenendo unam fidem, unam spem, indiui-duam karitatem. Heretici, quando hoc accipiunt,
                testimonium contra se accipiunt, quia illi querunt diuisionem,cum panis iste indicet
                unitatem. Sic et uinum in multisracemis fuit, et modo unum est, unum est** in sua
                natiuitate calix post pressuram torcularis. Et uos post illaieiunia, post labores, post
                humilitatem et contritionem,iam in nomine Christi tamquam ad calicem uenistis, etibi uos
                estis in mensa, et in calice, nobiscum uos estis.Simul enim hoc sumimus, simul bibimus,
                quia simul uiuimus. Item in sermone de infantibus: §. i. Ita Dominus nosterIesus
                Christus nos significauit, nos ad se pertinere uoluit,misterium pacis et unitatis
                nostrae in mensa conse-crauit. Qui accepit misterium unitatis, et non tenetuinculum
                pacis, non misterium accepit p pro se, sed testimonium contra se. Nulli est***
                aliquatenus ambigendum, unumquemque fidelium corporis et sanguinis dominicitunc essei
                participem, quando in baptismate membrumefficitur Christi, nec alienari ab illius panis
                calicisque consortio, etiamsi ante, quam panem illum comedat, calicemque bibat, de hoc
                seculo migrauerit in unitate corporis Christi constitutus. Sacramenti quippe illius
                participatione ac beneficio non priuatur, quando in sehoc, quod illud sacramentum
                significat, inuenitur
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e650">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e652">C. XXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e655" type="question-title"> Dum hostia frangitur, passio Christi
            ad memoriam reuocatur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e661">
            Idem in <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e916">libro sentenciarum Prosperi.</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e921">Dum hostia frangitur, dum sanguis de calice in ora fidelium
              funditur, quid aliud, quam dominici corporis incruce inmolatio, eiusque sanguinis de
              latere effusio designatur?</quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e668">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e670">C. XXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e673" type="question-title"> De ueritate corporis et sanguinis
            Christi nw//i ambigere licet . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e676"> 
            <!--XV. Pars.-->
            Item 
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e939">
              Leo Episcopus, et sancta sinodus, que in urbe Romana
              conuenit, Clero, honoratis, et plebi consistenti Constantinopolim
            </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e944">In quibus isti ignorantiae tenebris, in quohactenus
            desidiae torpore iacuerunt, ut nec auditu discerent, uel lectione cognoscerent, quod in
            ecclesia inomnium ore tam consonum est, ut nec ab infantiumlinguis ueritas corporis et
            sanguinis Christi inter communionis sacramenta doceatur s, quia in illa
            misticadistributione spiritualis alimoniae hoc inpertitur, hoc sumitur, ut accipientes
            uirtutem celestis cibi in carnem ipsius,qui caro nostra factus est, transeamus? Idem est
            cibus*refectionis, est cibus sanguinis. Sicut enim caro Domini uere est cibus, ita
            sanguis uere noster est potus. Idem: §. i. Est corpus, de quo dictum est: „Caromea uere
            est esca, et sanguis meus uere est potus.“Circa hoc corpus aquilae sunt, que alis
            circumuolantspiritualibus. §. 2. Unde et idem corpus Christiedimus, ut uitae eternae
            possimus esse participes . Idem: §. 3. Cuius clare** argumentis utimur, suis
            utamurexemplis, incarnationis quoque, exemplo astruamusmisterii ueritatem. §. 4. Quid
            hic queris naturaeordinem in Christi corpore, cum preter naturam sit ipse p Christus
            partus ex Virgine?
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e680">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e682">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e685" type="question-title"> Non natura nascitur, sed
            consecratione nobis conficitur corpus et sanguis Christi.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e691">
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e960">Ambrosius in libro de catecizandis rudibus *.</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e965">
                Panis et calix non quilibet, sed certa consecratione misticus
                fit nobis, non nascitur. Proinde, quod ita fitnobis, quamuis sit panis et calix,
                alimentum est resurrectionis, non sacramentum religionis; non quod benedicimus,
                gratiasque agimus Domino in omni eius munere, nontantum spirituali, uerum etiam
                corporali
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e695">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e697">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e700" type="question-title"> Quod ante benedictionem panis et
            uinum est post benedictionem est corpus et sanguis Christi. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e706">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e981">Idem in lib. de offitiis . </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e986">
                Ante benedictionem alia species nominatur, post benedictionem
                corpus significatur. /fem: §. 1. Inillo sacramento Christus est. Item [lib. 4. de
                sacramentis,c. 5 . 1 : §. 2. Qui manducauerit hoc corpus, fiet ei remissiopeccatorum.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e711">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e713">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e716" type="question-title"> Sub specie panis et uini inuisibilem
            Christi carnem et sanguinem honoramus. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e722">
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1003">Augustinus in lib. sentenciarum Prosperi</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1008">
                Nos autem in specie panis et uini, quam uidemus, res
                inuisibiles, id est carnem et sanguinem, honoramus, necsimiliter pendimus has duas
                species?, quemadmodum ante consecrationem pendebamus, cum fideliterfateamur, ante
                consecrationem panem esse et uinum*, quodnatura formauit; post consecrationem uero
                Christi carnemesse et sanguinem, quod benedictio consecrauit
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e726">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e728">C. XLII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e731" type="question-title"> Confessio Berengarii *. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e734"> <!--XVI. Pars. -->
            <cit><quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1027">Ego Berengarius, indignus ecclesiae S.Mauritii Andegauensis diaconus, cognoscens ueram, catholicam et apostolicam fidem, anathematizo
            omnemheresim, precipue eam, de qua hactenus infamatus sum,que astruere conatur, panem et
            uinum, que in altari ponuntur, post consecrationem solummodo sacramentum, et nonuerum
            corpus et sanguinem Domini nostri Iesu Christi esse, nec posse sensualiter, nisi in solo
            sacramento manibus sacerdotum tractari, uel frangi, aut fidelium dentibus atteri.
            Consentio autem sanctae Romanae ecclesiae etapostolicae sedi, et ore et corde profiteor,
            de sacramentis dominicae mensae eandem fidem me tenere,quam dominus et uenerabilis Papa
            Nykolaus, et hec sanctasinodus auctoritate euangelica et apostolica tenendam tradidit
            michique firmauit; scilicet panem et uinum, que inaltari ponuntur, post consecrationem
            non solum sacramentum, sed etiam uerum corpus et sanguinem Domini nostriIesu Christi
            esse, et sensualiter non solum sacramentum,sed in ueritate manibus sacerdotum tractari,
            frangi, etfidelium dentibus atteri; iurans per sanctam, et homousionTrinitatem, et per
            hec sacrosancta Christi euangelia.Eos, qui contra hanc fidem uenerint, cum dogmatibus
            etsectatoribus suis eterno anathemate dignos esse pro-nuncio. Quod si ego ipse aliquando
            contra hec aliquidsentire presumpsero aut predicare, canonum seueritatisubiaceam. Lecto
            et perlecto sponte subscripsi. §. i.Hanc confessionem suae fidei de corpore et
            sanguineDomini nostri Iesu Christi a Berengario Romae coram CXIII. episcopis factam misit
            Nykolaus Papa per urbes Italiae, Germaniae, Galliae, et ad quecumque loca famaprauitatis
            eius peruenire ante potuit, ut ecclesiae, queprius doluerant de auerso atque aduerso**,
            posteagaudeant de reuerso atque conuerso.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e738">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e740">C. XLIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e743" type="question-title"> Quare elementorum species
            reseruentur , cum uere sit Christi corpus et sanguis. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e749">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1042">Ambrosius in libro de offitiis .</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1047">Forte dicas, quomodo uera caro, quomodo uerus sanguis, qui
            similitudinem non uideo* carnis, non uideo sanguinis ueritatem? Primo omnium dixi tibi
            de sermone Christi, qui operatur, ut possit mutare et conuertere generaet instituta
            naturae. Deinde, ubi non tulerunt sermonemChristi discipuli eius, sed audientes, quod
            carnem suamdaret manducare, et sanguinem suum ad bibendum,recedebant, solus tamen°
            Petrus dixit: „Verba uitaeeternae habes, et ego a te quomodo recedam?“ Ne igitur plures
            hoc dicerent, et ne ueluti quidam esset horrorcruoris, sed maneret gratia redemptionis,
            ideo insimilitudine quidem accipis sacramentum, sed uere s naturae gloriam uirtutemque
            consequeris.„ Ego sum,“ inquit, „ panis uiuus, qui de celo descendi.“
              </quote>
            </cit>
          </p>
            
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e756">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e758">C. XLIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e761" type="question-title"> Non carnaliter , sed spiritualiter
            Christi corpus et sanguinem debemus accipere. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e767"> 
            Item 
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1063">Augustinus in expositione Psal.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1068">Prima quidem, inquit, heresis in discipulis Christi, uelut a
            duricia sermonis eius facta est. Cum enim diceret: „Nisi quis manducauerit carnem meam,
            et biberitsanguinem meum, non habebit uitam eternam ,“ illi nonintelligentes dixerunt ad
            inuicem: „Durus est hic sermo,quis eum potest manducare.“ Dicentes, quia durusest hic
            sermo, separauerunt se ab illo; et remansitcum duodecim. Discedentibus illis instruxit
            eos, quiremanserant. Spiritus est, inquit, qui uiuificat; caronichil prodest. Verba, que
            locutus sum ad uos, spirituset uita sunt. Intellexistis spiritualiter? Spiritus et
            uitasunt. Intellexistis carnaliter? Etiam sic illa spiritus et uitasunt, sed tibi non
            sunt. Spiritualiter intelligite quelocutus sum. Non hoc corpus, quod uidetis,
            manducaturiestis, et bibituri illum sanguinem, quem fusuri sunt quime crucifigent.
            Sacramentum, aliquod uobis conmendaui:spiritualiter intellectum uiuificabit uos; caro
            autem nonprodest quicquam. Sed quomodo illi intellexerunt?Carnem quippe sic
            intellexerunt, quomodo in cadauereuenditur*, aut in macello dilaniatur.„Sciens autem 
            Iesus ait: hoc uos scandalizat, quia dixi: do uobis carnem
            meam manducare, et sanguinem meum bibere? Si ergouideritis filium hominis ascendentem,
            ubi erat prius ?“ Quidest hoc? Hinc soluit, quod illos mouerat; hinc aperuit, unde
            fuerant scandalizati: hinc plane, siintelligerent. Illi autem putabant s, erogaturum
            corpussuum. Ille dixit, se ascensurum in celum, utique integrum. Cum uideritis filium
            hominis ascendentem, ubi eratprius? certe uel tunc uidebitis, quia non eo modo,
            quoputatis, erogat corpus suum, uel tunc intelligetis, quiagratia eius non sumitur*
            morsibus.
              </quote>
            </cit>
            Item 
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1072" corresp="#gd-p3d2-Qd1e1077">[tractatu 30. in Iohannem: §. 1.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1077" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e288">
                Donec seculum finiatur, sursum 
                est Dominus; sed tamen etiam hic nobiscum est ueritas Dominus. Corpus enim, in quo 
                resurrexit, uno loco esse oportet; ueritas autem eius ubique diffusa est.
              </quote>
            </cit>
             
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e774">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e776">C. XLV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e779" type="question-title"> Quomodo Christi corpus , quod in
            cruce pependit, accipitur , et quomodo non. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e785"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1084">Augustinus in epistola ad Ireneum*</ref>. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1089">Non hoc corpus, quod uidetis, manducaturi estis, et bibituri
            illum sanguinem, quem effusuri sunt illi, qui me crucifigent; ipsum quidem, et non
            ipsum, ipsum in-uisibiliter, non ipsum uisibiliter. Unde et subditur:Si 634 c necesse
            est, illud celebrari uisibiliter, necessetamen est, inuisibiliter intelligi. </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e789">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e791">C. XLVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e794" type="question-title"> Quid sit corpus Christi manducare ,
            et sanguinem eius bibere. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e800">
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1105">Augustinus in sermone de uerbis euangelii . </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1110">Quid est Christum manducare? non est hoc solum, in sacramento
            corpus eius accipere. Multi enim indigne accipiunt, de quibus Apostolus ait: „Qui
            manducat, etbibit calicem Domini indigne, iudicium sibi manducat etbibit.“ Sed quomodo
            manducandus est Christus? Quomodoipse dicit: „Qui manducat carnem meam, et
            bibit sanguinem meum, in me manet, et ego in illo. Etsi*accipit sacramentum, acquirit
            magnum tormentum. </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e805">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e807">C. XLVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e810" type="question-title"> Credere in Christum est manducare
            ipsum . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e816">
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1127">Augustinus in libro de remedio penitenciae *. </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1132">
                Ut quid paras dentem et uentrem? Crede, et manducasti. 
                Credere enim in eum, hoc est panem ui-uum** manducare. Qui credit in eum manducat eum .
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e820">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e822">C. XLVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e825" type="question-title"> Sacramentum ^, et res sacramenti
            sacrificium ecclesiae conficitur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e831">
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1148">Augustinus in libro sentenciarum Prosperi 659 *. </ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1152">Hoc est, quod dicimus, quod omnibus modis approbare
            contendimus, sacrificium ecclesiae conficiduobus, duobus constare: uisibili elementorum
            specie,et inuisibili Domini nostri Iesu Christi carne et sanguine;etC 67 d to, et re
            sacramenti, id est corpore Christi,sicut persona Christi constat et conficitur ex Deo
            ethomine, cum ipse Christus uerus Deus sit, et uerus homo,quia omnis res illarum rerum
            naturam et ueritatem ;in secontinet, ex quibus conficitur. Conficitur autem sacrificium
            ecclesiae duobus, sacramento, et re sacramenti, idest corpore Christi. Est igitur
            sacramentum, et ressacramenti, id est corpus Christi, Item : §. i. Caroeius est, quam
            forma panis opertam in sacramento accipimus, et sanguis eius, quem sub uini specie ac s
            saporepotamus. Caro uidelicet carnis, et sanguis sacramentumsanguinis; carne et
            sanguine, utroque inuisibili, spirituali,intelligibili, significatur corpus uisibile
            Domini nostriIesu Christi, et palpabile, plenum gratia omnium uirtu-tum, et diuina
            maiestate. Item: §. 2. Sicut ergo celestispanis, qui uere caro Christi est, suo modo
            uocatur corpusChristi, cum reuera sit sacramentum corporis Christi, illiusuidelicet,
            quod uisibile, quod palpabile, mortale incruce est positum, uocaturque ipsa carnis
            inmolatio, quesacerdotis manibus fit, Christi passio, mors, crucifixio, nonrei ueritate,
            sed significanti misterio: sic sacramentumfidei, quod baptismus intelligitur, fides est.</quote></cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e835">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e837">C. XLIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e840" type="question-title"> Quot modis caro Christi intelligatur
            . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e846">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1167">Ieronimus in epist. ad Ephes. [ad cap. i.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1172">Dupliciter inquit intelligitur caro Christi et sanguis: uel
            spiritualis illa atque diuina, de qua ipse ait: ,, Caro mea uere est cibus, et sanguis
            meus uere est potus,“et: „Nisi manducaueritis carnem meam, et meum sanguinem biberitis,
            non habebitis uitam eternam;“ uel caromea, que crucifixa est, et sanguis, qui militis
            effusus est lancea.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e850">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e852">C. L</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e855" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e861"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1188">Augustinus in libro de trinitate ad Chorinthios *.</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1193">
                Quia morte Domini sumus liberati, huius rei memores in edendo
                et potando carnem et sanguinem, que pronobis oblata sunt, significamus
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e865">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e867">C. LI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e870" type="question-title"> Quomodo Christus semel sit inmolatus
            , et quomodo cottidie inmoletur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e876"> 
            <!--XVII. Pars.--> 
            Item in <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1211">Psalmo XX .</ref> 
            <cit><quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1215">Semel Christus mortuus est, iustus pro iniustis, et
            scimus, et certum habemus, et spe inmobiliretinemus, quia, Christus resurgens a mortuis
            iam non moritur, mors illi ultra non dominabitur. Verba ista Apostoli sunt; tamen, ne
            obliuiscamur, quod semel factum est in memoria nostra omni anno fit. Quociens Pasca
            celebratur, numquid tociens Christus occiditur? sed tamen anniuersaria recordatio
            representat quodolim factum est, et sic nos facit moueri, tamquam uideamus in cruce
            presentem Dominum s.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e880">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e882">C. LII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e885" type="question-title"/> <!-- Friedberg has ref in heading; roma has it as normal ref; but there is no heading for this canon -->
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e888"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1231">libro sentenciarum Prosperi</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1236">Semel inmolatus est in semetipso Christus, et tamen cottidie
            inmolatur in sacramento. Quod ita intelligendumest, quia in manifestatione sui corporis,
            in distinctione membrorum suorum omnium uerus Deus et uerus homosemel tantum in cruce
            pependit, offerens patri se ipsumhostiam uiuam et passibilem, mortalem, uiuorum
            acmortuorum redemptionis efficacem, eorum scilicet, quosaltitudo diuini consilii
            redimendos iudicauit, presciuit,predestinauit, uocauit, modis atque temporibus, quibus
            id fieri congruebat**.</quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e893">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e895">C. LIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e898" type="question-title"> Hostia, que semel oblata est, in
            recordationem suae mortis cottidie offertur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e904">
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1253">Ambrosius in epist. ad Ebr. [c. io.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1258">In Christo semel oblata est hostia ad salutem sempiternam
            potens. Quid ergo nos? nonne per singulos diesofferrimus? Offerimus, sed ad
            recordationem mortiseius, et una est hostia, non multae. Quomodo una, etnon multae? quia
            semel oblatus est Christus. Hoc autemsacrificium exemplum est illius, id ipsum semper*
            idipsum. Proinde hoc est sacrificium, alioquin dicetur,quoniam in multis locis offertur,
            multi sunt Christi? Nequaquam, sed unus ubique Christus, et hic plenus existens,et illic
            plenus. Sicut enim** quod ubique offertur unumest corpus, et non multa corpora: ita et
            unum sacrificium.Pontifex autem ille est, qui hostiam obtulit nos mundantem. Ipsam
            offerimus etiam nunc, que tunc oblataconsumi non potest. Quod nos facimus, in
            conmemora-tionem fit eius, quod factum est: „Hoc enim facite,'“ait, „in meam
            conmemorationem.“</quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e908">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e910">C. LIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e913" type="question-title"> Sacramentum corporis Christi non
            nisi ieiuni debemus accipere.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e919"> 
            <!--XVIII. Pars--> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1276">Augustinus in libro responsionum ad lanuarium, [c. 6.]</ref> 
            <cit><quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1280">Liquido apparet, quando primo acceperunt
            discipuli corpus et sanguinem Domini, non eosaccepisse ieiunos. Numquid tamen propterea
            calum-pniandum est uniuersae ecclesiae, quod a ieiunis semper accipitur? Ex hoc enim
            placuit Spiritui sancto, ut in honoretanti sacramenti prius in os Christiani dominicum
            corpusintraret, quam exteri cibi. Nam ideo per uniuersumorbem mos iste seruatur. Neque
            enim, quia post cibosDominus dedit, propterea pransi aut cenati fratres ad
            illudsacramentum accipiendum conuenire debent, aut, sicutfaciebant quos Apostolus arguit
            et emendat, mensis suisista miscere. Namque Saluator, quo uehementius con-mendaret
            misterii illius altitudinem, ultimum hoc uoluitinfigere cordibus et memoriae
            discipulorum, a quibus adpassionem disgressurus erat, et ideo non precepit, quodeinceps
            ordine sumeretur, ut Apostolis, per quos ecclesiasdispositurus erat, seruaret hunc
            locum. Nam si hoc illemonuisset, ut post cibos alios semper acciperetur,credo, quod eum
            morem nemo mutasset. Cum ueroait Apostolus, de hoc sacramento loquens:,,Propter
            quod,fratres, cum conuenitis ad manducandum, inuicem expe-ctate, si quis esurit, domi
            manducet, ut non ad iudiciumconueniatis,“ statim subtexuit*: „cetera autem, cum
            uenero,ordinabo.“ Ubi intelligi datur, quia multum erat, utin epistola totum illis
            agendi ordinem insinuaret,quod uniuersa per orbem seruat ecclesia, ab ipso ordinatum
            esse, quod nulla horarum diuersitate uariatur</quote></cit>. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e923">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e925">C. LV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e928" type="question-title"> Ante consecrationem est panis, sed
            uerbis Christi in eius corpus conueriitur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e934">
            <!--XIX. Pars.--> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1297">Ambrosius in lib. [IV.] de sacramentis, [c. 4.]</ref> 
            <cit><quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1301">Panis est in altari usitatus ante
            uerbasacramentorum; ubi accessit consecratio, de pane fit caroChristi. Quomodo autem
            potest qui panis estcorpus esse Christi? Consecratio autem quibus uerbis,et cuius
            sermonibus est? Domini Iesu. Nam reliqua omnia, que dicuntur, laus Deo defertur,
            orationepetitur pro propulo, pro regibus, pro ceteris. Ubiautem sacramentum conficitur,
            iam non suis sermonibussacerdos, sed utitur sermonibus Christi. Ergo sermoChristi hoc
            conficit sacramentum. Quis sermo Christi s? hic, quo facta sunt omnia. Iussit Dominus,
            et facta sunt celum et terra mare. Videsergo, quam operatorius sit sermo Christi. Si
            ergo uis tantaest in sermone Domini Iesu, ut inciperet" esse quod"non erat: quanto magis
            operatorius est, ut sint que erant*,et in aliud conmutentur? Et sic quod erat panis ante
            consecrationem iam corpus Christi est post consecrationem,quia sermo Christi creaturam
            mutat, et sic ex pane fit corpusChristi, et uinum cum aqua in calice missum fit
            sanguisconsecratione uerbi celestis. §. i. Sed forte dicis: Speciemsanguinis non uideo;
            sed habet similitudinem. Sicut enimmortis similitudinem sumpsisti, ita etiam
            similitudinem sanguinis bibis, ut nullus horror cruoris sit, et precium tamen operetur
            redemptionis. Didicistip, quia accipis corpus Christi. [Et c. 5.]: §. 2. Vis scire, quia
            uerbiscelestibus consecratur? Accipite, que sunt uerba. Dicit sacerdos: „Fac nobis,“
            inquit, „hanc oblationem scriptam % rationabilem, etc.“** Inde : omnia illaEuangelistae
            sunt usque ad „ Accipite “ siue corpus, siuesanguinem. Inde uerba sunt Christi: Accipite
            et bibiteex hoc omnes; hic est enim sanguis meus. Vide singula. Qui pridie, inquit, quam
            pateretur, in sanctis manibus accepit panem. Ante, quam consecretur, panisest: ubi autem
            uerba Christi accesserint, corpus Christiest. Deinde audi dicentem: Accipite, et edite
            ex eoomnes; hoc est enim corpus meum. Et ante uerba Christicalix est uini et aquae
            plenus. Ubi uerba Christi operatafuerint, ibi sanguis efficitur, qui plebem redemit. §.
            3.Ergo uide, quam y potens est sermo Christi uniuersaconuertere. Deinde ipse Iesus
            testificatur, quodcorpus suum, et sanguinem suum accipiamus. De cuiusfide et
            testificatione dubitare non debemus</quote></cit>. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e938">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e940">C. LVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e943" type="question-title"> Non corpus, sed animam* fulcitpanis
            uitae eternae.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e949"> 
            Item, 
            <cit><quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1317">Non iste panis est, qui uadit in corpus, sed panis uitae
            eternae, qui animae nostrae substantiam fulcit. §. i.Iste panis cottidianus est; accipe
            cottidie quod cottidie tibiprosit; sic uiue, ut cottidie merearis accipere</quote></cit>. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e953">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e955">C. LVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e958" type="question-title"> Etiam secundum carnem Christus est
            panis uiuus.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e961"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1332">Augustinus in epistola ad Ireneum^K</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1337">Christus panis est,
            de quo qui manducat uiuit in eternum, de quo ipsemet dixit: „Et panis, quem ego
            dabo,caro mea est, pro mundi uita etc.“ Determinat, quomodosit panis, non solum secundum
            uerbum, quo uiuunt omnia,sed secundum carnem assumptam pro mundi uita.Humana enim caro,
            que erat peccato" mortua, carnimundae unita, incorporata, unum cum illa effecta, uiuit
            de spiritu eius, sicut unum corpus de suo spiritu. Qui uero non est de corpore Christi,
            non uiuit de spiritu Christi</quote>
            </cit>. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e965">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e967">C. LVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e970" type="question-title"> Quod Christus uisibiliter in
            sacramento^spiritualiter in ueritate manducatur et bibitur .</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e973">
            Item. <cit><quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1354">Qui manducant et bibunt Christum, uitam manducant et bibunt.
            Illud manducare est refici; illud bibere estuiuere. Quod in sacramento uisibiliter
            sumitur, in ipsa ueritate spiritualiter manducatur et bibitur. ManducaturChristus: uiuit
            manducatus, quia surrexit occisus. Necquando manducamus, partes de illo facimus. Et
            quiasin sacramento sic fit, et norunt fideles, quomodomanducent carnem Christi;
            unusquisque accipit partemsuam, unde et ipsa gratia partes uocantur. Per
            partesmanducatur et manet integer totus in corde tuo. Totuserat apud Patrem, quando
            uenit in Virginem; inpleuit illam,nec recessit ab illo. §. i. Quod uidetur panis est
            etcalix, quod etiam oculi renunciant. Quod autem fidespostulat instruenda, panis est
            corpus Christi, calix sanguis. §. 2. Ista ideo dicuntur sacramenta, quia in eisaliud
            uidetur, et aliud intelligitur. Quod uideturspeciem habet corporalem; quod intelligitur
            fructum habetspiritualem. §. 3.86811 Qi accipit misterium unitatis, et nontenet uinculum
            pacis, non misterium accipit pro se, sed testimonium contra se. </quote></cit></p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e978">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e980">C. LIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e983" type="question-title"> Quomodo spiritualiter corpus Christi
            sit accipiendum.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e986">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1369">Idem super Iohannem, [ad c. 6. tract. XXVI. et XXVII.]*</ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1373">Credere
            in Iesum Christum, hoc est manducare panem uiuum. Qui credit manducat. Inuisibiliter
            saginatur, quia inuisibiliter renascitur. „ Et qui manducat carnem meam, et bibit
            sanguinem meum uitam habet eternam Participatione enim filii (quod est per unitatem
            corporis eius et sanguinis) homo manducans uiuit, non sumens tantum in sacramento (quod
            et mali faciunt), sedus que ad Spiritus participationem, ut in corpore Dominitamquam
            membrum maneat, et eius Spiritu uegetetur, quod est, dum eius mandata seruat. §. i. Ad
            altare Dei inui-sibile (quo non accedit iniustus) ille peruenit, qui ad hocpresens
            iustificatus accedit. Inueniet illic uitam, qui hicdiscernit causam suam.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e990">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e992">C. LX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e995" type="question-title"> Spiritus sanctus inuisibilitei'
            corpus et sanguinem Christi sanctificat.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e998">
            Idem in 
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1388" corresp="#gd-p3d2-Qd1e1000">lib. III. de Trinitate , [c. 4.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1000" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e403">
                Corpus et sanguinem
                Christi dicimus illud, quod ex fructibus terrae acceptum, et prece mistica
                consecratum, recte sumimus ad salutem spiritualem in memoriam dominicae passionis. Quod
                cum per manus hominis ad illam uisibilem speciem perducatur, non sanctificatur, ut sit
                tam magnum sacramentum, nisi operante invisibiliter spiritu Dei, cum hec omnia, que per
                corporales motus in illo opere fiunt, Deus operetur
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1005">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1007">C. LXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1010" type="question-title"> Per benedictionem panis efficitur
            corpus Christi.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1013"> 
            Item. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1408">
                Non omnis panis,
                sed accipiens benedictionem Christi, fit
                corpus Christi
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1020">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1022">C. LXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1025" type="question-title"> Dupliciter corpus Christi
            intelligitur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1028"> Item. 
            <cit><quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1425">Commendauit enim Christus in hoc sacramento corpus et
            sanguinem suum, quod etiam fecit et nos ipsos. Nam et nos ipsius corpus facti sumus</quote></cit>. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1035">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1037">C. LXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1040" type="question-title"> Sacrificium altaris sacramentum est
            unitatis.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1043"> 
            Item [tractatu XXVI. ad c. 6. Iohannis]. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1442" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e255">
                Hoc sacramentum* pietatis est, signum unitatis, uincu-lum
                karitatis. Qui uult uiuere, accedat et credat, incorporetur. §. i. Hunc cibum et potum
                societatem uult intelligi corporis et membrorum suorum, quod estecclesiae s in
                predestinatis
              </quote>
            </cit>. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1050">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1052">C. LXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1055" type="question-title"> Spiritualiter magis quam
            corporaliter corpus Christi debemus accipere.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1058">
            <!--XX. Pars.--> 
            Item. 
            Panem de altari* spiritualiter manducare est
            innocentiam ad altare portare. Peccataetsi sint cottidiana, uel non sint mortifera.
            Ante,quam accedatis : ,, dimittite s debitoribus uestris.Si dimittis, dimittetur tibi:
            securus accede, panisest et, non uenenum. Sed uide, si dimittis, nementiaris Deo, quem
            non fallis. Mentiri Deo potes :fallere ipsum non potes. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1063">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1065">C. LXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1068" type="question-title"> Sacramentum , non ueritatem Christi
            corporis accipit , qui ab eo discordat. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1074">
            Item <cit>
              <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1475" target="http://scta.info/resource/pl-l4d9c1-d1e121">in libro Sentenciarum, c. 139.]</ref>
              <bibl>
                <name>Lombardus</name>,
                <title>Sent.</title>
                IV, D. 9, c. 1 [n. 2] <!-- quoted is attributed by Lombard to Augustine -->
              </bibl>
            </cit> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1492">
                Qui discordat a Christo, nec manducat eius carnem, nec
                sanguinem bibit, et si tantae rei sacramentum ad iudicium suae perditionis cottidie
                accipit
              </quote>
              <bibl>Libro Sentent. Propseri n. 341 (PL 45, 1890</bibl>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1078">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1080">C. LXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1083" type="question-title"> Sancta nocent malis , et mala
            prosunt bonis. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1086"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1511">[tractatu VI. et LXII. in Iohannem]</ref>.  
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1516" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e92">
                Et sancta malis possunt obesse; bonis sunt ad salutem, malis
                ad iudicium. Unde Apostolus: <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1518" ana="Icor11_29">Qui manducat et bibit indigne, iudicium sibi manducat et
                bibit</quote>, non quia illa res mala est, sed quia malus male accipit quod bonum est. Non enim
                mala erat buccella, que Iudae data est a Domino. 
                Salutem medicus dedit; sed quia ille,
                qui indignus erat, accipit, ad perniciem sui accepit.
              </quote>
              <bibl>
                Augustinus, In evangelium Ioannis, 6, n. 15
              </bibl>
            </cit>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1528" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e549">
                Et mala prosunt bonis, sicut angelus
                sathanae Paulo. 
                Per malum enim fit bonum, cum bene accipitur malum
            </quote>
              <bibl>
                Augustinus, In evangelium Ioannis, 62, n. 1
              </bibl>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1093">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1095">C. LXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1098" type="question-title"> Non prohibeantur mali de mensa
            Domini manducare. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1104">
            <ref xml:id="gd-p3d2-Rd1e1547">Idem .</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d2-Qd1e1552" source="http://scta.info/resource/liht5r-d1e557">
                Non prohibeat dispensator manducare pingues terrae mensam 
                Domini, sed exactorem moneat timere
              </quote>
              <bibl>
                Augustinus, 
                Ennarrationes in Psalmos, 
                in Psalmum 48, sermo I, v. 3, p. 3
                <!-- http://www.augustinus.it/latino/esposizioni_salmi/index2.htm -->
              </bibl>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1108">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1110">C. LXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1113" type="question-title"> Et qui indigne accedit tamen corpus
            Christi accipit. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1116"> Idem [in lib. V. de baptismo, c. 8.] </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1119"> Sicut ludas, cum buccellam Christus tradidit, non malum
            accipiendo, sed male accipiendo locum prebuit diabolo, sic indigne quisque sumens
            corpusChristi, non efficit, ut, quia malus est, malum sit, aut,quia ad salutem non
            accipit, nichil accipits. Corpusenim et sanguis Domini nichilominus erat inillis, quibus
            dicebat Apostolus: „Qui manducat indigne, iudicium sibi manducat et bibit.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1123">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1125">C. LXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1128" type="question-title"> Quibus exemplis preter naturam
            substantia panis et uini in corpus et sanguinem Christi conuerti probetur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1131"> Item Ambrosius de sacramentis . </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1134"> XXI. Pars. Reuera mirabile est, quod manna Deuspluerit
            patribus, et cottidiano celi pascebantur alimento.Unde dictum est: „Panem angelorum
            manducauit homo.“Sed tamen panem illum qui manducauerunt, omnes indeserto mortui sunt.
            Ista autem esca, quam accipitis,iste panis uiuus, qui de celo descendit, uitae eternae
            substantiam ministrat, et quicumque hunc manduca-uerit, non morietur in eternum, et
            corpus est Christi.Considera nunc, utrum prestantior sit panis angelorum, ancaro
            Christi, que utique corpus est uitae. Manna illud decelo, hoc super celum; illud celi,
            hoc Domini celorum;illud corruptioni obnoxium, si in diem alterum seruaretur,hoc alienum
            ab omni corruptione, quicumque s religiosegustauerit, corruptionem sentire non poterit.
            Illis aqua depetra fluxit, tibi sanguis e Christo; illos ad horam satiauitaqua, te
            sanguis diluit in eternum. Iudeus bibit et sitit; tu,cum biberis, sitire non poteris; et
            illud in umbra, hoc inueritate. Si illud, quod miraris, umbra est, quantum istudest,
            cuius umbram miraris? Audi, quia umbra est,que apud patres est facta: „Bibebant,'“
            inquit, „deconsequenti eos petra; petra autem erat Christus. Sed nonin pluribus eorum
            conplacitum est Deo. Nam prostratisunt in deserto. Hec autem facta sunt in figura
            nostri.Cognouisti potiora: potior enim est lux quam umbra,ueritas quam figura, corpus
            auctoris quam manna decelo. §. i. Forte dicas: aliud uideo; quomodo tu michiasseris,
            quod Christi corpus accipiam? Et hoc nobis adhucsuperest ut probemus. Quantis igitur
            utimur exemplis,ut probemus, hoc non esse, quod natura formauit, sedquod benedictio
            consecrauit, maioremque uim esse benedictionis, quam naturae, quia benedictione etiam
            natura ipsamutatur? Virgam tenebat Moyses; proiecit eam, etfacta est serpens. Rursus
            apprehendit caudam serpentis,et in uirgae naturam reuertit. Vides ergo, prophetica
            gratia bis mutatam esse naturam, et serpentis etuirgae. Currebant Egypti flumina puro
            meatu aquarum;subito de fontium uenis sanguis cepit erumpere; non eratpotus in fluuiis;
            rursus ad Prophetae preces eruor cessauitfluminum, aquarum natura remeauit. Circumclusus
            eratundique populus Ebreorum, hinc Egyptiis uallatus, indemari clausus. Virgam leuauit
            Moyses; separauit se aqua,et in murorum speciem congelauit, atque inter undas
            uiapedestris apparuit. Iordanis retrorsum conuersus contranaturam in sui fontis
            reuertitur exordium. Nonne claret,naturam uel maritimorum fluctuum, uel fluuialis
            cursusesse mutatam? Sitiebat populus patrum, tetigit Moysespetram, et aqua de petra
            fluxit. Numquid non preter naturam operata est gratia, ut aquam uomeret petra, quamnon
            habebat natura? Marath fluuius amarissimus erat, utsitiens populus bibere non posset;
            misit Moyses lignum inaquam, et amaritudinem suam aquarum natura deposuit,quam infusa
            subito gratia temperauit. Sub Heliseopropheta uni ex filiis prophetarum excussum est
            ferrumde securi, et statim mersum est; rogauit Heliseum qui amiserat ferrum; misit etiam
            Heliseus lignum in aquam, etferrum natauit. Utique et hoc preter naturam factum?
            cognouimus^. Grauior est enim ferri species,quam aquarum liquor. §. 2. Aduertimus
            igitur, maiorisesse gratiam quam naturam, et adhuc tamenpropheticae benedictionis
            numeramus gratiam. Quodsi tantum ualuit humana benedictio, ut naturam conuer-teret, quid
            dicimus de ipsa consecratione diuina, ubiuerba ipsa Domini saluatoris operantur? Nam
            sacramentum istud, quod accipis, Christi sermone conficitur. Quodsi tantum ualuit sermo
            Helyae, ut ignem de celo deponeret, non ualebit Christi sermo, ut species elementorum
            mutet? De totius mundi operibus legisti: „quiaipse dixit, et facta sunt: ipse mandauit,
            et creata sunt.“Sermo igitur Christi, qui potuit ex nichilo facerequod non erat, non
            potest ea, que sunt, in id mutare, quodnon erant? Non enim minus est darequam
            mutarenouas naturas rebus. §. 3. Sed quid argumentis utimur?suis utamur exemplis,
            incarnationisque misterii astruamus ueritatem. Numquid naturae usus presensit,cum Iesus
            Dominus ex Maria nasceretur? Si ordinem queri-mus, uiro mixta femina generare
            consueuerat. Liquetigitur, quod preter naturae ordinem uirgo generauit. Ethoc, quod
            conficimus, corpus ex Virgine est. Quid hicnaturae ordinem queris in Christi corpore,
            cum preter naturam sit ipse Dominus Iesus partus ex Virgine? Verautique caro Christi,
            que crucifixa est, que sepulta est.Vere ergo illius carnis sacramentum est. Ipse
            DominusIesus clamat: ,,Hoc est corpus meum. Ante benedictionem uerborum celestium alia
            species nominatur; postconsecrationem corpus significatur. Ipse dicit sanguinem suum.
            Ante consecrationem aliud dicitur; postconsecrationem sanguis nuncupatur, tu dicis:
            Amen,hoc est: uerum esty. Quod sermo sonat affectus sentiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1138">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1140">C. LXX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1143" type="question-title"> Quomodo per partes Christus
            manducatur, et integer permanet . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1146"> Augustinus in quodam sermone de uerbis Euangelii . </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1149"> Inuitat Dominus seruos, et preparat eiscibum se ipsum. Quis
            audeat manducare Dominum suum?et tamen ait: „Qui mauducat me, uiuit propter me.“Quando
            manducatur, uita manducatur, nec occiditur, utmanducetur, sed mortuos uiuificat. Quando
            manducatur,reficit, sed non deficit. Manducatur Christus: uiuitmanducatus, quia surrexit
            occisus, nec, quando manducatur, partes de illo facimus. Et quidem in sacramento sic
            fit, norunt fideles, quemadmodum manducentcarnem Christi; unusquisque suam partem
            accipitS; perpartes manducatur, et manet integer totus; per partes manducatur in
            sacramento, manet integer totus in celo,manet integer totus in corde tuo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1154">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1156">C. LXXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1159" type="question-title"> Cottidianum sacrificium non
            reiteratio est passionis , sed conmemoratio. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1162"> Item Pascasius de corpore et sanguine Christi, [c. 9.] </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1165"> XXII. Pars. Iteratur cottidie hec oblatio, licet Christus,
            semel passus in carne, per unam eandemque mortispassionem semel saluauerit mundum, ex
            qua morteresurgens ad uitam, mors ei ultra non dominabitur,quiioeod profecto sapientia
            Dei patris necessarium pro multis causis hoc prouidit. Primo quidem, quia cottidie
            peccamus, saltim in peccatis, sine quibus mortalis infirmitasuiuere non potest, quia,
            licet omnia peccata donata sintin baptismo, infirmitas tamen peccati adhuc in
            carnemanet. Unde Psalmista*; „Benedic anima mea Domino, qui propitiatur omnibus
            iniquitatibus tuis, qui sanatomnes infirmitates tuas." Et ideo, quia labimur
            cottidie,Christus cottidie pro nobis mistice inmolatur, et passio Christi in misterio
            traditur, ut qui semel moriendo mortemuicerat, cottidie recidiua delictorum per hec
            sacramentacorporis et sanguinis peccata relaxet. Unde oramus:,, Dimitte nobis debita
            nostra," quia, si dixerimus,quia peccatum non habemus, ipsi nos seducimus, etueritas in
            nobis non est. itera: §. 1. Iteratur hocmisterium ets ob conmemorationem passionis
            Christi,sicut ipse ait: „ Hoc quociescumque agitis, in meamconmemorationem facite.
            Quotiescumque ergo hunc panemsumitis, et bibitis hunc calicem, mortem Domini
            annun-ciabitis, donec ueniat." Non itaque sic accipiendumest, donec mors Christi ueniat,
            quia iam ultra non moritur, sed donec ipse Dominus ad iudicium ueniet. Interdum autem
            semper mors est Christi per seculi uitamposteris nuncianda, ut discant, qua karitate
            dilexitsuos, qui pro eis mori dignatus est, cui omnes uicem debemus rependere karitatis,
            quia ad hoc nos prior dilexit,cum essemus gehennae filii, ut diligeremus eum a morteiam
            liberati. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1169">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1171">C. LXXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1174" type="question-title"> Non solum sub figura, sed etiam in
            ueritate </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1177"> dominici corporis et sanguinis sacramentum celebratur. </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1180"> Item Augustinus . </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1183"> Utrum sub figura*, an sub ueritate hoc misticum calicis
            sacramentum fiat. Veritas ait: „Caro mea uereest cibus, et sanguis meus uere est potus."
            Alioquin quomodo erit magnum: „Panis, quem ego dabo, caro meaest pro mundi uita," nisi
            uera sit caro? Sed quia Christumfas uorari dentibus non est, uoluit hunc panem et
            uinumin misterio uere carnem suam et sanguinem consecrationem sancti Spiritus
            potentialiter creari, et cottidie promundi uita mistice inmolari, ut, sicut de Virgine
            perSpiritum uera caro sine coitu creatur, ita per eundemex substantia panis et uini
            mistice idem Christi corpus consecretur. Corpus Christi et ueritas et figura est:
            ueritas,dum corpus Christi et sanguis uirtute Spiritus in uirtuteipsius ex panis
            uinique^ substantia efficitur; figura ueroest id, quod exterius sentitur. §. 1. Iteratur
            autem cottidie hec oblatio, licet Christus semel passus sit, quia cottidie peccamus,
            peccatis, sine quibus mortalis infirmitasuiuere non potest. Et ideo, quia cottidie
            labimur, cottidie Christus inmolatur mistice pro nobis. §. 2*Intra catholicam ecclesiam
            in misterio corporis Christi nichil a bono maius, nichil a malo minus perficitur
            sacerdote, quia non in merito consecrantis, sed in uerboefficitur Creatoris, et uirtute
            Spiritus sancti. Si enimin merito esset sacerdotis, nequaquam ad Christum pertineret.
            Nunc autem, sicut ipse est, qui baptizat^ ita ipseest, qui per Spiritum sanctum hanc
            suam efficit carnem, ettransit** in sanguinem. Unde et sacerdos:„Iube," inquit, „ hoc
            perferri per munus sanctiangeli tui in sublime altare tuum in conspectu diuinae
            maiestatis tuae." Ut quid deferenda in lucem deposcit,nisi ut intelligatur, quod ista
            fiant in eo p sacerdotio?Hanc igitur f oblationem benedictam, per quam &lt;i bene-
            dicimur; asscriptam, per quam homines in celo asscribi-mur; ratam, per quam uisceribus
            Christi censeamur; rationabilem, per quam a bestiali sensu exuamur; acceptabilem, ut qui
            nobis ipsis displicemus per hancacceptabiles eius unico filio simus. Nichil
            rationabilius, ut,quia nos iam similitudinem mortis eius in baptismo accepimus,
            similitudinem quoque et sanguinis sumamus,ita, et y ueritas non desit in sacramento, et
            ridiculum nullum fiat a paganis, quod cruorem occisi hominis bibamus. Si enim discipuli
            patienter ferre nequiuerunt, quodDominus dixerat: ,,Qui non manducat meam carnemetc.“ si
            dixerunt; „ durus est hic sermo,“ quomodo ferrent ista increduli? Credendum est, quod
            inuerbis Christi sacramenta conficiantur. Cuius enimpotentia creantur, eius utique uerbo
            ad melius procreantur. §. 3. Reliqua omnia, que sacerdos dicit, autclerus chori canit,
            nichil aliud quam laudes et gratiarum actiones sunt, aut certe obsecrationes et fidelium
            petitiones. Unde et sacerdos dicit prius Euangelistarumuerba assumens: ,,Qui pridie,
            quam pateretur etc.“++In hoc ergo creatur illud corpus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1187">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1189">C. LXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1192" type="question-title"> In sanguine agni Christi sanguis ,
            qui uere nunc sumitur , olim •prefigurabatur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1195"> Gregorius in omelia Pascali ™ a. </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1198"> Quid sit sanguis agni, non iam audiendo, sed bibendo
            didicistis. Qui sanguis super utrumque postem ponitur,quando non solum ore corporis, sed
            etiam ore cordis hauritur. Item [Dial. 1 . 4. c. 58.J: §. 1. Hec salutaris uictimaillam
            nobis mortem unigeniti per misterium reparat, qui,licet surgens a mortuis iam non
            moritur, morsilli 1142 d itra non dominabitur, tamen in se ipso inmor-taliter et
            incorruptibiliter uiuens, iterum in hoc misteriomoritur*. Eius quoque S ubique corpus
            sumitur, eiuscaro in salutem populi partitur, eius sanguis noniam in manus infidelium,
            sed in ora fidelium funditur. Hinc ergo pensemus, quale sit hoc sacrificium , quod pro
            absolutione nostra passionem unigenitifilii semper imitatur. Quis enim fidelium habere
            dubiumpossit, in ipsa inmolationis hora ad sacerdotis uocem celosaperiri? in illo Iesu
            Christi misterio angelorum chorosadesse? summa et ima sociari, unum quid exinuisibilibus
            atque uisibilibus fieri? Idem? §. 2. Uno, inquit** eodemque tempore ac momento et in
            celo rapitur ministerio angelorum consociandum corpori Christi,et ante oculos sacerdotis
            in altari uidetur. Et infra: §. 3.Tanta est ecclesiae unitas in Christo, ut unus ubique
            sitpanis corporis Christi, et unus sit calix sanguinis eius. Calixenim, quem sacerdos
            catholicus sacrificat, non est alius,nisi ipse, quem Dominus Apostolis tradidit, quia,
            sicut diui-nitas uerbi Dei una est, que totum inplet mundum, ita,licet multis locis et
            innumerabilibus diebus illud corpusconsecretur, non sunt tamen multa corpora Christi,
            nequemulti calices, sed unum corpus Christi, et unus sanguis cumillo, quod sumpsit in
            utero Virginis, et quod dedit Apostolis. Diuinitas enim uerbi replet illud, quod ubique
            est,et coniungit, ac facit, ut, sicut ipsa una est, itacorpori Christi, et unum eius
            corpus sit in ueritate.Unde animaduertendum est, quia, siue plus siue minus quisinde
            percipiat, omnes equaliter corpus Christi integerrimesumunt, et generaliter omnes, et
            specialiter unusquisque. Item: §. 4. Misterium fidei dicitur, quia credere debes,quod
            ibi salus nostra consistat p. Prouidens enimnobis dedit hoc sacramentum salutis, ut,
            quia nos cotti-die peccamus, et ille iam mori non potest, per istud sacramentum
            remissionem consequamur peccatorum. Cotti-die enim ipse comeditur et bibitur in
            ueritate, sed integer,et uiuus, atque inmaculatus manet***, et ideo magnum etpauendum
            misterium est, quia aliud uidetur, et aliud intelligitur. Sed cum misterium sit, unde
            corpus et sanguisdicitur? Figuram panis et uini habet faciente Domino, quianon habemus
            in usu carnem crudam comedere, et biberesanguinem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1202">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1204">C. LXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1207" type="question-title"> Post consecrationem licet figura
            panis et uini remaneat , tamen nichil est ibi , nisi corpus etsanguis Christi. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1210"> Item Ambrosius . </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1213"> ,, Omnia, quecumque uoluit Dominus, fecit in celo et in
            terra.“ Et quia uoluit sic factum est ita licetfigura panis et uini uideatur nichil
            tamen aliud, quamcaro Christi et sanguis post consecrationem sunt. Undeipsa ueritas ad
            discipulos: ,,Hec,“ inquit, ,,caro meaest, pro mundi uita.“ Et, ut mirabilius loquar,
            non aliaplane, quam que nata est de Maria, et passa in cruce, etresurrexit de sepulcro;
            hec, inquam, ipsa est. Et ideoChristi est caro, que pro mundi uita adhuc hodie
            offertur,et, cum digne percipitur, uita utique eternam nobisreparatur. Panem quidem*
            istum, quem sumimus inmisterio, illum utique intelligo panem, qui manu S. Spiritus
            formatus est in utero Virginis, et igne passionis decoctus in ara crucis. Panis enim
            angelorum factus est cibus hominum, unde ipse ait: ,,Ego sum panis uiuus, qui de
            celodescendi,'“ et item: „Panis, quem ego dabo, caro meaest, pro mundi uita.“ Ex his
            namque duabus sentenciisaperte datur intelligi, quia panis iste et ille non duo, sedunus
            panis et una caro, proculdubio unum corpus efficitur;illud uere, illud sane, quod
            sumptum est de Virgine, quodpassum est, et sepultum, quodque resurrexit s, et incelum
            ascendit, et sedet ad dexteram Dei patris, et quoduenturum est iudicare uiuos et
            mortuos. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1217">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1219">C. LXXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1222" type="question-title"> Qucimuis cottidie manducatur
            Christus, integer tamen permanet uiuus . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1228">
            Item <ref>Augustinus ex sermone de uerbis Domini.</ref>
            <cit>
              <quote>
                <cit>
                  <quote ana="#io6_58">Qui manducat me, uiuit propter me</quote>
                  <bibl>Ioannes 6:58</bibl>
                </cit>. 
                Non ergo, fratres,
                timeamus manducare panem istum, ne forte finiamus illum, et postea quod manducemus non
                inueniamus. Manducetur Christus: uiuit manducatus, quia surrexit occisus ; nec, quando
                manducamus, partes de illo facimus. Et quidem in sacramento sic fit, et norunt fideles,
                quemadmodum manducent carnem Christi. Unusquisque accipit partem suam, unde et ipsa
                gratia partes uocantur. Perpartes manducatur, et manet integer totus; per partes
                manducatur in sacramento, et manet integer totus in celo;manet integer totus in corde
                tuo. Totus enim erat apud patrem, quando uenit in Virginem; inpleuit iMam, nec recessit
                ab illo. Veniebat in carnem, ut homines eum manducarent, et manebat integer apud patrem,
                ut angelos pasceret</quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1232">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1234">C. LXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1237" type="question-title"> Corpus et sanguinem Christi
            secundum se nulli accipere licet. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1243">
            Item <ref>Ieronimus in Leuitico.</ref> 
            <cit>
              <quote>
                De hac quidem hostia, que in Christi conmemora-tione
                mirabiliter fit, edere licet; de illa uero, quam Christus in ara crucis obtulit,
                secundum se nulli edere licet.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1248">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1250">C. LXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1253" type="question-title"> Corpus Christi in singulis
            portionibus singuli totum accipiunt.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1259">
            Idem <ref>in serm. dominicae V. post Theophaniam.</ref> 
            <cit>
              <quote>
                Singuli autem accipiunt Dominum Christum, et in singulis
                portionibus totus est, nec per singulos minuitur,sed integrum se prebet in singulis.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1263">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1265">C. LXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1268" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1274">
            <ref>Item Hylarius.</ref>
            <cit>
              <quote>
                Ubi pars est corporis, est et totum. Eadem ratio est in
                corpore Domini, que in manna, quod in eius figura precessit, de quo dicitur: „Qui plus
                collegerat non habuit amplius,neque qui minus parauerat habuit minus.“ Nonest quantitas
                uisibilis in hoc estimanda misterio,sed uirtus spiritualis sacramenti
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1278">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1280">C. LXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1283" type="question-title"> Corpus Christi, quod sumitur, et
            figura est in specie, et ueritas in substantia.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1286"> Jdg1220*. </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1289"> Corpus Christi, quod sumitur de altari, figura est, dum panis
            et uinum extra uidetur; ueritas autem, dum corpus etsanguis Christi in ueritate interius
            creditur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1293">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1295">C. LXXX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1298" type="question-title"> Carnem uiuificatricem, et ipsius
            uerbi propriam factam in altari accipimus . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1301"> Item ex Simbolo Eph e sino*. </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1304"> Necessarie igitur et hoc adicimus. Incruentam celebramus in
            ecclesiis sacrificii seruitutem. Et sanctificamur participes corporis et preciosi
            sanguinisChristi, non ut communem carnem percipientes,nec s uiri sanctificata et uerbo
            coniuncti secundum dignitatis unitatem, sed uere uiuificatricem, et ipsiusuerbi propriam
            factam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1308">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1310">C. LXXXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1313" type="question-title"> Quomodo manna et aqua de petra sint
            idem cum nostro cibo et potu. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1316"> Item Augustinus [tractatu XXVI. ad c. 6. Iohannis]*. </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1319"> Inquit Apostolus: „Omnes eandem escam spiritualem
            manducauerunt.“ Spiritualem utique eandem: nam corporalem aliam, quia illi manna
            manducauerunt, nosaliud, ,,et omnes eundem potum spiritualem biberunt.^Aliud illi, aliud
            nos: sed specie uisibili. Quod tamenidem est uirtute spirituali. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1323">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1325">C. LXXXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1328" type="question-title"> Quod ueritatem dominici corporis et
            sanguinis sumimus.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1331"> Item Hylarius de Trinitate, lib. F/Z 7 . </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1334"> XXIII. Pars. In Christo pater, et Christus innobis unum in
            his esse nos faciunt. Si uere carnemcorporis nostri Christus assumpsit, et uere homo
            ille.Christus est, nosque uere sub misterio carnem corporissui 1251 c sumimus, et per
            hoc unum erimus , quia pater in eo est, et ille in nobis, quomodo uoluntatis unitas
            asseritur, cum naturalis per sacramentum proprietas perfectum sacramentum sit unitatis?
            Non est humano autseculi sensu de his rebus loquendum, neque peruiolentam atque
            inprudentem predicationem dictorum celestium sanitati alienae atque inpiae
            intelligentiaeperuersitas est extorquenda s*. De naturali enim innobis Christi ueritate
            que dicimus, nisi ab eo didicimus, stulte atque inpie dicemus. Ipse enim ait:„Caro mea
            uere est esca, et sanguis meus uere est potus.Qui edit carnem meam, et bibit sanguinem
            meum, in memanet, et ego in eo.“ De ueritate carnis et sanguinis nonest relictus
            ambigendi locus. Nunc enim et ipsius Domini professione et fide nostra uere caro est, et
            ueresanguis est, et hec accepta atque hausta efficiunt, ut etnos in Christo, et Christus
            in nobis sit. Est ergo innobis ipse per carnem. §. i. Quod autem in eoper sacramentum
            conmunicatae carnis et sanguinis simus,ipse testatur, dicens: „Vos autem uidebitis
            me,quia° ego uiuo, et uos uiuetis, quoniam ego in patremeo °, et uos in me, et ego in
            uobis.“ Si uoluntatis tantum intelligi unitatem uellet, cur gradum quendam atqueordinem
            consummandae unitatis exposuit, nisi, ut ille p in patre per naturam diuinitatis % nos
            contra in eo percorporalem eius natiuitatem, et ille rursus in nobis persacramentorum
            inesse misterium crederetur, ac sic perfectaper mediatorem unitas doceretur, cum nobis
            in semanentibus ipse maneret in patre, et in patre manens,maneret in nobis, et ita ad
            unitatem proficisceremur,cum qui in eo naturaliter secundum natiuitatem inest,nos quoque
            in eo naturaliter inessemus, ipso in nobis naturaliter permanente? §. 2. Quod autem in
            nobis naturaliter hec unitas sit, ipse ita testatus est: „Qui editcarnem meam, et bibit
            sanguinem meum, in me manet, etego in eo.“ Non enim in eo erit, nisi in quo ipse
            fuerit,eius tamen assumptam in se habens carnem, qui suamsumpserat. /temY: „ Sicut misit
            me uiuens pater,et ego uiuo per patrem, et qui manducauerit meam carnem, et ipse uiuet
            per me.“ Quomodo perpatrem uiuit, eodem modo nos per carnem eius uiui-i 299 aa, 3, Hec
            ergo uitae nostrae causa est, quod innobis manentem per carnem Christum habemus, uicturi
            per eum ea condicione, qua uiuit illeper patrem. Si ergo nos naturaliter secundum
            carnemper eum uiuimus, id est naturam suae carnis adepti, quomodo non naturaliter
            secundum spiritum in se patremhabeat, cum uiuat ipse per patrem? Item : §. 4.Hec autem
            idcirco conmemorata sunt a nobis, quia, uoluntatis tantum inter patrem et filium
            unitatem heretici men-tientes unitatis nostrae ad Deum utebantur exemplo,tamquam nobis
            ad filium, et per filium ad patrem obsequiotantum et uoluntate religionis unitis, nulla
            per sacramentum carnis et sanguinis conmunionis naturalisproprietas indulgeretur, cum et
            per honorem nobis datum filii, et permanentem m nobis carnaliter^,et nos in eo nobis
            corporaliter et inseparabiliter unitismisterium uerae ac naturalis unitatis sit
            predicandum./dem**: §. 4. Corpus Christi, quod sumitur de altari,figura est, dum panis
            et uinum extra uidetur; ueritasautem, dum corpus et sanguis Christi in ueritate
            interiuscreditur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1339">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1341">C. LXXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1344" type="question-title"> Quare in sacrificio aqua uino
            miscetur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1347"> Item Ambrosius in lib. [V.] de sacramentis , [c. i.]20* </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1350"> XXIV. Pars. In calice mittitur uinum, etaqua. Sed dicis:
            quomodo ergo Melchisedechpanem et uinum obtulit? Quid sibi uult admixtio aquae?„Bibebant
            autem de consequenti eos petra: petraautem erat Christus.^ Non inmobilis petra, que
            populumsequebatur. Et tu bibe, ut te Christus sequatur. Vide misterium. Moyses, hoc est
            Propheta; uirga, hoc est uerbumDei. Sacerdos uerbo Dei tangit petram, et fluit aqua,
            etbibit populus Dei. Redundat aqua in calice, salit inuitam eternam. /tem&amp;: Accipe
            et illud. §.2.De latere eius fluxit aqua et sanguis. Aqua, utmundaret; sanguis, ut
            redimeret. Quare de latere? quiaunde culpa, inde gratia; culpa per feminam, gratia
            perChristum. Item [c. 3.]: §. 3. Audi Psalmum. Vide,quam, aptus sit celestibus
            sacramentis: ,,Dominuspascit me, et nichil michi deerit etc. Virga tua, et baculus tuus
            et cet. Virga inperium, baculus passio est p, eterna deitas &lt;1 Christi, passio
            temporalis. Illacreauit, hec redemit. „ Parasti in conspectu meo mensam et poculum meum
            inebrians, quam predarum est. /tem: §. 4. Quocienscumque bibis, remissionem accipis
            peccatorum, et inebriaris spiritu.Unde et Apostolus: „ Nolite inebriari uino in quoest
            luxuria y, sed inplemini Spiritu sancto. 7 /m:Preclara ebrietas, que sobrietatem mentis
            operatur. Item [c. 4.]; §. 5. „Fiat uoluntas tua; sicut in celo et interra. Panem
            nostrum cottidianum da nobis hodie.Sanguine Christi pacificata sunt omnia uel in celo,et
            i*? bb j terra. Sanctificatum est celum, deiectus est diabolus, ubi uersatur homo, quem
            ille decepit. §. 6.Dixi uobis, quod ante uerba Christi quod offertur panisdicatur. Ubi
            uerba Christi deprompta fuerint, non iampanis sed corpus dicitur.Quare ergo in oratione </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1353"> dominica ait: „Panem nostrum? Panem dixit quippe, sed
            ijtiovoiov^ss, hoc est supersubstantialem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1357">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1359">C. LXXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1362" type="question-title"> Veram Christi carnem , et uerum
            Christi sanguinem manducamus et bibimus. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1365"> Idem in lib. F//. </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1368"> XXV. Pars. Sicut est uerus Dei filius DominusIesus Christus,
            non quemadmodum homines per gratiam,sed quasi filius ex substantia patris: ita uera
            Christicaro, sicut ipse dixit, quam accipimus, et uerus sanguiseius est potus*. Jtem: §.
            1. ,,Ego sum, inquit,„ panis uiuus, qui de celo descendi. Sed caro non descendit de
            celo. Quomodo ergo descendit s decelo panis uiuus? quia idem Dominus Iesus concors est
            diuinitatis, et corporis. Et tu, qui accipiscarnem, diuinae eius substantiae in illo
            participas? alimento. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1372">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1374">C. LXXXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1377" type="question-title"> In sacrificio non corporalem , sed
            spiritualem escam accipimus. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1380"> Item in lib. de misteriis , [cap. 9.] </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1383"> In illo sacramento Christus est, quia Christi corpus est. Non
            ergo corporalis esca, sed spiritualis. Unde et Apostolus de tipo eius ait, quia patres
            nostri eandemescam spiritalem manducauerunt. Corpus enim Deicorpus est spirituale;
            corpus Christi corpus est diuinispiritus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1387">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1389">C. LXXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1392" type="question-title"> Carnem a Christo susceptam , et
            corpus transfiguratum in altari offerimus. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1395"> Idem in sermone de Abel et Ctoyn. </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1398"> Si credis, a Christo, carnem esse susceptam, et offeras
            transfiguratum corpus in altari, nec tamendistinguis naturam uerbi et corporis, dicitur
            tibi:„ Si recte offeras, recte autem non diuidas, peccasti. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1402">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1404">C. LXXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1407" type="question-title"> In*cena Christus fuit conuiua et
            conuiuium.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1410"> Item Ieronimus ad Heldibiam, [quaest. II.] </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1413"> Nec Moyses dedit uobis panem uerum, sed Dominus Iesus ipse
            conuiua et conuiuium, ipse comedens, et qui comeditur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1417">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1419">C. LXXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1422" type="question-title"> In ueritate sui corporis et
            sanguinis Christus suis discipulispresentauit quod Melchisedechsacramentaliter obtulit. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1425"> Item super Mattheum , [lib. IV. ad c. 26.] </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1428"> ,, Accipite et comedite. Hoc est corpus meum. Postquam
            tipicum fuerat pasca conpletum, et agni carnes cum Apostolis comederat, assumpsit panem,
            qui confortator est hominis, et ad uerum Pascae transitsacramentum, ut, quomodo in
            prefiguratione eius Melchisedech panem et uinum offerens fecerat, ipse quoque inueritate
            sui corporis et sanguinis representaret. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1433">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1435">C. LXXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1438" type="question-title"> Christus idem est sacerdos et
            sacrificium.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1441"> Idem in lib. de membris Domini ^. </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1444"> Sacerdos Dei patris dicitur filius Dei °, secundum
            humanitatem, in qua se pro nobis acceptabile sacrificium Deo obtulit, ut ipse sit s
            sacerdos, quit 1426 h sacrificium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1448">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1450">C. XC</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1453" type="question-title"> Iudei credentes biberunt sanguinem
            , quem in cruce fuderunt. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1456"> Item Augustinus de utilitate agendaepenitenciae . </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1459"> Tunc eis Petrus annunciauit eum colendum, quem crucifixerunt,
            ut eius iam sanguinem biberent credentes,quem fuderant seuientes. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1463">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1465">C. XCI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1468" type="question-title"> Corpus, quod ex Virgine sumptum
            est, a fidelibus accipitur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1471"> Idem in epist. ad I ren eum . </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1474"> Corporeum illud manna nunc est* tanti res miraculi, quia
            uenit quod perfectum est; perfectum autem panisde celo corpus ex Virgine* </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1478">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1480">C. XCII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1483" type="question-title"> Verum Christi corpus, uerumque eius
            sanguinem cottidie manducamus et bibimus. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1486"> Idem in Psalm. XXXIII. omelia 7 /. </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1489"> Accesserunt Iudei ad Jesum, ut crucifigerent; nos accedamus,
            ut corpus eius et sanguinem accipiamus. 7 tem: §. i. Vere magnus Deus, etmagna
            misericordia eius, qui nobis dedit corpussuum manducare, in quo tanta perpessus est, et
            sanguinem suum bibere. Item in Psal. 27. s ad Iudeos: §. 2. Iam et securi bibite
            sanguinem, quem fudistis. Psal. 75.: §.3. Ipsum sanguinem, quem per insaniamfuderunt,
            per gratiam biberunt. Psal. 28.: §. 4. Decarne Mariae carnem accepit, et ipsam carnemad
            m manducandum ad salutem dedit. Nemo autem carnem illam manducat, nisi prius adorauerit.
            Psal. 33.:§. 5. „Dauid ferebatur* manibus suis.“ Manibus suisnemo portatur. Quomodo
            intelligatur in ipso Dauid, secundum literam non inuenimus: in Christo autem
            inuenimus.Ferebatur enim Christus manibus suis, quando conmendansipsum corpus suum ait:
            ,,Hoc est corpus meum.“Ferebatur enim illud corpus in manibus suis. Idem superIohannem
            tract. 35.°: §. 6. Quousque biberent sanguinem, quem fuderant, desperaueruntP. Idem
            inPsal. 54.: §. 7. Iudei pascebantur tamquam de penaDomini, etq nos de cruce Domini
            pascimur, quia corpusipsius manducamus. Habent ergo inpii epulas suas,habent pii suas.
            „Beati, qui esuriunt et sitiuntiusticiam/ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1493">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1495">C. XCIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1498" type="question-title"> Pro infirmantibus eucharistia
            semper debet esse parata . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1501"> Item ex Concilio Wormaciensi^K </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1504"> XXVI. Pars. Presbiter eucharistiam semper habeatparatam, ut,
            quando quis infirmatus fuerit*, statim eumconmunicet, ne sine conmunione moriatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1508">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1510">C. XCIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1513" type="question-title"> Penitencia eius, qui non bene
            sacrificium custodit. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1516"> Item ex Concilio Aurelianensi . </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1519"> XXVII. Pars. Qui bene non custodierit sacrificium, etmus uel
            aliud aliquod animal illud comederit, XL.dies peniteat. Qui autem perdiderit illud in
            ecclesia,aut pars eius ceciderit, et inuenta non fuerit, XXX. diespeniteat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1524">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1526">C. XCV</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1529" type="question-title"> Ystrionibus sacra non conmittantur
            misteria . </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1532"> Ciprianus Euricacio confratri salutem, [lib. I. ep. io.] </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1535"> XXVIII. Pars. Pro dilectione tua consulendumme existimasti,
            frater karissime, quid michi uideatur deystrione et mago illo, qui apud uos
            constitutusadhuc in suae artis dedecore perseuerat, et magister etdoctor non
            erudiendorum, sed perdendorum puerorum,id, quod male didicit, ceteris quoque insinuat:
            antalibus debeat sacra conmunio cum ceteris Christianis s dari aut debeat conmunicare
            uobiscum?Puto nec maiestati diuinae, nec euangelicae disciplinaecongruere, ut pudor et
            honor ecclesiae tam turpi et infamicontagione fedetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1539">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1541">C. XCVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1544" type="question-title"> Post conuersionem non est deneganda
            gratia conmunionis.</head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1547"> Item ex Concilio Cartaginensi III., [c. 35.] </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1550"> Scenicis atque ystrionibus, ceterisque huiusmodi personis,
            uel apostaticisconuersis, uel reuersis ad Deum,gratia uel reconciliatio non negetur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d2-Dd1e1554">
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1556">C. XCVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d2-Hd1e1559" type="question-title"> Presbiter in altari missam non
            celebret, in quo eadem die episcopus celebrauit. </head>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1562"> Item ex Concilio Urbico . </p>
          <p xml:id="gd-p3d2-d1e1565"> In altari, quo missam episcopus cantauit, presbiter eo die
            aliam celebrare non presumat. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>