<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XLIII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XLIII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d43">
        <head xml:id="gd-p1d43-Hd1e103">DISTINCTIO XLIII.</head>
        <p xml:id="gd-p1d43-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d43-d1e109">I. Pars. Pudicus quoque debet esse sacerdos, ut et moribus, et uerbis pudorem
          indesinenter exhibeat. Unde in Canticis Canticorum genae sponsae, id est predicatores,
          turturi comparantur.§. i. Debet etiam gratiam docendi liabere, quia, ut Ieronimusait: ,,
          Innocens absque sermone conuersatio, quantum exemploprodest, tantum silentio nocet. Nam
          latratu canum et baculo*lupi sunt arcendi.“ In ipsa autem doctrina discretum oportetesse
          rectorem, ne aut tacenda proferat, aut dicenda taceat.</p>
        <p xml:id="gd-p1d43-d1e112">Unde Gregorius in XV. cap. [Part. II.] sui Pastoralis [c. 4.] ait;</p>
        <div xml:id="gd-p1d43-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d43-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d43-Hd1e120" type="question-title">. De discretione predicationis, et silentii.</head>
          <p xml:id="gd-p1d43-d1e123">Sit rector discretus in silentio, utilis in uerbo, ne aut tacenda proferat, aut
            proferenda reticescat. Nam sicutincauta locutio in errorem pertrahit, ita indiscretum
            silentium hos, qui erudiri poterant, in errorem derelinquit.Sepe namque rectores
            inprouidi, humanam amittere gratiamformidantes, loqui libere recta pertimescunt, et
            iuxta ueri-tatis uocem nequaquam iam gregis custodiae pastorumstudio, sed mercenariorum
            uice deseruiunt, quia uenientelupo fugiunt, dum se sub silentio abscondunt. Hincnamque
            eos per Prophetam Dominus increpans ait inYsaia: ,,Canes muti, non ualentes latrare.
            Hinc rursum queritur dicens in Ezechiele: „Non ascendistis exaduerso, neque opposuistis
            murum pro domo Israel, utstaretis in prelio in die Domini.** Ex aduerso quippe ascendere
            est pro defensione gregis uoce libera huius mundipotestatibus contraire. Et in die
            Domini in prelio stareest prauis decertantibus ex iustitiae amore resistere.Pastori enim
            recta timuisse dicere, quid est aliud quamtacendo terga prebuisse? qui nimirum, si pro
            grege se obicit,murum pro domo Israel hostibus opponit. Hinc rursusdelinquenti populo
            dicitur in Hieremia £: „Prophetae tuiuiderunt tibi falsa et stulta, nec aperiebant
            iniquitatemtuam, ut te ad penitentiam prouocarent.** Prophetae quippein sacro eloquio
            nonnunquam doctores uocantur, qui dumfugitiua esse presentia indicant, que sunt uentura
            manifestant; quos diuinus sermo falsa uidere redarguit, quia,dum culpas corripere
            metuunt, incassum delinquentibuspromissa securitate blandiuntur, qui iniquitatem
            peccantiumnequaquam aperiunt, quia ab increpationis uoce conticescunt.Clauis quippe
            apertionis est sermo correctionis quia increpando culpam detegit, quam sepe nescit ipse
            etiamqui perpetrauit. Hinc Paulus ait ad Titum: „Ut potenssit ad exhortandum in doctrina
            sana et eos qui contradicunt, redarguere.^ Hinc per Malachiam dicitur: „Labiasacerdotis
            custodiunt scientiam, et legem requirunt ex oreeius, quia angelus Domini exercituum
            est.** Hinc perYsaiam Dominus ammonet dicens: „Clama, ne cesses,sicut tuba exalta uocem
            tuam.** Preconis quippe offitiumsuscipit, quisquis ad sacerdotium accedit, ut ante
            aduentumiudicis, qui terribiliter sequitur, ipse scilicet clamandogradiatur. Sacerdos
            ergo, si predicationis est nescius,quam clamoris uocem daturus est preco mutus? In
            Actibus Apostolorum: hinc est enim, quod super pastoresprimos in linguarum specie
            Spiritus sanctus insedit, quianimirum, quos repleuerit, de se protinus loquentes
            facit.Hinc Moysi precipitur in Exodo , ut tabernaculum sacerdosingrediens tintinnabulis
            ambiatur, ut uidelicet predicationisuoces habeat, ne superni inspectoris iudicium ex
            silentiooffendat. Scriptum quippe est: „Ut audiatur sonitus, quandoingreditur
            sanctuarium in conspectu Domini, et nonmoriatur.** Sacerdos namque ingrediens uel
            egrediens moritur, si de eo sonitus non audiatur P, quia iram contra seocculti iudicis
            exigit, si sine predicationis sonitu incedit.Apte autem tintinnabula uestimentis illius
            describuntur inserta. Vestimenta etenim sacerdotis quid aliud quam rectaopera debemus
            accipere? Propheta attestanteq, qui ait inPsalmo CXXXVI.: „Sacerdotes tui induantur
            iusticia/*Vestimentis itaque illius tintinnabula inherent, ut uitae uiamcum linguae
            sonitu ipsa quoque opera sacerdotis clament.Sed cum rector se ad loquendum preparat, sub
            quantocautelae studio loquatur, attendat, ne, si inordinate adloquendum rapitur, erroris
            uulnere audientium corda feriantur, et cum fortasse sapientem se uideri desiderat,
            unitatis compagem insipienter abscidat. Hinc namqueueritas dicit in Marco : „Sal in
            uobis, et pacem habeteinter uos/* Per sal quippe uerbi sapientia designatur. Quiergo
            sapienter loqui nititur, magnopere metuat, ne eiuseloquio audientium unitas confundatur.
            Hinc Paulus aitad Romanos*: “Non plus sapere, quam oportet sapere,sed sapere ad
            sobrietatem/* In Exodo y in sacerdotis uesteiuxta diuinam uocem tintinnabulis mala
            Punica coniunguntur.Quid enim per mala Punica nisi fidei unitas designatur?Nam sicut in
            malo Punico uno exterius cortice multa interiusgrana muniuntur, sic innumeros sanctae
            ecclesiae populosunitas fidei contegit, quos intus diuersitas meritorum tenet.Ne igitur
            rector incautus ad loquendum proruat, hoc, quodiam premisimus, per semetipsam discipulis
            clamat ueritasin Marco: „Habete sal in uobis, et pacem habete interuos**: ac si figurate
            per habitum sacerdotis dicat: MalaPunica tintinnabulis iungite, ut per omne, quod
            dicitis, unitatem fidei cauta obseruatione teneatis. §. 1. Prouidendumquoque est
            sollicita intentione rectoribus, ut ab eis nullomodo non solum praua, sed nec recta
            quidem nimie etinordinate proferantur, quia sepe dictorum62 uirtus perditur,cum apud
            corda audientium loquacitatis incauta inpor*</p>
          <p xml:id="gd-p1d43-d1e126">tunitate leuigatur, et auctorem suurii hec eadem loquacitas inquinat, que seruire
            auditoribus ad usum profectus ignorat.Unde bene per Moysen dicitur in Leuitico: „Vir,
            quifluxum seminis patitur, inmundus erit.“ In mente quippeaudientium semen secuturae
            cogitationis est audita equa-litas locutionis, quia, dum per aurem sermo
            concipitur,cogitatio in mente generatur. Unde ab huius mundisapientibus in Actibus
            Apostolorum Predicator egregiussemiuerbiusss uocatus est. Qui ergo fluxum
            seminissustinet, inmundus asseritur, quia multiloquio subditus ex eo se inquinat; quod
            si ordinate promeret, prolemrectae cogitationis edere in audientium corde
            potuisset,dumque incautus per loquacitatem diffluit, non ad usumgeneris, sed aa
            inmundiciam semen fundit. UndePaulus quoque, cum de instancia predicationis
            discipulumadmoneret, dixit ad Timotheum Ep. II.:,, Testificor coram Deo et Christo Iesu,
            qui iudicaturus est uiuos et mortuoset°nn aduentum ipsius et regnum eius, predica
            uerbum,insta oportune, inportune.“ Dicturus: „inportune,“ pre-misit: „ oportune,“ quia
            scilicet apud auditoris mentemipse° sua uilitatePP se destruit, si habere
            inportunitasoportunitatem nescit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d43-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d43-Hd1e133">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d43-Hd1e136" type="question-title">. Porcis et canibus sacra non sunt committenda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d43-d1e139">Item Origenes .</p>
          <p xml:id="gd-p1d43-d1e142">II. Pars. In mandatis habemus, ut uenientes ad ciuitatem discamus prius, quis in ea
            dignus sit, ut apud eum cibumsumamus; quanto magis nosse oportet, quis qualisue sitis,
            cui inmortalitatis uerba credenda sunt? Solliciti enimesse debemus, ne margaritas
            nostras mittamus ante porcos. Sed ob alias causas utile est uiri huius me habere
            noticiam. Si enim sciam, quia in his, de quibus nonpotest dubitari quod bona sint,
            emendatus est et inculpabilis,(hoc est, si sobrius, si misericors, si iustus, si mitis,
            ethumanus est, que utique bona nullus ambigit,) tuncconsequens uidebitur, ut ei, qui
            obtinet bona uirtutum,etiam quod deest fidei et scientiae conferatur, et in
            quibusmaculari eius uita uidebatur^, que est in reliquis probabilis, emendetur. Si uero
            in his, que palam sunt, peccatisinuolutus permanet et inquinatur, non me oportet aliquid
            de secretioribus et remotis diuinae sententiaeproloqui, sed magis protestari, et
            conuenire eum, ut peccaredesinat et actus suos a uiciis emendet. Quod si ingesseritse,
            et prouocabit nos dicere, que eum minus recte agentem non oporteat audire, prudenter eum
            debemus eludere.Nam nichil omnino respondere auditorum causa utile nonuidetur, ne forte
            estiment, nos responsionis penuriadeclinare certamen, et fides eorum ledatur non
            intelligen-tium propositum nostrum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d43-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d43-Hd1e148">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d43-Hd1e151" type="question-title">. Verba predicationis persecutoribus suis prelati non
            subtrahant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d43-d1e154">Item An a cie tu s, [epist. I. omnibus Episcopis.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d43-d1e157">III. Pars. Scimus autem, multos ob id infestare docto-res, ut eos perdant, et propriae
            uoluntatis placitaadinpleant. Non propterea tamen doctores (in quantumuires suppetunt) a
            recta emulatione et bona intentionerecedere debent, scientes, quia beati, qui
            persecutionempatiuntur propter iusticiam.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d43-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p1d43-Hd1e163">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p1d43-Hd1e166" type="question-title">. Non mundus est a sanguine subiectorum, qui Dei consilium
            illis non annuntiat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d43-d1e169">Item Gregorius Venantio, Episcopo, [lib. I. epist. 33.] Ephesiis Paulus dicit: „Mundae
            sunt manus meaea sanguine omnium uestrum: non enim subterfugi, quominusannunciarem omne
            consilium Dei uobis.“ Mundus ergo asanguine eorum non esset, si eis Dei consilium
            pronun-ciare noluisset, quia, cum increpare delinquentes noluerit,eos proculdubio
            tacendo pastor occidit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d43-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p1d43-Hd1e175">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d43-Hd1e178" type="question-title">. Eternae dampnationis penam incurrit Predicator, qui semen
            diuini uerbi non spargit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d43-d1e181">Item Nicolaus Papa [ad Michaelem Imperatorem in epistola, cuius initium est:
            „Proposueramus.“]Dispensatio est nobis celestis seminis iniuncta;jjuae si non
            sparserimus, uae si tacuerimus.“ Quod cumelectionis uas formidet et clamet, quanto magis
            cuilibetexiguo metuendum est? Proinde, sicut non leue discrimenincumbit pontificibus,
            siluisse quod congruit, ita his(quod absit) non mediocre periculum est, qui cum
            debeantparere, despiciunt.</p>
          <p xml:id="gd-p1d43-d1e184">IV. Pars. Gratian. Pariter quoque obseruare debet sacerdos, ne indignis et non
            intelligentibus secreta misteria sua predicatione reserare incipiat. Qui enim ea docet,
            que ab auditoribus intelligi non ualent, non eorum utilitatem, sedsui c ostentationem
            facit. Unde in expositione: ,, Beati inma-culati, dicitur: „ Vicium animi est, indignis
            secreta uul-gare, quod fit uel loquacitate incauta, dum sine iudicio uolatirreuocabile
            uerbum, uel adulatione, ut ei placeat, cui secretareuelat, uel iactatione scientiae, ut
            plura scire uideatur.“ Inquibus omnibus profecto datur intelligi, quanta debeat esse
            discretio in predicatione sacerdotis, qua si forte caruerit, tanquamtorto naso,
            sacerdotalis offitii iudicatur indignus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>