<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 1 </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 1</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c36q1">
        <head xml:id="gd-p2c36q1-Hd1e103"> QUESTIO 1 </head>
        <div xml:id="gd-p2c36q1-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c36q1-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e106"> Quod autem ille raptum admiserit, probatur auctoritate
          multorum. </p>
        <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e109"> Ait enim Ysidorus in II. lib. Ethimol. c. 33.: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q1-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c36q1-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c36q1-Hd1e117" type="question-title"> Quid sit raptus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e120"> Raptus quoque est illicitus coitus a corrumpendo dictus;
            unde qui rapto potitur stupro fruitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e123"> Item Gelasius Papa : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q1-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p2c36q1-Hd1e129">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c36q1-Hd1e132" type="question-title"> Ubi raptus admittitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e135"> Lex illa preteritorum principum ibi raptum dixit esse
            conmissum, ubi puella, de cuius ante nuptiis nichil actum fuerat, uideatur abducta. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q1-Dd1e138">
          <head xml:id="gd-p2c36q1-Hd1e140">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e138"> Cum ergo hec illicito coitu sit corrupta, cumque
            ita sit abducta, id est a domo patris ducta, quod de eius nuptiis nichil actum ante
            fuerit , raptam appellandam negari non potest. Sed non omnis illicitus coitus, nec
            cuiuslibet illicita defloratioraptus appellatur. Aliud enim est fornicatio, aliud
            stuprum,aliud adulterium, aliud incestus, aliud raptus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e141">
            §. i. Fornicatio , licet
            uideatur esse genus cuiuslibet illiciti coitus, 
            fr extra uxorem legitimam, tamen specialiter intelligitur in usu
            uiduarum, uel meretricum, uel concubinarum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e148">
            §. 2. Stuprum autem est proprie uirginum
            illicita defloratio, quando uidelicet non precedenteconiugali pactione utriusque
            uoluntate uirgo corrumpitur, patreiniuriam ad animum statim post cognitionem non
            reuocante. 
            <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e14q"> 
            §. 3. Adulterium uero est alieni thori uiolatio.Unde adulterium </p>
          dicitur quasi ad alterius thorum accessio. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e154">
            §. 4. Incestus
            est consanguinearum uel affinium abusus. Unde incestuosi dicunturqui consanguineis uel
            affinibus suis abutuntur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e14">
            §. 5. Raptus admittitur, cum puella a domo patris uiolenter ducitur
            , ut corrupta in uxorem habeatur, siue puellae solummodo, siueparentibus tantum, siue
            utrisque uis illata constiterit; hic morte mulctatur. Sed si ad ecclesiam cum rapta
            confugerit, priuilegio ecclesiae mortis inpunitatem promeretur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e151"> Unde in Concilio Aurelianensi [I. c. 4.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q1-Dd1e156">
          <head xml:id="gd-p2c36q1-Hd1e158">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c36q1-Hd1e161" type="question-title"> Si raptor cum rapta ad ecclesiam
            confugerit, quid fieri debeat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e164"> 
            De raptoribus autem id constituendum esse censui-mus, ut,
            si ad ecclesiam raptor cum rapta confugerit, et feminam ipsam uiolentiam pertulisse
            constiterit, statim liberetur de potestate raptoris, et raptor, mortis uel penarum
            inpunitate concessa, aut ad seruiendum subiectus sit, aut redimendi se liberam habeat
            facultatem. Si ueroque rapitur patrem habere constiterit, et puella raptoriconsenserit,
            potestati patris excusata reddatur, et raptor patri superioris condicionis satisfactione
            teneatur obnoxius. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q1-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c36q1-Hd1e179">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q1-d1e167">
            Ex hac auctoritate liquet, quod aliquando uis
            infertur parentibus, et non puellae, cum dicitur: „ si puella raptori consenserit .
            Aliquando utrique uiolentiam perferunt, cumpremittitur: „si raptor cum rapta confugerit
            , et feminam ipsam uiolentiam pertulisse constiterit. “ Puellae autem, e/non parentibus
            uis infertur, cum uoluntate patris puella uiolenter abducitur, ut eius patiatur
            concubitum, cuius copulae numquam adhibuit consensum. Hic autem neque parentibus, neque
            puellaeuim intulisse uidetur, cum neque illis prohibentibus, neque illarenitente
            uiolenter abducta sit. Aliud enim est promissionibusaliquam seducere, aliud uim sibi
            inferre. Unde, quia neutri uisillata probatur, raptor hic iure dici non debet. Sed
            rapinadupliciter fieri dicitur; aliquando enim res ipsa rapitur, aliquando ipsius rei
            usus tantummodo uiolenter eripitur. Res ipsa tunc rapitur, cum uiolenter domino eripitur,
            ut in perpetuum teneatur;aliquando uero non res ipsa affectatur, sed usus eius domino
            prohibente uiolenter usurpatur. Hic ergo raptum admisit, quiaflorem uirginitatis puellae
            renitenti uiolenter eripuit. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>