<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXIX.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXIX.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d79">
        <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e103">DISTINCTIO LXXIX.</head>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d79-d1e109">Apostolicus autem non nisi a Cardinalibus et religiosis clericis est
          intronizandus.</p>
        <p xml:id="gd-p1d79-d1e112">Unde Nicolaus Papa [II.] ait [in epistola, qua sinodum a se Romae habitam refert, cap.
          i.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e120" type="question-title">De eo qui sine concordi electione Cardinalium intronizatur</head> 
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e126">Si quis apostolicae sedi sine concordi et canonica electione Cardinalium eiusdem ac
            deinde sequentium clericorum religiosorum intronizatur, non Papa uel Apostolicus, sed
            apostaticus habeatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e133">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e136" type="question-title">Papa superstite, eo inconsulto de electione futuri
            Pontificis nemo audeat loqui.</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e142">
            Item <ref xml:id="gd-p1d79-Rd1e133">Simacus Papa, [in Sinodo Romana I. cap. 3. et 5.]</ref>
            Si quis superstite Papa pro Romano Pontificatu cuiquam quolibet modo fauorem prestare
            conuincitur, loci sui honore priuetur. Et infra: Si quis presbiter, autdiaconus, aut
            clericus, Papa incolumi et eo inconsulto, autsubscriptionem pro Romano Pontificatu
            commodare, aut pitacia promittere, aut sacramentum prebere temptauerit, aut aliquod certe suffragium
            polliceri, uel de hac causapriuatis conuenticulis factis deliberare aliquid
            atquedecernere presumpserit, loci sui dignitate, uel communione priuetur. Et infra:
            Propter occultas fraudes etconiurationum secretas insidias, quas sententia huius
            districtionis consequitur, si quis ad ecclesiasticam pertuleritnoticiam consilia eorum,
            qui contra hanc sinodum depontificali egerint ambitu, et rationabili probatione
            conui-cerit, particeps actionis huiusmodi non solum purgatus abomni culpa sit, sed etiam
            remuneratione, que non indignasit, subleuetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e151">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e154" type="question-title">In apostolatus culmen nisi ex Cardinalibus non
            promoueatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e157">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d79-Rd1e147">Concilio Stephani Papae [III.]</ref> Oportebat, ut hec sacrosancta domina nostra
            Romana ecclesia (iuxta quod a B. Petro et eius successoribus institutum est) rite
            ordinaretur, et in apostolatus culmen unusde cardinalibus presbiteris aut diaconibus
            consecraretur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e163">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e166" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e172">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d79-Rd1e162">eodem</ref>
            Nullus umquam laicorum neque ex alio ordine presumat nisi per distinctos gradus
            ascendens diaconus aut presbiter factus fuerit cardinalis, ad sacrum pontificalem honorem
            promoueri.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e178">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e181" type="question-title">Anathematizetur episcopus uel monachus uel laicus Romanam
            ecclesiam inuadens, et in gradum filiorum eius prorumpens.</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e187">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d79-Rd1e176">eodem</ref>
            Si quis ex episcopis, uel monachis, uel laicis contra canonum et sanctorum Patrum
            instituta prorumpens ingradum filiorum sanctae Romanae ecclesiae, id est presbiterorum
            cardinalium et diaconorum ire presumpserit, ethanc apostolicam sedem inuadere quilibet
            ex supra dictis temptauerit, et ad summum pontificalem honorem ascendere uoluerit, ipsi et
            sibi fauentibus fiat perpetuum anathema. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e179">
            Et infra: §. i. Si quis resistere presumpserit
            sacerdotibusatque primatibus ecclesiae, uel cuncto clero ad eligendum sibi Romanum
            Pontificem secundum canonicam tradicionem, anathema sit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e193">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e196" type="question-title">Anathema sit, qui canonicae electioni Romani Pontificis
            contradicere presumpserit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e202">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d79-Rd1e192">Concilio Leonis Papae [IV.]</ref> Si quis sacerdotibus, seu primatibus nobilibus,
            seu cuncto clero huius sanctae Romanae ecclesiae, electio nem Romani pontificis
            contradicere presumpserit, sicut inconcilio beatissimi Bonifatii et Stephani Papae
            legitur statutum, anathema sit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e208">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e211" type="question-title">Nullius episcopi fiat electio, nisi post diem tercium
            depositionis alterius .</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e217">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d79-Rd1e206">Concilio Bonifatii [Papae III.]</ref>
            Nullus Pontifice Romano uiuente aut episcopo ciuitatis suae presumat loqui,
            aut partes sibi facere, nisi tercio die depositionis eius, adunato clero et filiis
            ecclesiae,et tunc electio fiat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e210">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e212">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e220">Sed queritur, si duo temeritate concertantium ordinati fuerint,
            quis eorum alteri sit preferendus? De his ita scribit Honorius Augustus ad
            Bonifatium Papam :</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e227">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e230" type="question-title">Si temeritate concertantium duo fuerint ordinati.</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e233">
            Si duo forte contra fas temeritate concertandum fuerint ordinati, nullum ex eis futurum
            sacerdotem permittimus, sed illum solum in sede apostolica permansurum censemus, quem ex
            numero clericorum noua ordinatione diuinum iudicium et uniuersitatis consensus
            elegerit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e231">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e233">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e236">
            Hoc autem capitulum non de eo intelligendum est, qui uno per
            apostasiam ordinato a Cardinalibus et religiosis clericis apostolicas sedi intronizatur,
            etiamsi ille apostaticus ita cathedram B. Petri uiolenter tenuerit, ut canonicaelectio
            intra Urbem fieri non ualeat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e239">Unde <ref xml:id="gd-p1d79-Rd1e240">Nicolaus Papa [II. in Concilio Romano]</ref> statuit, dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e243">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e245">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e248" type="question-title">De eo, qui pecunia uel populari tumultu, non canonica
            electione ordinatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e251">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d79-Qd1e256">
                Si quis pecunia uel gratia humana, aut populari tumultu seu militari, sine canonica et
                concordi electione cardinalium, et sequentium religiosorum clericorum fuerit apostolicae
                sedi intronizatus, non Apostolicus, sed apostaticus habeatur, liceatque cardinalibus et
                aliis clericis timentibus Deum et laicis inuasorem anathematizare et humano auxilio a sede
                apostolica pellere. Quod si intra Urbem perficere nequiuerint, apostolica auctoritate
                extra urbem congregati in loco, quo eis placuerit, electionem faciant, concessa
                electo auctoritate regendi et disponendi res et utilitatem sanctae 
                Romanae ecclesiae iuxta qualitatem temporis, quasi intronizatus sit.
              </quote>
              <bibl>
                Nicolaus Papa, 
                II Concilium Romanum
              </bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e263">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e265">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e257">Electio uero Romani Pontificis etiam cum deliberatione predecessoris
            fieri debet.</p>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e261">Unde <ref xml:id="gd-p1d79-Rd1e272">Simacus ait [in Sinodo Romana I. cap. 4.]</ref>:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e265">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e267">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e270" type="question-title">Si Papa de electione sui successoris decernere®non
            poterit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e273">Si transitus Papae inopinatus euenerit, ut de sui electione successoris, ut supra
            placuit, non possit antedecernere, siquidem totius in unum conuenerit ecclesiastici
            ordinis electio, consecretur electus episcopus. Siuero, ut fieri solet, studia ceperint
            esse diuersa eorum,de quibus certamen emerserit, conuincat"g sententia plurimorum : sic
            tamen, ut sacerdotio careat, qui captus promissione non recto iudicio de electione
            decreuerit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e288">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e290">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e276">Sicut supra monstratum est, electiosummorum sacerdotum a
            Cardinalibus et religiosis clericis debet fieri: eiectio uero eorum diuino iudicio est
            reseruata.</p>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e279">Unde Anacletus Papa ait [ad Episcopos Italiae, epist. II. cap. 2.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d79-Dd1e287">
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e289">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p1d79-Hd1e292" type="question-title">Summorum sacerdotum eiectionem sibi Dominus
            reseruauit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d79-d1e295">Eiectionem summorum sacerdotum sibi Dominus reseruauit, licet electionem eorum bonis
            sacerdotibus et spiritualibus populis concessisset.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>