<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO I. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO I. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c35c1">
        <head xml:id="gd-p2c35c1-Hd1e103"> QUESTIO I. </head>

        <p xml:id="gd-p2c35c1-d1e106"> Quod consanguineas nostras siue uxoris nostrae in con-iugium
          nobis ducere liceat, exemplis et auctoritatibus probatur. Abraham namque Sarai filiam
          fratris sui, sororem uidelicetLoth, in uxorem duxit. Ysaac Rebeccam in coniugem accepit,
          que erat filia consobrini matris suae . Iacob duassorores, Liam uidelicet et Rachel filias
          Laban auunculi sui, sibimatrimonio sociauit. §. i. In lege quoque precepit DominusMoysi,
          ut nullus duceret uxorem, nisi de propria tribu et familia.Item si aliquis absque liberis
          moreretur, precepit Dominus, utfrater eius uxorem defuncti sibi copularet, et ex ea semen
          fratrisuo suscitaret. Porro, ad quoscumque lex ipsa peruenit, eiuspreceptis probantur
          obnoxii, nisi que uel euangelicis mandatisuel apostolicis institutis euacuata monstrantur.
          Nullo autemeuangelii precepto uel apostolico instituto consanguineorum con-iunctiones
          prohibitae inueniuntur. Unde sicut ab inicio, ita etnunc licitae probantur. §.2. His ita
          respondetur: Consanguineorum coniunctiones alias causa necessitatis permissae, alias
          causaiustae rationis inueniuntur inperatae. Cum enim unus ob iniciouir, atque una ex
          latere eius mulier formaretur a Deo, necessariosorores fratribus copulabantur. Quod autem
          necessitate cogentefit cessante necessitate pariter cessare oportet. Tanto ergo nunc </p>

        <p xml:id="gd-p2c35c1-d1e109"> dampnabilius usurpatur consanguineorum coniunctio, quanto
          minus necessaria probatur. Unde huiuscemodi copula postealege prohibita inuenitur, Domino
          dicente per Moysen : „ Turpitudinem sororis tuae non reuelabisPHinc Augustinus ait in
          libro de ciuitate Dei [XV. c. i6.]: </p>
        <div xml:id="gd-p2c35c1-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c35c1-Hd1e114">C. UN</head>
          <head xml:id="gd-p2c35c1-Hd1e117" type="question-title"> Quare constitutum fit, ne
            consanguineas ducamus uxores. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35c1-d1e120"> Cum igitur genus humanum post primam copulam uiri facti ex
            puluere, et coniugis eius ex uiri latere, mariumfeminarumque conmixtione opus haberet,
            ut gignendomultiplicarentur, nec essent ulli homines nisi qui ex illisduobus nati
            fuissent, uiri coniuges sorores suas acceperunt. Quod profecto quanto est antiquius
            conpellente necessitate, tanto postea dampnabilius factum est religioneprohibente.
            Habita enim est ratio certissima karitatis,ut homines, quibus esset utilis atque
            honestissima concordia, diuersarum necessitudinum uinculis necterentur, necunus in uno
            multas haberet, sed singulae spargerenturin singulos, ac sic ad socialem uitam
            diligentius plurimae plurimos obtinerent. Pater quippe et socer duarumsunt
            necessitudinum nomina. Dum ergo quis alium habet*patrem, alium socerum, numerosius se
            karitas porrigit.Utrumque autem unus Adam esse cogebatur et filiiset filiabussuis,
            quando fratres sororesque coniugio iungebantur. Sicet Eua uxor eius utrique sexui
            filiorum fuit et socrus etmater; que si duae fuissent feminae, altera s mater
            alterasocrus, copiosius se socialis dilectio colligaret. §. i. Sedhoc unde fieret, tunc
            non erat, quando nisi fratres etsorores ex illis duobus primis nulli homines erant.
            Fieriergo debuit, quod potuit, ut existente copia undeducerentur uxores, que iam non
            erant sorores, non solumillud non fieret ubi nulla necessitas esset.§. 2. p Quod humano
            genere crescente *! etiam interinpios deorum multorum falsorumque cultores sic
            obseruaricernimus, ut etiamsi peruersis legibus permittantur fraterna coniugia, melior
            tamen consuetudo ipsam malitexhorrere licentiam, sicque aduersetur, quasi numquam licere
            potuerit. §. 3. Copulatio igitur maris etfeminae, quantum attinet ad genus humanum,
            quoddamseminarium** est karitatis; celestis uero ciuitas opushabet, ut noxam
            generationis euadat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35c1-d1e123"> Gratian. Hac itaque consuetudine, que ab ipso exordio
            humanae propagationis originem habuit , quam nulla lex contraiubendo euacuauerat,
            excusantur Abraham, Ysaac, et Iacob, etceteri, qui de propria cognatione ducebant
            uxores. QuamuiSetiam alia causa rectissimae rationis, qua id factum sit,
            possitintelligi. Ceteris idolatria ^ f edatis, sola familia Heber incultu unius Dei
            remansit. Unde Abraham a Chaldeis cum fatresuo in ignem, quem adorare noluit, proiectus
            est, ut numensuae diuinitatis exurendo sentiret, quem uenerando colere contempsit. Ne
            ergo ex coniunctione infidelium fideles ad idola - triamY prolaberentur, et ita Deum
            offenderent, sicut quondamante diluuium filii Dei, conmixti filiabus hominum, ipsum ad
            iracundiam prouocauerant, rectissime cautum est, patriarchae </p>
          <p xml:id="gd-p2c35c1-d1e126"> uiri sanctissimi nonnisi de propria cognatione, id est de
            familia fidelium, szfo’ uxores acciperent. Hinc etiam, cwm filii Israelintraturi terram
            promissionis a Domino audirent, ne filias Chana-neorum sibi m uxores acciperent, nec
            suas eis nuptui traderent,statim subiunxit Dominus : „iVe faciant uos recedere a
            Deouestro, et fornicari cum diis alienis. Hinc etiam Hesdras Idumeas atque aliarum
            mulieres nationum, per quas filii Israelibant ad deos alienos, ab eis separari iussit.
            §. i. Est etiam aliacausa, quare coniunctiones consanguineorum in populo Dei permissae
            primum, uel potius inperatae fuerint . Deus sic abinicio salutem humani generis
            dispensauit, ut primitiuam ecclesiamin populo illo institueret, qui sibi carnis
            consanguinitate erat propinquus . Unde de plebe Iudaica primum Apostolos elegit,
            quosquasi fundamentum ecclesiae instituit, quorum predicatione deeadem plebe multi ad
            Deum conuersi, in se ipsis originem ecclesiae prestiterunt. Deinde in cecitate suae
            perfidiae Iudaica pleberelicta ad gentes, que tam fide quam cognatione carnis a
            Christoerant alienae, predicatio euangelica translata est, et quasi consanguineae
            copulam Christus aspernatus, de aliena cognationesibi uxorem elegit, adinplens illud,
            quod per Prophetam pre-dixerat: ,,In peccatis uestris dimisi matrem uestram
            quasiadulteram et repudiatam .“ Et item per alium Prophetam: ,, Vocabo non plebem meam
            plebem meam. In huius ergo reisacramentum consanguineorum coniunctiones primum in po-
            pulo^cc permissae sunt, nunc autem prohibitae. Et quia non inuna tantum familia, sed in
            omni multitudine gentium fideliumpopulus inuenitur, non de propria cognatione, sed de
            qualibetalia cuique uxorem ducere conceditur. §. 2. Illud autem, quodprecepta legis
            seruanda dicuntur, que nec euangelicis, nec apostolicis institutis euacuata probantur,
            uerum quidem est; sed cumomnia figuralia Apostolus probet ad tempus esse data, atqueideo
            ueniente ueritate affirmet illa non ultra esse seruanda, hocautem, ut supra monstratum
            est, causa sacramenti a Deo institutum esse probetur: et hoc cum ceteris figuralibus
            euacuatum certissime constat; quamquam, sicut Apostolus quedam consulendoaddidit, que
            euangelicis preceptis non inueniebantur diffinita, necideo tamen tamquam temeraria uel
            superflua ab aliis Apostolissunt repudiata; sic et ecclesia post apostolica instituta
            quedamconsilio perfectionis addidit, utpote de continentia ministrorum, de confectione
            misteriorum, de celebratione offiiorum, quenullatenus sunt repudianda ™, sed diligenti
            ueneratione suscipienda. Consanguineorum ergo coniunctiones, quamuis euangelicis et
            apostolicis preceptis non inueniantur prohibitae, sunttamen fugiendae, quia
            ecclesiasticis institutionibus inueniunturterminatae. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
