<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 8</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 8</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c15q8">
        <head xml:id="gd-p2c15q8-Hd1e103"> QUESTIO 8</head>
        <div xml:id="gd-p2c15q8-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c15q8-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c15q8-d1e106">
          De ultima uero questione sic statutum est in Concilio Neocesariensi , [c. 9. et 10.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q8-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c15q8-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q8-Hd1e114" type="question-title"> Presbiter , qui confitetur , se
            ante ordinationem corporaliter lapsum, postea non offerat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q8-d1e117">
            Qui admiserit corporale peccatum, et hic postea presbiter
            ordinatus est, si confessus fuerit quod ante ordinationem suam peccauerit, non quidem
            offerat, maneatautem in aliis offitiis propter eius studii utilitatem*. Ceterauero,
            peccata censuerunt plurimi etiam ordinatione priuari. Quod si de his non fuerit
            confessus, nec aliquibus potest manifeste conuinci, huic ipsi potestas de se
            estconmittenda. Similiter et diaconus, si in eodem culpae genere fuerit inuolutus, sese a
            ministerio cohibebit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q8-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c15q8-Hd1e123">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q8-Hd1e126" type="question-title"> Deseruientes altario si carnis
            fragilitate deliquerint , episcopi arbitrio subiacebunt . </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q8-d1e129"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c15q8-Rd1e130">Concilio Ylerdensi, [c. 5.]</ref> Hii, qui altario Dei
            deseruiunt, si subito in flendafragilitate carnis corruerint, et Deo respiciente digne
            pe-nituerint, ita ut mortificato corpore cordis contriti Deo sacrificium offerant,
            maneat in potestate pontificis uel uera-citer afflictos non diu suspendere, uel
            desidiosos prolixioretempore ab ecclesiae corpore segregare; ita tamen, ut sicoffitiorum
            suorum loca recipiant, ne possint ad altioraoffitia ulterius promoueri. Quod si iterato
            uelut canes aduomitum reuersi fuerint, non solum dignitate offitii careant, sed etiam
            sanctam communionem, nisi in exitu, nonpercipiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q8-Dd1e133">
          <head xml:id="gd-p2c15q8-Hd1e135">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q8-Hd1e138" type="question-title"> Ex ministris ecclesiae geniti in
            seruitutem eiusdem deuocentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q8-d1e141">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c15q8-Rd1e144">Concilio Tolletano /X, [c. io.]</ref> 
            Cum multae super
            innocentiam ordinis clericorumhactenus emanauerint sententiae Patrum, et nullatenus
            ipsorum formari quiuerit correctio morum, usque adeo sententiam iudicantium protraxere
            conmissa culparum, ut nontantum ferretur ultio in actores scelerum, uerumetiam in
            progeniem dampnatorum. Ideoque quilibetab episcopo usque ad subdiaconum deinceps uel ex
            ancillae uel ex ingenuae detestando conubio in honore constituti filios procreauerint,
            illi quidem, ex quibus geniti probabuntur, canonica censura dampnentur; proles autem,
            aliena pollutione nata, non solum hereditatem numquam accipiet, sed etiam in seruitute
            eius ecclesiae, de cuius sacerdotis uel ministri ignominia nati sunt, iure
            perhennimanebunt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q8-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c15q8-Hd1e148">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q8-Hd1e151" type="question-title"> Qui confitetur se ante
            ordinationem peccasse non sacrificet; conuictus autem deponatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q8-d1e154"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c15q8-Rd1e159">Concilio Martini Papae, [c. 35-]</ref> Si quis presbiter
            ante ordinationem peccauerit nonofferat, sed tantum pro religione nomen presbiteri
            portet.Si autem non ipse confessus fuerit, sed ab alio publice conuictus, nec hoc ipsum
            habeat ut nomen presbiteri portet. Similiter et de diaconibus obseruandum est, ut,
            siipsi confessi fuerint, ordinem subdiaconi accipiant. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q8-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c15q8-Hd1e160">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q8-Hd1e163" type="question-title"> De manu sacerdotis , qui ab
            ecclesia tolleratur , licite sacramenta sumuntur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q8-d1e166"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c15q8-Rd1e173">Nicolaus ad consulta Bulgarorum , [c. 71.]</ref> 
            Sciscitantibus uobis, si a sacerdote, qui fuerit conprehensus in adulterio, siue de
            hoc sola fama respersusest, debeatis communionem suscipere, necne? respondemus: Non
            potest aliquis, quantumcumque pollutus sit, sacramenta diuina polluere, que purgatoria
            cunctarum contagionum existunt. Qualiscumque enim sacerdos sit, quesancta sunt
            coinquinari non possunt. Idcirco ab eo, usquequo episcoporum iudicio reprobetur,
            communio percipienda est, quoniam mali bona ministrando se tantummodo ledunt, et cerea*
            fax accensa sibi quidem detrimentum prestat, aliis uero lumen in tenebris administrat,
            etunde aliis commodum exhibet inde sibi dispendium prebet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q8-d1e176">
            §. 1. Sumite ergo ab omni
            sacerdote intrepide Christimisteria, quoniam&amp; omnia in fide Christi purgantur. Fides
            enim est, que uincit hunc mundum, et quia nondantis, sed accipientis sit i, dicente B.
            Ieronimo: „Ad credendum omni animae baptismum perfectum esse, ’et in omni sacerdote
            corpus est perfectum.“ Qui rursus sacrae scripturae concordans ait: „Prius, quam audias, 
            ne iudicaueris quemquam, atque ante probationem
            accusationis illatae neminem a communione tua suspendas, quia non statim qui accusatur
            reus est, sed qui conuincitur criminosus. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>