<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO I.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO I.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c6q1">
        <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e103">QUESTIO I.</head>


        <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e106"> I. Pars. Quod autem crimine irretiti alios accusare nonpossunt
          , An a c ie tu s Papa testatur , [epistola II., EpiscopisItaliae] dicens : </p>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e111">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e114" type="question-title"> A criminosis sacerdos accusari non
            permittitur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e117"> Si sacerdos sine crimine eligi precipitur, nullatenus a
            criminosis accusari autcalumpniari permittitur, nec ab aliis, quam ab his, qui sine
            crimine sunt, et iusta electione*sacerdotes ordinari possunt, et tales per omnia
            inueniuntur, quales eligi sacerdotes iubentur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e123">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e126" type="question-title"> Infames et qui culpis exigentibus
            ad sacerdotium prouehi non possunt , sacerdotes non accusent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e129"> Item Adrianus Papa [in capitulis, cap. 21.]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e132"> Omnes uero infames esse dicimus, quos leges seculi infames
            appellant, et omnes, qui culpis exigentibus ad sacerdotium non possunt prouehi. Indignum
            enim est, ut illieos accusent, qui esse non possunt quod ipsi sunt, quoniamsicut maiores
            a minoribus non iudicantur, ita nec criminaripossunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e136">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e138">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e141" type="question-title"> Infames sunt qui regnum Dei
            consequi non ualent. Item Fabianus Papa , [epist II. Episcopis orientalibus]. </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e144"> Illi, qui illa peccata perpetrant, de quibus Apostolusait:
            „Quoniam qui talia agunt regnum Dei non consecun-tur, “ ualde cauendi sunt, et ad
            emendationem, si uolun-tarie noluerint, conpellendi, quia infamiae maculis suntaspersi,
            et in barathrum dilabuntur, nisi eis sacerdotaliauctoritate subuentum fuerit. $. 1.
            Similiter et illi, de quibus ipse ait: „Cum huiusmodi nec cibum sumere, “quia infamia
            sunt notati, antequam sacerdotali auctoritatesanentur, et gremio sanctae matris
            ecclesiae redintegrentur, quia qui extra nos sunt nobiscum communicarenon possunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e151">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e154" type="question-title"> Ante satisfactionem excommunicati
            ad accusationem non admittantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e157"> Item Fabianus Papa , [epist. II.]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e160"> Omnes illi sunt ab accusatione repellendi, quos Apostolus
            conmemorat, dicens: , , Cum his nec cibum sumere, “ et ante satisfactionem ecclesiae non
            sunt suscipiendi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e166">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e169" type="question-title"> Sacerdotes non nisi a coequalibus
            accusari debent . Item Clemens Iacobo , Ierosolimorum * </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e172"> Episcopo , [epist. I.]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e175"> Beatus Petrus homicidas et adulteros, ac cunctos
            criminalibus nexibus obligatos, et qui eis coequales nonerant, ab episcoporum uexatione
            et accusatione, docenteDomino, prohibebat, et non nisi a coequalibus aliquidsibi inferre
            s debere docebat. §. i. Infames etiamomnes, et quos primates et leges seculi non
            suscipiunt, sed et laicos ab eorum accusatione et uexatione semperrepellere debere
            rogabat, et cunctos sibi subditosesse precipiebat, cunctorum sacerdotum uitam
            superioremsanctioremque, ac discretam a secularibus et laicis hominibus esse, et
            spirituales atque sacerdotes super carnalesac laicos semper constituere et fore debere
            docebat, quoniam pro minimo nobis esse debet, ut a talibus argua- </p>




          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e178"> mur et iudicemur uel ab humano die. Maiores uero a minoribus
            nec accusari, uel iudicari nullatenus possedicebat, quoniam non solum hoc diuinas, sed
            et legesseculi inhibere docebat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e184">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e187" type="question-title"> Qui criminosus fuerit sacerdotes
            accusare non potest . </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e190"> Item A dr i anu s Papa [in capitulis, c. 68 .] . </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e193"> Qui crimen intendit, agnoscendum est, si ipse antenon fuit
            criminosus, quia periculosum est et admittinon debet rei aduersus quemcumque professio,
            [c. 72.]:§. 1. Testes autem sine aliqua sint infamia, uxores habentes et filios, omnino
            Christum predicantes. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e196"> Gratian. Non solum autem criminosi, sed etiam quilibet alii
            ab accusatione episcoporum repelluntur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e200"> Unde Anacletus Papa, [epist. I.] ait: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e204">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e206">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e209" type="question-title"> Deo non placet qui suos seruos
            accusat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e212"> Si omnia in hoc seculo uindicata essent, locum diuina
            iudicia non haberent. Superuacuis laborat inpendiis, qui solem certat facibus adiuuare.
            Ideo si aliquis putatse Deo in hoc placere, quod seruos suos accusat, et utmeliores
            fiant dicit se hoc agere, in uanum laborat, et plusinuidiae stimulis agitatur quam
            karitatis, quoniam gratiaeplenitudo adiectione non indiget, nec ulla requirit
            con-mendationis augmenta. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e216">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e218">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e221" type="question-title"> Populus sacerdotes arguere uel
            increpare non ualet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e224"> Item TelespJiorus Papa [epistola unica, c. 3»]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e227"> Sacerdotes, qui proprio ore corpus Domini conficiunt, ab
            omnibus sunt obediendi et timendi, non dilacerandiaut detrahendi, quia a quibus se
            Domini populus benedici, saluari et instrui cupit, nullatenus eos debet arguere, nec
            uulgus in eorum accusatione suscipi. Populus enimab eis docendus est et corripiendus,
            non ipsi ab eo, quianon est discipulus super magistrum. §. i. Dei ergoordinationem
            accusat, qui eos, qui ab eo constituuntursacerdotes, accusat uel dampnare cupit. Idem* :
            §. 2.Hi, qui* non sunt idonei, non suscipiantur ad accusationem;et^ omnes, qui aduersus
            Patres i. e. sacerdotess armantur, infames esse censemus. Patres enim omnes i.
            e.sacerdotes uenerandi sunt, non respuendi aut accusandiuel* insidiandi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e231">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e233">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e236" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e239"> Item Pius Papa, [epist. I.]. </p>

          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e242"> Oues pastorem suum non reprehendant; plebs episcopum non
            accuset, nec uulgus eum arguat, quia non est discipulus super magistrum. Episcopi enim
            aDeo sunt iudicandi, qui eos sibi oculos elegit. Nam asubditis aut prauae uitae
            hominibus non sunt accusandiaut arguendi aut lacerandi. Et infra : §. 1. Nemobonum
            faciens alteri uerbo aut facto nocere uult; quantominus in suspicionem debet uenire
            fidelis homo, utdicat aut faciat ea, que pati non uult? quia omnis suspiciopotius est
            repellenda quam approbanda uel recipienda. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e245"> Gratian. Ipsa autem detractio, licet ex uicio detrahentium,
            tamen iusto Dei iudicio nonnumquam aduersus bonos excitatur, ut quos uel domestica
            presumptio, uel aliorum fauor in altum extulerat, detractio humiliet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e249"> Unde Ambrosius [ad c. 22. Lucae]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e254">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e256">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e259" type="question-title"> Ne quis * de se presumat, linguae
            malorum ex Dei precepto contra eum excitantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e262"> Imitare Petrum tertio dicentem: „ Domine, tu scis, uia amo
            te.“ Etenim, quia tertio negauerat, tertio con-tetur; sed negauit in nocte, confitetur
            in die. Hec autem ideo dicta sunt, ut sciamus, neminem iactare sedebere. Nam et si
            Petrus lapsus est, quia dixit: „Etsi alii scandalizati fuerint, sed non ego, “ quis
            aliusiure de se presumat? Denique et Dauid, quia dixerat:„Ego dixi in habundantia mea,
            non mouebor in eternum , “ eam sibi iactantiam obfuisse confitetur, dicens:
            „Auertistifaciem tuam a me, et factus sum conturbatus/* </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e266">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e268">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e271" type="question-title"> Ut boni salubriter humilientur,
            linguae malorum contra eos insurgunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e274"> Item Gregorius [lib. IX. epist. 39. ad Theoctistam
            Patriciam]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e277"> Sunt plurimi, qui uitam bonorum fortasse amplius quam debent
            laudant, et ne qua elatio de laude subripiatpermittit omnipotens Deus malos in
            obtrectationem etobiurgationem prorumpere, ut si qua culpa ab ore laudantium in corde
            nascitur, ab ore uituperantium suffocetur. Hincest, quod doctor gentium se in
            predicatione curreretestatur inter infamiam et bonam famam, qui etiamdicit: , , Ut
            seductores et ueraces/* </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e280"> Gratian. Verum hac auctoritate prohibentur spirituales a
            carnalibus accusari, non carnales a spiritualibus. Quod exuerbis eiusdem datur
            intelligi, quibus in eodem capitulo * subiunxit, dicens : „ Capite languescente facilius
            reliqua corporis membrainficiuntur, sicut scriptum est : Omne caput languidum, et
            omnecor merens; a planta pedis usque ad uerticem non est in eo sani-tas. Quapropter
            manifestum est, diabolum (qui sicut leo rugiens circuit, querens quem deuoret ) cordibus
            plebium suadere, ut doctoribus atque pastoribus suis detractiones irrogent, uelaccusent
            , ut plebes languescentes (non tenentibus pastoribusfrena eorum) lasciuiant, atque in
            ima ruant, ut saltim sic periclitari possint. Multum uero distant dampna morum a dam- </p>




          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e284"> pnis rerum temporalium , cum ista extra nos sint , illa uero
            in nobis. Et infra: „ Peius** malum fore non existimo , quamChristianos suis inuidere
            sacer dotibus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e287"> Hinc etiam Felix II. ait [Episcopis in Alexandrina Sinodo
            congregatis]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e291">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e293">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e296" type="question-title"> Deo recte famulantes persequi non
            licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e299"> Quiescite, inquit sancta sinodus Nicena, et nolite persequi
            eos, qui recte Deo famulantur, et sincera uoluntate superna* Dei mandata custodiunt, et
            nostris legibussubiugantur; quia non decet, ut carnales spiritualespersequantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e303">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e305">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e308" type="question-title"> Subditi prelatos suos accusare non
            debent . </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e311"> Item Anterius * Papa , [epistola unica]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e314"> Ex merito plebis nonnumquam episcopi deprauantur, quatinus
            procliuius cadant qui secuntur. Capite languescente cetera corporis membra inficiuntur.
            Deterioressunt, qui uitam moresque bonorum corrumpunt, his, quisubstantias aliorum
            prediaque diripiunt. Caueat unusquisque, ne aut linguam, aut aures habeat prurientes, id
            est, ne aut ipse aliis detrahat, aut alios detrahentes audiat. „ Sedens, inquit, „
            aduersus fratrem tuum loquebaris detrahendo, , , et aduersus filium matris tuae
            ponebasscandalum/ etc. Parcant singuli detractioni linguae, custodiantque sermones suos,
            et sciant, quia cuncta, que de aliis loquuntur, sua sententia iudicabuntur. Nemoinuito
            auditori libenter refert. Offitium singulorum sit, dilectissimi, non solum oculos castos
            seruare, sed et linguam, nec quid in cuiusquam domo agatur alia domus umquamper eos
            nouerit. Habeant omnes simplicitatem columbae, ne cuiquam machinentur dolos et serpentis
            astutiam, nealiorum subplantentur insidiis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e317"> Item Lucius Papa [epist. unica, Episcopis Galliae et
            Hispaniae scribens]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e321">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e323">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e326" type="question-title"> Bonus nocere non cupit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e329"> Sapiens non est omnis qui nocet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e333">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e335">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e338" type="question-title"> Raptoribus deteriores episcoporum
            sunt detractores.</head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e341"> Item An a cie tu s Papa , [epist. III.]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e344"> Deteriores sunt, qui doctorum uitam moresque corrumpunt,
            his, qui substantias aliorum prediaque diripiunt. Ipsi enim ea, que extra nos, licet
            nostra sint, auferunt; nostri quoque detractores, et morum corruptores nostrorum, siue
            qui aduersus nos armantur, proprie nos ipsos decipiunt*, et ideo iuste infamessunt, et
            merito ab ecclesia extorres fiunt. Pro meritis ergoplebis sepe pastores deprauantur
            ecclesiae, ut procliuiuscorruant qui secuntur, </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e349">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e351">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e354" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e357"> Item Alexander , [epist. III.]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e360"> Summa iniquitas est fratres detrahere et accusare. Unde
            scriptum est; „Omnis, qui detrahit fratri suo, homicida est, et omnis homicida non habet
            partem inregno Dei. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e363"> Gratian. Patet ergo , ut premissum est , quod carnales
            prohibentur ab accusatione spiritualium , non spirituales ab accusatione carnalium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e367"> II. Pars. §. i. Cum itaque criminosi et infames ab
            accusationibus prohibeantur , uidendum est , quos canonum sacra auctoritas infames
            appellet . </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e370"> De his Stephanus Romanae Ecclesiae Episcopus scribit Ylario
            , [ep. I. c. i.] dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e374">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e376">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e379" type="question-title"> Que personae infames
            habeantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e382"> Infames esse eas personas dicimus, que pro aliqua culpa
            notantur infamia, id est omnes, qui Christianaelegis normam abiciunt, et statuta
            ecclesiastica contem-pnunt; similiter fures, sacrilegos et omnibus capitalibuscriminibus
            irretitos; sepulcrorum quoque uiolatores, etomnes, qui aduersus Patres armantur, qui in
            omni mundoinfamia notantur; similiter et incestuosos, homicidas, periuros, raptores,
            maleficos, ueneficos, adulteros, de bellispublicis fugientes, et qui indigna sibi petunt
            loca tenere, aut facultates ecclesiae auferunt iniuste, et qui fratrescalumpniantur, aut
            accusant et non probant, et quicontra innocentes principum animum ad
            iracundiamprouocant, et omnes anathematizatos uel pro suis sceleribusab ecclesia
            repulsos, et omnes, quos ecclesiasticae uelseculi leges infames pronuntiant. Hii nimirum
            omnes, nec serui ante legitimam libertatem, nec penitentes, necbigami, nec illi, qui
            curiae deseruiunt, uel non suntintegri corpore, aut sanam non habent mentem uel
            intellectum, aut inobedientes sanctorum decretis existunt, autfuriosi manifestantur, hi
            omnes, inquam, nec ad sacrosgradus debent prouehi, nec isti, nec liberti nequesuspecti,
            neque rectam fidem uel dignam conuersationemnon habentes, summos sacerdotes possunt
            accusare, nec ad accusationem seu ad testimonium ullatenus iusterecipi possunt^*. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e386">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e388">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e391" type="question-title"> Infamis efficitur qui sciens
            deierare presumit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e394"> Item Fabianus Papa. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e397"> III. Pars. Quicumque sciens se periurauerit, quadraginta
            dies in pane et aqua, et septem sequentesannos peniteat, et numquam sit sine penitentia,
            et numquam in testimonium recipiatur; communionem tamenpost hec percipiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e401">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e403">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e406" type="question-title"> Accusatores et personas, quas
            leges seculi non admittunt, ecclesiasticae quoque repellunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e409"> Item Eusebius Papa, [epist. I. ad Episcopos Galliae]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e412"> Nos sequentes Patrum uestigia pro saluatione seruorum Dei,
            quascumque ad accusationem personas leges publicaenon admittunt, his inpugnandi alterum
            nos licentiamsubmouemus, et nullae accusationes a iudicibus audianturecclesiasticis, que
            legibus seculi prohibentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e415"> Gratian. Sed licet infames ab accusatione episcoporum
            prohibeantur , non tamen isti ab huius accusatione prohibendi sunt , Hereticos namque
            accusare infamibus non prohibetur, ut supra patuit in ea causa, ubi de accusatione
            minorum aduersus maiores disputatum est, </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e419"> [C. XX.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e422"> Item*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e425"> Cum maiores scientia et moribus a minoribus accusari
            prohibeantur, non equales ab equalibus, uel minores a maioribus, ab huius 235 a**
            accusationibus non sunt hii prohibendi, cum hereticus catholico minor sit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e428"> Sed hoc an generaliter accipiendum sit, Augustinus non </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e431"> diffinit , [lib. IV. de Baptismo contra Donatistas, c. 5.]
            dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c6q1-Dd1e435">
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e437">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c6q1-Hd1e440" type="question-title"> Dubium est, an sciens auarus, an
            nesciens hereticus grauius peccet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e443"> Quero ergo, quis peccet grauius, qui nesciens here-sim
            incurrerit, an qui sciens ab auaritia, id est ab ydo-latria non recesserit? Secundum
            illam regulam, qua peccata scientium peccatis ignorantiae preponuntur, auarum
            conscientias uincit in scelere. Sed si, fortehoc faciat in heresi ipsius sceleris
            magnitudo, quodfacit in auaritia scientis admissio, hereticus nesciensauaro scienti
            coequatur. Item [c. 20. eiusdem libri]:§. 1. Utrum catholicum pessimis moribus alicui
            heretico, in cuius uita, preter id, quod hereticus est, non inueniunthomines quod
            reprehendant, preponere debeamus, nonaudeo precipitare sententiam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e446"> , IV. Pars. Gratian. Verum hoc Augustini, et illud de
            infamium accusatione, de his intelligendum est, , quos constat essehereticos, non de
            his, qui se negant in heresim lapsos. Hic autemin omnibus religiosus aparens, dum se
            negat hereticae communionis aliquando macula infectum, infames atque alios huiusmodi a
            sua accusatione ipse repellit. §. t * Hec licet ratione nitiuideantur, exemplo tamen
            lesae maiestatis uana intelligantur , adcuius accusationem dum socius initae factionis
            admittitur, nonqueritur, an cogitare contra animam principis sit maiestatemledere, sed
            an aliquis de nece eius tractauerit. </p>

          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e449"> Unde Inpp. Honorius et Arcadius in nono libro Codicis,
            titul, ad, legem Iuliam maiestatis, [leg. 5., ] scripsisse leguntur *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e453"> [XXII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e456"> „Si quis^ cum militibus uel priuatis, barbaris etiam,
            scelestam inierit factionem, aut factionis ipsius susceperit sacramentum uel dederit, de
            nece etiam uirorum illustrium, quiconsiliis et consistorio nostro intersunt, senatorum
            etiam (nam etipsi pars nostri corporis sunt) uel cuiuslibet postremo, quinobis militat,
            cogitauerit, (eadem enim seueritate uoluntatemsceleris, qua effectum , puniri iura
            uoluerunt ), ipse quidem, utpote maiestatis reus, gladio feriatur , bonis eius omnibus
            fisconostro addictis. Filii uero eius, quibus uitam inperatoria specialiter lenitate
            concedimus, (paterno enim deberent periresuplicio, in quibus paterni, hoc est
            hereditarii, criminis exemplametuuntur ), a successione omnium proximorum
            habeanturalieni, testamentis extraneorum nichil capiant, sint perpetuo egenteset
            pauperes, infamia eos semper paterna comitetur, ad$ nullosumquam honores, nulla prorsus
            sacramenta perueniant, sint postremo tales, ut his perpetua egestate sordentibus et sit
            morssolatium et uita suplicium. Denique iubemus etiam notabiles* esse infamiaS sine
            uenia, qui pro talibus umquamapud nos interuenire temptauerint. §. 1. Sane, si quis
            exhis in exordio initae factionis, studio uerae laudis accensus, ipse prodiderit^
            factionem, et premio a nobis et honoredonabitur . Is uero, qui usus fuerit factione, si
            sero , tamenincognita adhuc consiliorum archana patefecerit, absolutionetantum ac uenia
            dignus habebitur “. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e459"> [Gratian.] Porro symoniae accusatio ad instar lesae
            maiestatis procedere debet, sicut Leo inperator in 1. lib.Codicis decreuisse legitur,
            tit. de episcopis et clericis, l. Si quen-quam procedere debet °. Quod de accusatione,
            non de penaintelligi oportet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e462"> Unde Inppp. Valentinianus, Valens et Gratianus lib. IX. Cod.
            tit. ad l. Iui. maiest. [ 1 . Nullus] ; </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e465"> [C. XXIII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e468"> „ Nullus omnino, cui inconsultis ac nescientibus nobis
            fidicularum tormenta offeruntur^, militiae, uel*&gt; generis, aut dignitatis defensione
            uti prohibeatur, excepta tantum maiestatiscausa, in qua sola equa omnibus conditio est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e472"> Gratian. Sed cum omnes illi assumuntur in accusatione
            symoniae, qui possunt accussare de crimine maiestatis, constat, quod sicut ibi non
            dubitatur de crimine maiestatis, sed an reus commiserit illud, sic et hic non negatur
            heresis, sedinpetitur accusatus, an conmiserit heresim. </p>

          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e475">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e481"> Causa III. Quest. VIII. 1) vel iudic.: deest: AB 2) debet:
            EH; potest: # || c an. 1. 3) Caput Pseudoisid. — cf. Statt. eccl. ani. c. 53. Cone.
            Paris, hab. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e484">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e490"> ao. 829. Cod. Theod. I. IV. t. 1.; Lex Rom. Wisigoth. C.
            Theod. IV, 15, 1. ed. Haenel. — c. 5. ap. Hinschius p. 131. —- Jaffe no. LXVII. — Ans.
            ded. III, 98.; Ivo </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e493">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e500"> Beer. V, 245. (can.: patriarchae vel primates); Coli. tr. P.
            I, 13, 1. (ut in Ivon. Beer.); Coli, tredec. P. IX, 65. 4) eorum: orig. Ivo Coli. tr.
            P.; add.: autem: orig. Ans. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e503">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e509">
            <span/> Idem: Iudic.: EG; — Christi enim iudic. (XII.: deest): Aws. ded.; Duodecim enim:
            Ivo — cf. C. V. qu. 4. c. 2. cf. Greg. M. ep. 53. 54. I. V. Ed. Maur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e514">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e520">
            <span/> vocatus: B Edd. coli. o. orig. Ans.; Corr. vocati: EG; vocatis: H 10) primum:
            Coli. tr. P. 11) finis canonis: Aws. ded. Coli. tr. P. 12) determinetur: </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e525">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e532"> BEGH; finis canonis: Ivo. 13) Codd coli, o.; nec antea
            finiatur quam eius auctoritate fulciatur. §. 4. Edd. coli. o. Ans., ubi hic est finis
            canonis; termin. nisi </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e535">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e541"> ex contumacia absens fuerit. Absens vero nemo iudicetur,
            quia etc.: Edd. Arg. Ven. II. 14) CBEF 15) et: deest: AB || can. 2. 16) Codd. coli. o.
            pr. CG; </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e544">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e550"> Cart. IV.: C; Cone. Carth. II. c. 10. hab. ao. 390. (in
            Bionys. c. 12.) — ap. Bruns I, 121. — Bnrch. I, 149. (can. contin.); Ans. HI, 46. (121.
            can. contin.); Ivo </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e553">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e560"> Causa III. Quest. IX. can. 1. l) Caput Pseudoisid., sumtum
            ex interpr. Cod. Theod. I. XI. tit. 39. c. 9. — c. 4. ap.Hinschius p. 111. — Jaffe no.
            XXXI. — </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e563">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e569"> Ans. III, 12. (can.: ipsi enim qui; can. contin.) 2)
            decrevimus: AB 3) suggesserit; Ans. || can. 2. 4) Codd. coli. o. 5) valet: EGH 6) Caput
            Pseudoisid., cf. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e572">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e578"> Statt. eccl. ant. c. 53. — c. 5. ap. Hinschius p. 126. —
            Jaffe no. LXI. Capit. Angilram. 53. ap. Hinschius p. 766., * Bened. Leuita III, 219.;
            Ans. ded. III, 184. (can. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e581">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e588"> contin.); Burch. XVI, 14. (ex decr. Hadriani P.); Ans. IH,
            27. (can.: de accusationib.; can. contin.); Ivo Beer. VI, 319. (ex C. Carthag. IV.; can.
            contin.) </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e591">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e597"> Coli. tr. P. I, 11, 4. (can. contin.) 7) cav. etiam: orig.
            Ans. ded.; Ans. Ivo Coli. tr. P. 8) cuius ..» quia: deest: orig., sed exstat in Cod.
            orig. Bst 9) imo .. i </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e600">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e606"> synod.: deest: orig., sed exstat in Cod. orig. Bst; —
            quippe: Ans. ded.; quin: Ans. 10) AB B Angilr. Ben.Lev. Ans. ded. Burch. Ans. Ivo Coli.
            tr. P.; imo etiam : </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e609">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e616"> (can.: omnes ergo qui; can. contin.); Ans. III, 55. (can.:
            rimandae sunt; can. contin.); Ivo Beer. V, 289. (can.: omnes ergo qui; can. contin.) —
            cf. C. II. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e619">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e625"> qu. 8. c. 1. 15) Codd. et Edd. coli. o. pr. AB (quisquam);
            cuicunque accusatori: Corr. 16) Codd. coli: o. pr. AB (qui: deest); — Edd. Arg. Bas.;
            rimandae vero </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e628">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e634"> ded. Ivo Coli. tr. P. 5) quolibet: ABC 6) Ans. III, 38.
            (41.) 7) CBF; verba omissa in Fmanu posterioris aetatis in marg. scripta sunt; in AB ad
            jinem canonis reiecta. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e637">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e644"> Beer. V, 262. (can. contin.) 17) incidit: CBEFG 18) adiicio:
            orig. Hisp. 19) opinamur: orig. 20) in: deest: Hisp. 21) Codd. et Edd. coli. o. 22) ib.;
            et si: Ans. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e647">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e653"> 23) add.: episcopos: BF Edd. coli. o.; congregari: Hisp. 24)
            maneat: EGH Edd. coli. o. Ivo </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e656">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e662"> Codd. coli. rei. Edd. coli. o. 11) in sin.: 'deest: Ans. 12)
            perfectam: A; profecto: orig.; pro facto: Cod. Bst orig. 13) finis canonis: Angilr.
            Bened. Burch. || </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e665">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e672"> can. 3. 14) Caput Pseudoisid., cf. interpr. ad Cod. Theod.
            I. 9. 1. 1. c. 15. et Statt. eccl. ant. c. 53. — c. 17. ap. Hinschius p. 141. — Jaffe
            no. LXX. — Burch. I, 171. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e675">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e681"> (vero: deest: Ans. Ivo) accusatorum personae qui (quae:
            Burch. Ivo): orig. Burch. Ans. Ivo 17 ) add.: est: Edd. coli. o.pr. Arg. Bas. 18)
            recipiantur: orig. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e684">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e690"> Burch. Ans. 19) Codd. et Edd. coli. o. orig. Burch. Ans. ||
            can. 4. 20) omnia: AB 21) Caput Pseudois., sumtum ex Cone. Chalced. act. 10. — c. 6. ap.
            Hinschius </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e693">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e700"> p. 174 . — Jaffe no. LXXXIX. — Ans. ded. III, 186. (can.
            contin.); Ans. III, 62. (61.); Coli. tr. P. I, 19, 3. 22) in: EGH Ed. Bas. 23) ACBEFG
            orig. Ans. ded. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e703">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e709"> Coli. tr. P. || ' can. 5. 24) Caput Pseudoisid., petitum ex
            Act. ap. c. 25. v. 16. — c. 9. ap. Hinschius p. 227. — Coli. tr. P. I, 29. unie. (can.
            contin.) 25) iudicare: </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e712">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e718"> Edd. Arg. Nor. Ven. H.; iudicare... damnare: orig. || c a n.
            6. 26) Codd. coli. o. — Caput Pseudoisid., sumtum ex Act. ap. c. 25. v. 16. — c. 19. ap.
            Hinschius p. 505. — </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e721">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e728"> Jaffe no. CLXII. — Ans. II, 39. (can. contin.); Ivo Beer.
            VI, 347. 27) sanet.: deest: orig. Ans. 28) iudicare . . . damnare: Ans. 29) acc. et
            ind.: AB; id . . * </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e731">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e737"> eccl.: deest: C 30) Codd. coli. o. orig. Ans. Ivo || can. 7.
            31) Haec Palea deest in Codd. coli. o. — in F manu posterioris aetatis in marg. scripta
            est. — Ans. Ivo </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e740">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e746"> ib. _ f. Lex Rom. Wisigoth. C. Theod. IX, 1, 5. interpr et.
            ed. Haenel. 32) ne: F Edd. Bas. Ven. I. 33) prima: Ivo; Corr. — cfilnnoci I. Ep. 2. </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e749">
            <a> </a>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c6q1-d1e756"> Corpus iur. can. Ed. Friedberg, 34 </p>

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
