<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c36q2">
        <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e103">QUESTIO 2</head>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e106">Nunc queritur, an purgato uicio rapinoie raptor in
          uxorem possit raptam accipere ? Quorum coniunctio auctoritatesanctorum canonum penitus
          prohibetur. </p>
        <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e109"> Legitur namque in Concilio Calcedonensi c. 27. ; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e117" type="question-title"> Raptores puellarum et
            consentientes excommunicentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e120"> Eos, qui rapiunt puellas siue mulieres sub nomine simul
            habitandi, cooperantes, aut conniuentes raptoribus,decreuit sancta sinodus, ut, si
            quidem clerici sunt, decidant gradu proprio; si uero laici, anathematizentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e129" type="question-title"> Ob inmanitatem sceleris
            abiciantur raptores uiduarum uel uirginum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e135"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c36q2-Rd1e133">Simacus [epistola ad Cesarium, c. 3.]</ref> 
            Raptores igitur uiduarum uel uirginum ob inmanitatem tanti
            facinoris detestamur; illos uehementius persequendo, qui sacras uirgines, uel uolentes
            uel inuitas, matrimonio suo sociare temptauerint. Quos pro tamnefandissimi criminis
            atrocitate a communione suspendiprecipimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e137">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e139">Caput 3</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e145"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c36q2-Rd1e143">Iouinianus Inp. Codicis lib. I. tit. de Episcopis et Clericis .</ref> 
            Si quis non dicam rapere, sed attemptare
            tantummodomatrimonii iungendi causa sacratissimas uirgines aususfuerit, capitali pena
            feriatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e150">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e152">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e155" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e161"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c36q2-Rd1e158">Concilio Cabilonensi.</ref> 
            De puellis raptis, necdum desponsatis, in Calcedonensi
            concilio scriptum est, eos, qui rapiunt puellas sub nomine simul habitandi, cooperantes
            et conniuentesraptoribus, decreuit sancta sinodus, ut, si quidem clericisunt, decidant a
            proprio gradu; si uero laici, excommunizentur. Quibus uerbis datur intelligi, qualiter
            huiusmali auctores dampnandi sunt, quando participes consilii et conniuentes tanto
            anathemate feriuntur, et iuxta canonicam auctoritatem ad coniugia legitima raptam sibi
            iure uendicare nullatenus possunts. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e167">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e170" type="question-title"> Excommunicentur raptores uiduae
            uel uirginis , cum sibi fauentibus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e176"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c36q2-Rd1e172">Gregorius [Papa II. in Sinodo Romana].</ref> 
            Si quis uirginem uel uiduam, nisi desponsauerit, rapuerit,
            uel furatus fuerit in uxorem, cum sibi fauentibus anathema sit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e180">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e182">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e185" type="question-title"> Excommunicetur qui uiduam uel
            filiam alterius extra uoluntatem parentum rapit, aut regis beneficio postulat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e188"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c36q2-Rd1e186">Concilio Parisiacensi [I., c. 6.]</ref>
            Nullus aut uiduam,
            aut filiam alterius extra parentum uoluntatem aut rapere presumat, aut regis
            beneficio estimet postulandam. Quod si fecerit, ab ecclesiae communione remotus
            anathematis gladio feriatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e190">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e192">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e191">
            His auctoritatibus euidenter datur
            intelligi, quod raptor in uxorem raptam ducere non ualet. Sed raptor et rapta nomina
            sunt uiciorum, non personarum. Vicia autem cum per penitenciam purgata fuerint, nomina
            eorum abolentur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e194"> Unde in quadam omelia Gregorius ait : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e201">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e203">Caput 7</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e201">Apud omnipotentem quippe Dominum nec ille fallax
            habebitur , qui culpam mendacii per penitenciam delet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e209">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e211">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e204">
            Prohibetur ergo premissis auctoritatibus rapta
            copulari raptori ante, quam uicium rapinae aboleatur, donec illeraptor, et illa iure
            rapta appellatur^ . Ceterum, cum illa patriaepotestati restituta fuerit, et raptor suae
            rapinae penitenciam,egerit, cum uoluntas parentum utriusque in unum conuenerit,
            nonprohibentur ad inuicem copulari. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e207"> Unde Ieronimus: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e211">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e213">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e216" type="question-title"> Quot sint legitima coniugia , et
            quod uoluntate patris rapta raptori nubere potest. </head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e219"> 
            Tria legitima coniugia in scripturis leguntur. Primum
            legitimum est, uirgo casta in uirginitate data uiro legitime, et reliqua, que secuntur
            in predictis. Secundum,uirgo in ciuitate deprehensa a uiro, et illi per uim copulata.Si
            uoluerit pater eius, dotabit eam iste uir, quantum iudicauerit pater, et dabit precium
            pudicitiae eius. Tertium,filia predicta deprehensa. Si non fuerit uoluntas patris,trahet
            eam a predicto uiro, et tradet eam alii, et dotabiteam, et legitima erit ei. Sed primum
            his duobus prefertur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e233">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e235">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e237" type="question-title">Cum uoluntate parentum raptas in coniugium habere permittitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e225"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c36q2-Rd1e242">Ambrosius in Apologia Dauid, [c. 8.]</ref> Denique et puellae
            illius pater, que uim concubitus nullidesponsata pertulerit, quinquaginta drachmas
            argenteasaccipiet; ipsa autem in coniugio permanebit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e229">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e231">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e234" type="question-title">Post penitenciam raptori uel
            raptae licitaconiugia concedantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e237"> Item ex <ref xml:id="gd-p2c36q2-Rd1e256">Concilio Meldensi, [c. 65.]</ref> Si autem necdum eas,
            quas rapuerant, cum uoluntateparentum sub desponsationis uel dotalitii nomine
            inconiugium duxerunt, quando hec constitutio omnibusfuerit promulgata, ab eorum
            coniunctione separentur, etpublicae penitenciae subigantur; raptae autem
            parentibuslegaliter restituantur. Peracta uero penitencia publica,si etas incontinentiam
            exegerit, ex utrisque partibus placito coniugio socientur. Non in his
            regulamconstituimus, sed (ut uerbis magni Leonis utamur) quid sittollerabilius
            estimamus. Quod si unus ex coniugatis obierit,et is, qui publicam penitenciam exegerit s
            et superstesextiterit, iterare coniugium non presumat, nisi episcopus aliquam concesserit
            indulgentiam, ut grauiorem possitamouere offensam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e260">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e262">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e240">
            Hac auctoritate Meldensis concilii non permittitur
            raptae raptori post penitenciam copulari, sed permittitur utrique post penitenciam
            legitimo coniugio copulari, ut rapta uidelicet^ non raptori, sed alii post penitenciam
            nubat. Similiterraptor post penitenciam non eam, quam rapuit, sed aliam permittitur
            habere uxorem. Cum enim raptor et rapta penitenciaesubici precipiantur si utriusque
            copulam auctoritas illa permitteret, frustra circa finem capituli diceretur: „ Quod si
            unusex coniugatis obierit, et is, qui publicam penitenciam exegerit, superstes
            extiterit, iterare coniugium non presumat. Eorumnamque quolibet decedente, qui
            penitenciam exegit superstesremanebit. Non ergo hac auctoritate raptor probatur in
            coniugium raptam posse accipere. Potius inuenitur in Concilio apud Aquasgrani *, quod nec
            etiam uoluntate parentum possuntadinuicem copulari. Sic enim in prefato concilio legitur
            *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e246">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e249" type="question-title"> Nec etiam uoluntate parentum ^
            raptores raptas possunt habere coniuges. </head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e252"> Placuit, ut hi, qui, rapiunt feminas uel furantur,
            autseducunt, eas nullatenus habeant uxores, quamuis eispostmodum conueniant, aut eas
            dotauerint, uel nuptialiter cum consensu parentum suorum acceperint. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c36q2-Dd1e280">
          <head xml:id="gd-p2c36q2-Hd1e282">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e255">
            Hec auctoritas non preiudicat auctoritati Ieronimi
            , maxime cum illa testimonio diuinae legis nitatur. Legitime igiturpost peractam
            penitenciam raptor poterit sibi copulare quamrapuit , nisi pater puellae illam raptori
            detrahere uoluerit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c36q2-d1e258"> Item Cod. lib. 5. tit. de nuptiis : Nec filium quidem
            familias inuitum ad ducendam uxorem cogi legum disciplinapermittit. Igitur, sicut
            desideras, obseruatis iuris preceptis, sociare coniugio tuo quam uolueris, non
            inpediris; itatamen, ut in contrahendis nuptiis patris tui consensus accedat. Item in
            eodem, [leg. 20.]: In coniunctione filiarum insacris positarum patris expectetur
            arbitrium. Item Dig.de rit. nupi. [leg. 2.]: Consistere non possunt nuptiae,
            nisiconsentiant omnes, id est qui coeunt, quorumque in potestate sunt. Item Instit. lib.
            1. tit. de nuptiis : Iustas autemnuptias inter se ciues Romani contrahunt, qui
            secundumprecepta legum coeunt; masculi quidem puberes, feminaeautem uiripotentes, siue
            patresfamilias sint siue filii-familias, dum tamen filiifamilias consensum
            habeantparentum, quorum in potestate sunt. Nam hoc fieri debereet ciuilis et naturalis
            ratio persuadet in tantum, utiussus parentis precedere debeat.] </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>