<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO I.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO I.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c3q1">
        <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e103">QUESTIO I.</head>
        <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e109"> Quod restitutio quibuslibet danda sit, multis auctoritatibus
          probatur. </p>
        <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e112"> Ait enim Gaius Papa, [epist. unica ad Felicem Episcopum, cap.
          3.]: </p>
        <div xml:id="gd-p2c3q1-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e120" type="question-title"> Expoliatis uel eiectis omnia sunt
            redintegranda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e123"> Episcopis suis rebus expoliatis uel a propriis sedibus
            eiectis omnia, que eis ablata sunt, legibus sunt redintegranda, quia priusquam factum
            fuerit hoc, nullum crimeneis obici potest. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q1-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e130">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e133" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e136"> Item Fabianus Papa, [ep. II. Episcopis orientalibus.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e139"> Episcopi, si a propriis sedibus aut ecclesiis sine
            auctoritate Romani Pontificis * expulsi fuerint, antequam ad sinodum vocentur, proprius
            locus et sua omnia redintegrandasunt. Nulla enim ratio permittit, dum ad tempus
            eorumbona, uel ecclesiae, atque res ab emulis aut a quibuscumquedetinentur, ut aliquid
            illis obici debeat. Nec quicquampotest eis quilibet maiorum uel minorum obicere, dumsuis
            ecclesiis, uel rebus, uel potestatibus carent. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e142"> Gratian. Sed notandum est, quod restitutionis sententia sola
            non sufficit, nisi presentialiter omnia iudicis offitio restituantur, ut eiectus uel
            expoliatus s etiam naturalem possessionem recipiat, siue animo suo et corpore alieno ,
            ueluti per procuratorem, siue animo et corpore suo. Cuncta quoque, que sibi ablata
            fuerant quacumque conditione, in eodem loco, unde surrepta fuerant, sunt reuocanda. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e146"> Unde I oh annes urbis Romae Episcopus scribit Zachariae
            Archiepiscopo, [epist. I.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q1-Dd1e150">
          <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e152">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e155" type="question-title"> De eodem . </head>

          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e158"> Redintegranda sunt omnia expoliatis uel eiectis episcopis
            presentialiter ordinatione pontificum, et in eo loco*, unde abscesserant, funditus
            reuocanda, quacumque conditione temporis, aut captiuitate, aut dolo, aut
            uiolentiamalorum, et per quascumque iniustas causas res ecclesiae, uel proprias, id est
            suas substantias perdidissenoscuntur **. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q1-Dd1e162">
          <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e164">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e167" type="question-title"> De eodem™.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e170"> Item Eusebius apostolicae sedis Episcopus, omnibus episcopis
            . </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e173"> Redintegranda sunt omnia expoliatis uel eiectis episcopis,
            etc. usque funditus reuocanda, eodem modo, ut supra. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q1-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e179">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e182" type="question-title"> Non est sacerdos, sed scismaiicus,
            qui fratrum se obsequio subtrahit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e185"> Item Alexander Papa, [epist. II. in princip.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e188"> Nulli dubium est, quia boni a malis semper persecun-tur et
            tribulantur. Propter quod nos oportet humiliarisub potenti manu Dei, ut liberet nos in
            tempore tribulationis. Nam diabolus non cessat circumire, querens quemdeuoret, et
            querere quos ex fidelibus perdat, et maximeillos, quos ardentiores in seruitio
            saluatoris eique familiaresinuenerit. Familiares dico eos, quos sacrari, et in
            ordineapostolatus constitui uoluit. Ipsi enim pro populo interpellant, et peccata populi
            comedunt, quia suis precibus etoblationibus ea delent atque consumunt. Et infra :
            Quiautem ex uestro fuerit collegio, et ab auxilio uestro sesubtraxerit, magis
            scismaticus quam sacerdos esse probabitur. , , Ecce“ (inquit Propheta) „quam bonum et
            quamiucundum habitare fratres in unum.“ Illi uero non habitantin unum, qui fratrum se
            solatio subtrahunt, aut (quoddeterius est) fratribus insidias s aut laqueos ponunt. Et
            m/ra: Dominum crucifigunt, qui eum in sacerdotibus suispersecuntur, quia crux a cruciatu
            dicitur. Magnum uerocruciatum sustinet qui uim patitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q1-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e194">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q1-Hd1e197" type="question-title"> Excommunicentur qui obprobrium et
            calumpniam inferunt sacerdotibus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e200"> Item Fabianus Papa [ep. II. ad Episcopos orientales]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e203"> Deus ergo, fratres, ad hoc preordinauit uos et omnes, qui
            summo sacerdotio funguntur, ut iniusticias remoueatis, et presumptiones abscidatis , et
            in sacerdotio laborantibussuccurratis, et obprobriis et calamitatibus eorum locumnon
            prebeatis, sed ei, qui calumpniam uel obprobriumpatitur, adiutorium feratis; illum uero,
            qui calumpniam uelobprobrium facit, abscidatis, et Domino in suis sacerdotibus opem
            feratis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e206"> Gratian. Patet ergo, quod expoliati prius sunt
            presentialiter restituendi, antequam ad causam sint uocandi. Sed obicitur, ubinon fuit
            legitima institucio , ibi non potest esse restitucio. Non </p>




          <p xml:id="gd-p2c3q1-d1e210"> enim 'probatur destitutus qui prius non fuit institutus, ac
            per Inoe nec restaurationem postulare potest. Illi ergo, quorum electiouiciosa est, uel
            qui a clero non sunt electi, uel a populo expetiti, uel qui per symoniam inrepserunt,
            non sunt habendi inter episcopos, et ideo, si a sedibus, quas tenere uidebantur,
            expulsifuerint, non possunt restitutionem petere ante, quam uocentur adcausam. Unde
            supra in tractatu ordinandorum: „Si quispecunia uel gratia humana, seu populari uel
            militari tumultu, etc. Sed hoc in eo tantum casu intelligitur, quo apostolica sedes per
            uiolentiam occupatur, quo casu iudex non inuenitur, cuius offitio ille apostaticus
            possit excludi. In aliis autem locumnon habet, cum uiolenta possessio, nisi per iudicis
            sententiam, uiolento detentori detrahi non possit. Si autem uerus dominus, bello non
            continuato, sed renouaio, ui illum eiecerit de possessione, iudicis auctoritate predoni
            possessionem restituet. Siergo episcopi a sedibus, quas quoquomodo tenere uidebantur,
            nonper iudicem, sed uiolenter eiecti fuerint, post eiectionem restituendisunt ante
            regularem ad sinodum uocationem. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
