<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 3. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 3. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c9q3">
        <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e103"> QUESTIO 3. </head>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e109"> 
          Quod archiepiscopus clericos sui suffraganei illo inconsulto
          dampnare ualeat uel absoluere, sic uidetur posse probari. Sicut totius episcopatus
          ecclesiae in potestate sunt episcopi, sic etecclesiae totius arcliiepiscopatus ad diocesim
          pertinent archiepiscopi. Vocantur enim episcopi a metropolitano in partem sollicitudinis,
          non in plenitudinem potestatis. Sic quippe uices suas eis inpertit, ut potestatem suam
          sibi non adimat. Unde et sineeius consilio nichil eis agere licet, sicut in Concilio
          MartiniPapae legitur [c. 4.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e117" type="question-title"> Nec episcopi sine meiropolitani
            consensu , nec ille sine eorum consensu aliquid agere debet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e120"> Per singulas prouincias oportet episcopos cognoscere
            metropolitanum suum, et ipsum primatus curam suscipere, nichil autem agere reliquos
            episcopos pretereum, secundum quod antiquitus a patribus nostris constitutum continetur
            in canone. Propter quod et metropo-politanus nichil presumptiue assumat absque
            consilioceterorum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e129" type="question-title"> Sine meiropolitani conscientia
            extra suam diocesim nichil agat episcopus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e135"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e130">Concilio Antio ceno, [c. 9.]</ref> 
            Per singulas prouincias episcopos singulos scire oportet,
            episcopum metropolitanum, qui preest, curam et sollicitudinem totius prouinciae
            suscepisse. Propter quod admetropolitanam ciuitatem ab his, qui causas habent,
            concurratur. Quapropter placuit eum et honore precellere, et nichil ultra sine ipso
            reliquos episcopos agere secundumantiquum Patrum nostrorum canonem, nisi hoc tantum,
            quod uniuscuiusque ecclesiae per suam diocesim conpetit.Unumquemque enim episcopum
            oportet habere suae diocesis potestatem, ut regat et gubernet secundum con-petentem
            singulis reuerentiam, et prouidentiam gerat omnisregionis, que sub ipsius est ciuitate,
            ita ut etiam ordinare ei presbiteros et diaconos probabili iudicio liceat, etde singulis
            ipsius regionis causis cum moderatione etpondere disceptare. Ultra autem nichil agere
            permittitur citra metropolitani episcopi conscientiam*, nec metropo-litanus sine
            ceterorum aliquid gerat consilio sacerdotum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e136">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e138">Nisi forte episcopi yconomos in ecclesia sua
            ordinare contempserint. </p>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e142"> Unde in VII. Sinodo [c. ii.J legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e147">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e149">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e152" type="question-title"> Metropolitanus constituat
            yconomos, quos episcopus habere neglexerit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e155">
            Cum simus debitores omnes sacras regulas custodire, et
            eam, que dicit in unaquaque ecclesia yconomos essedebere, modis omnibus inuiolabilem
            conseruare debemus. Et si quidem unusquisque metropolitanus in suaecclesia constituerit
            yconomum, bene utique. Sinautem, exauctoritate propria Constantinopoleos
            episcopislicentia est preponendi yconomos in eius ecclesia. Similiter et metropolitanis,
            si episcopi, qui sub eis sunt, nonsategerint yconomos statuere m suis ecclesiis* Id
            ipsumautem seruandum est etiam in monasteriis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e160">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e158">
            Probatur illud idem exemplo Apostoli, qui fornicat
            orem Corinthium satanae inpenitentem tradidit, postea penitentem ecclesiae reconciliauit
            , hoc tantum scribens Corinthiis in prima et secunda epistola, ut excommunicato non
            communicarent, et reconciliato socia karitate copularentur. Sed contra probatur
            auctoritate multorum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e161"> Ait enim Iginus Papa, [epist. I. c. 2.J: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e167">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e170" type="question-title"> Metropolitanus sine episcoporum
            presentiam alicuius eorum non audiat causas . </head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e173"> Saluo in omnibus Romanae ecclesiae priuilegio nullus
            metropolitanus absque ceterorum omnium conprouincialiumepiscoporum instantia aliquorum
            audiat causas eorum, quia irritae erunt aliter actae, quam in conspectu omniumeorum
            uentilatae, et ipse, si fecerit, coherceatur a fratribus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e179">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e182" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e185"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e191">Anicius Papa [Episcopis Galliae, c. i.]</ref> Archiepiscopus
            nichil de episcoporum causis autaliis communibus causis iuxta statuta apostolorum
            absquecunctorum illorum agat consilio, nec illi assumant, nisiquantum ad suas pertinet
            parrochias, sine suo consensu, quoniam tali gaudet concordia Altissimus, et gloriatur
            inmembris suis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e189">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e191">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e194" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e197"> 
            <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e205">Idem [in eadem epist. c. 3.]</ref> Si autem aliquis
            metropolitanorum inflatus fuerit, etsine omnium conprouincialium presentia uel
            consilioepiscoporum aut causas eorum, aut alias causas (nisieas tantum, que ad propriam
            suam pertinent parrochiam)  agere, aut eos grauare uoluerit, ab omnibus districte
            corrigatur, ne talia deinceps presumere audeat. Si uero incorrigibilis eisque inobediens
            apparuerit, ad hanc apostolicam sedem, cui omnia episcoporum iuditia referri precepta
            sunt, eius contumacia referatur, ut uindicta de eo fiat, et ceteri timorem habeant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e204">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e206">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e209" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e215"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e219">Calix tus Papa [Episcopis Galliae, epist. II. c. 3.]</ref> 
            Nullus primas, nullus metropolitanus dioce-siani ecclesiam
            uel parrochiam, aut aliquem deeius parrochia presumat excommunicare uel iudicare,
            aliquidue agere absque eius consilio uel iudicio;sed hoc obseruet, quod ab apostolis, ac
            patribus etdecessoribus nostris est statutum, et a nobis confirmatum; id est: si quis
            metropolitanus episcopus (nisi quod adsuam solummodo propriam pertinet parrochiam) sine
            consilio et uoluntate omnium conprouincialium episcoporumextra aliquid agere
            temptauerit, gradus sui periculosubiacebit, et quod egerit irritum erit et uacuum.
            Sedquicquid de conprouincialium episcoporum s causis, eorumque ecclesiarum, et
            clericorum, atque seculariumnecessitatibus agere aut disponere necesse fuerit, hoc
            cumomnium i consensu conprouincialium agatur pontificum, non aliquo dominationis fastu,
            sed humillima etconcordi administratione, sicut Dominus ait: „Non ueniministrari, sed
            ministrare, “ et alibi: „Qui maior estuestrum erit minister uester.“ Similiter et ipsi
            conpro-uinciales episcopi cuncta cum eius consilio (nisi quantum ad proprias pertinet
            parrochias) agant iuxta sanctorumconstituta Patrum, ut uno animo, uno ore
            concorditersancta glorificetur Trinitas in secula. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e219">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e221">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e224" type="question-title"> In suffraganei parrochia nichil
            absque eius consilio metropolitanus agat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e230"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e234">Nicolaus Rodulfo, Bituricensi Archiepiscopo</ref>. 
            Conquestus est apostolatui nostro frater noster Sige-bodus
            archiepiscopus Narbonensis, quod clericos suos eo inuito ad iudicium tuum uenire
            conpellas, et de rebus adecclesiam suam pertinentibus eo inconsulto quasi iure
            patri-archatus tui disponas, cum hoc nec antiquitas (cui Patressanxere reuerentiam)
            habeat, et auctoritas sacrorumcanonum penitus interdicat, nisi forte pro causis, queapud
            se terminari non possunt, ad te quasi ad patriarcham suum prouocauerint per
            appellationes, uel si episcopus suus decesserit, res ecclesiae suae tuo iudicio
            dispensare uoluerint. Primates enim uel patriarchasnichil priuilegii habere pre ceteris
            episcopis, nisi quantumsacri canones concedunt et prisca consuetudo illis antiquitus
            contulit, diffinimus, ita ut secundum Nicenas regulassua priuilegia seruentur ecclesiis
            , preterquam si apostolica sedes aliquam ecclesiam uel rectorem ipsius quolibetspeciali^
            priuilegio decreuerit honorare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e238">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e240">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e243" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e249"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e248">Beda super Apocalips in: „Et angelo ecclesiae Ephesi scrjibe.</ref> 
            Episcopo scribit, de cuius manu peccata requirit subditorum,
            nec sine eius consilio subditos iudicare debeat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e252">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e254">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e252">Sola enim Romana ecclesia sua auctoritate ualet de
            omnibus iudicare; de ea uero nulli iudicare permittitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e256">Unde Nicolaus Papa [ad Michaelem Inperatorem in epistola,
            cuius initium: "Proposueramus“</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e260">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e262">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e265" type="question-title"> Apostolicae sedis iudicium a
            nemine est retractandum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e268">
            Patet profecto sedis apostolicae (cuius auctoritate maius
            non est) iudicium a nemine fore retractandum, neque cuiquam de eius liceat iudicare
            iudicio, iuxtaquod Innocentius Papa Rufo et ceteris episcopis perThessaliam
            constitutis scribens ait: „Nemo umquam apostolice culmini (de cuius iudicio non licet
            retractari manusobuias audacter intulit, nemo in hoc rebellis extitit, nisi quide se
            uoluit iudicari , “ et B. Papa Gelasius: „Necde eius (id est Romanae ecclesiae) canones
            umquampreceperunt iudicari iudicio, sententiam que illius constituerunt non oportere
            dissolui, cuius potius sequendadecreta mandauerunt.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e272">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e274">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e277" type="question-title"> Ab aliis dampnatos uel
            excommunicatos apostolica soluit auctoritas.</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e283">
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e285">Anastasius Patriarcha Felici Papae [II.].</ref> 
            Fuit semper uestrae apostolicae sedis licentia iniuste
            dampnatos uel excommunicatos potestatiue suaauctoritate restituere, et sua eis omnia
            reddere, et illos, quieos condempnauerunt aut excommunicauerunt, apostolico punire
            priuilegio, sicut etiam nostris et anterioribus nouimus factum temporibus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e287">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e289">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e292" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e298"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e299">[ibidem paulo inferius].</ref> 
            Antiquis regulis censitum est, ut quicquid (quamuis in
            remotis aut in longinquo positis prouinciis) supereorum querelis aut accusationibus
            ageretur, non priustractandum uel accipiendum esset, quam ad notitiam almaesedis uestrae
            esset deductum, ut huius auctoritate, iuxta quod* fuisset pronunciatio infirmaretur
            autfirmaretur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e302">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e304">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e307" type="question-title"> Prima sedes nullius iudicio
            subiaceat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e313"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e314">Innocentius Papa</ref>
            Nemo iudicabit primam sedem, iustitiam temperare
            desiderantem. Neque enim ab augusto, neque ab omni clero, neque a regibus, neque a
            populo iudex iudicabitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e317">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e319">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e322" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e328"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e328">Symacus</ref> 
            Aliorum hominum causas Deus uoluit terminare per homines,
            sedis istius presulem suo sine questione reseruauit arbitrio. Voluit B. Petri
            apostolisuccessores celo tantum debere innocentiam, et subtilissimi discussoris indagini
            inuiolatam habere conscientiam. Nolite existimare eas animas inquisitoris s non habere
            formidinem, quas Deus pre ceteris suo reseruauit examini. Non habet apud illum reus de
            allegationis nitore subsidium, quando ipsorum factorum utiturteste quo iudice. Dicas
            forsitan, talis erit conditioanimarum omnium in illa disceptatione; replicabo, uni
            dictum: „Tu es Petrus, et super hanc petram edifi-cabo ecclesiam meam, et quecumque
            solueris superterram erunt soluta et in celis.“ Et rursus sanctorumuoce, pontificum
            dignitatem sedis eius factam toto orbeuenerabilem, dum illi quicquid fidelium est ubique
            submittitur, dum totius corporis caput esse designatur. De hacmihi per Prophetam dictum
            uidetur: , , Si hec humiliatur, ad cuius fugietis auxilium? et ubi relinquetis gloriam
            uestram? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e333">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e335">Caput XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e338" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e347"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e342">Anteros Papa [ad Episcopos prouinciarum Beticae et Toletanae]</ref> 
            Facta subditorum iudicantur a nobis: nostra uero a 
            Domino iudicantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e345">
            §. i. Deteriores sunt qui uitam
            moresque bonorum corrumpunt his, qui substantias aliorum prediaque diripiunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e355">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e357">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e360" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e366"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e358">Gelasius [ad Faustum legatum ].</ref> 
            Ipsi sunt canones, qui appellationes totius ecclesiae ad
            huius sedis examen uoluerunt deferre. Abipsa uero numquam prorsus appellare debere
            sanxerunt, ac per hoc illam de tota ecclesia iudicare, ipsam adnullius conmeare
            iudicium, nec de eius umquam prece-perunt iudicari iudicio, sententiamque eius
            constitueruntnon oportere dissolui, cuius potius 'sequenda decretamandauerunt &amp;.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e370">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e372">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e375" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e381"> 
            <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e372">Idem omnibus Episcopis.</ref>
            Cuncta per mundum nouit ecclesia, quod sacrosancta Romana
            ecclesia fas de omnibus habet iudicandi, neque cuiquam de eius liceat iudicare iudicio.
            Siquidem adillam de qualibet mundi parte appellandum est: ab illaautem nemo est
            appellare permissus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e375">
            §. i. Sed necilla preterimus, quod apostolica sedes sine ulla
            precedente Sinodo et soluendi quos sinodus iniquadampnauerat, et dampnandi, nulla
            existente Sinodo, quosoportuit habuerit facultatem, et hoc nimirum pro suo principatu,
            quem B. Petrus apostolus Domini uoceet tenuit semper et tenebit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e378">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e380">Caput 18</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e391"> 
            <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e384">Idem Episcopis per Dardaniam constitutis.</ref>
            Cuncta per mundum nouit ecclesia, quoniam quorumlibet
            sententiis ligata pontificum sedes B. Petri apostoli ius habeat resoluendi, utpote que
            de omni ecclesia fashabeat iudicandi etc .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e395">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e397">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e400" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e406"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e399">Sixtus Papa [II.] Ispaniorum Episcopis, [epist. II. cap. 4.]</ref> 
            Fratres, quos timore terreno iniuste dampnastis, scitote a
            nobis iuste esse restitutos, quibus ex auctoritate omnia, que eis ablata sunt,
            integerrime reddi precipimus, si non uultis et uos et principes uestri a collegio nostro
            etmembris ecclesiae separari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e413">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e415">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e418" type="question-title"> Cuiuslibet ecclesiae clericos Papa
            ualet ordinare. </head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e424"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e413">Stephanus Episcopus Walberto Patriarchae</ref>. 
            Nunc uero iterato scribimus tibi, nolentes alicuius
            ecclesiae priuilegium infringere, licet apostolica prerogatiuapossimus de qualibet
            ecclesia clericum ordinare: desine iam cuiuspiam zelo Cumensis ecclesiae antistitem
            protelare, quia, si protelaueris et eum consecrare iam tociensmonitus non maturaueris,
            proculdubio consecratus abibit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e428">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e430">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e433" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e439"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c9q3-Rd1e427">Nicolaus Papa Michaeli Inperatori [in epistola, cuius initium: "Proposueramus “].</ref>
            Per principalem igitur beatorum Petri et Pauli, de qua supra
            exposuimus, potestatem et iushabemus non solum in monachos, uerum etiam inquoslibet
            clericos de quacumque diocesi, cum necesse fuerit, ad nos conuocare, atque
            ecclesiasticis exigentibus oportuni-tatibus inuitare.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c9q3-Dd1e431">
          <head xml:id="gd-p2c9q3-Hd1e43z">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c9q3-d1e442">Sed aliud est quod ex temeritate assumitur
            presumptionis, aliud quod ex necessitate geritur Jcaritatis. Cum suffraganei
            archiepiscoporum subditis suis ad malum fauere ceperint, atque circa eorum correctionem s
            negligentes extiterint, tunc licet metropolitanis preter illorum uoluntatem et
            ligandosdampnare, et reconciliandos absoluere. Cum uero episcopi zelodiuinae Jcaritatis
            accensi bonos uerbo et exemplo edificant , malorum- uicia aspera increpatione
            redarguunt, absquetalium consilio non licet metropolitanis in eorum parrochia aliquid
            agere uel disponere. Unde in fine capituli Martini Papae non simpliciter dictum est:
            „nichil agat, sed cum determinatione , , nichil presumptiue assumat absque eorum
            consilio, ut uicium presumptionis uideatur inprobatum , non offitium Jcaritatis. Sic et
            Apostolus , quia Corinthios uidit negligentes circa correctionem fornicatoris , sua
            auctoritateillum dampnanit. Iohannes uero, quia episcopum Ephesiorum uidit paratum ad
            corrigenda uicia subditorum, sine eius auctoritate illos corrigere noluit, sed illum
            tantum de eorum correctione admonuit. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>