<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XLIX. GRATIANUS.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XLIX. GRATIANUS.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d49">
        <head>DISTINCTIO XLIX. GRATIANUS.</head>
        <p>Ecce, a quibus uiciis debeant esse inmunes, qui in episcopumsunt ordinandi. Qui enim
          intercessores pro populo ad Deumparantur, necesse est ut eius gratiam bene uiuendo
          mereantur. Utenim ait Gregorius in Pastorali*. §. i. „Sollicite formidandum est, ne, qui
          placare posse iram Dei creditur, hanc ipseex proprio reatu mereatur. Cuncti enim liquido
          nouimus quiais, qui displicet, cum ad intercedendum mittitur, irati animus addeteriora
          prouocatur. Qui ergo desideriis terrenis astringitur,caueat, ne districti iram iudicis
          grauius accendens, dum loco delectatur gloriae, fiat subditis auctor ruinae. Sollerter
          ergo sequisque metiatur, nec locum regiminis assumere audeat, si adhucin se uicium
          dampnabiliter regnat; nec is, quem crimen depra-uat proprium, intercessor fieri appetat
          pro culpis aliorum.</p>
        <div>
          <head>C. I</head>
          <head type="question-title">. Qui uiciis maculatus est sacrificium Deo offere non
            debet.</head>
          <p>Hinc etenim superna uoce ad Moysen dicitur in Leuitico: ,, Loquere ad Aaron: homo de
            semine tuo perfamilias, qui habuerit maculam, non offerat panemDeo suo, nec accedat ad
            ministerium eius.“ Ubi etrepente subiungitur; ,,Si cecus fuerit, si claudus, si uelparuo
            uel grandi uel torto naso, si fracto pede, si mancus s, si gibbus, si lippus, si
            albuginem habens in oculo,si iugem scabiem, si impetiginem in corpore, uel pondero-sus.“
            §. i. Cecus quippe est, qui supernae lumen contemplationis ignorat, qui presentis uitae
            tenebris pressus, dumlucem uenturam nequaquam diligendo conspicit, quo gressus operis
            porrigat nescit. Hinc etenim prophetanteAnna dicitur in libro Regum: „ Pedes sanctorum
            suorumseruabit, et impii in tenebris conticescent.^ §. 2. Claudusuero est, qui quidem
            quo pergere debeat aspicit, sed perinfirmitatem mentis uitae uiam perfecte» non ualet
            tenereuam uidet; quia uidelicet quis ad uirtutis statum dumuxa consuetudine non
            erigitur, quo desiderium innititur, illuc gressus operis efficaciter non sequitur.
            Hincetenim Paulus dicit ad Ebreos: „ Remissas manus etdissoluta genua erigite, et
            gressus rectos facite pedibusuestris, ut non claudicans erret °, magis autemp sane-tur“.
            §. 3. Paruo autem naso est, qui ad tenendam mensuram discretionis idoneus non est. Naso
            quippe odoresfetoresque discernimus. Recte ergo per nasum discretioexprimitur, per quam
            uirtutes eligimus, delicta reprobamus.Unde et in laude sponsae dicitur in canticis
            canticorum q :„Nasus tuus sicut turris, que est in Libano,“ quia nimirumsancta ecclesia
            que ex causis singulis temptamenta prodeantper discretionem conspicit, et uentura
            uiciorum bella ex altodeprehendit. Sed sunt nonnulli, qui, dum estimari hebetesnolunt,
            sepe se in quibusdam inquisitionibus plusquam necesse est exercentes ex nimia
            subtilitate falluntur.Unde hic quoque subditur: ,,uel grandi uel torto naso.“Nasus
            etenim grandis et tortus est discretionis subtilitasinmoderata, que, dum plus quam decet
            excreuerit, actionissuae rectitudinem ipsa confundit. §. 4. Fracto autem pedeuel manu
            est, qui uiam Domini pergere omnino nonualet, atque a bonis actibus funditus exors
            uacat, quatenushec non ut claudus saltem cum infirmitate teneat, sed ab hisomnimodo
            alienus existat. §. 5. Gibbus uero est, quemterrenae sollicitudinis pondus deprimit, ne
            umquam adsuperna respiciat, sed solis his, que in infimis calcantur,intendat, qui et si
            quando aliquid ex bono patriae celestisaudierit, ad hoc, nimirum peruersae consuetudinis
            ponderepregrauatus, cordis faciem non attollit, qui cogitationisstatum erigere non
            ualet, quem terrenae usus sollicitudiniscuruum tenet. Ex horum quippe specie Psalmista
            dicit inPsalmo XXXVII.: „Incuruatus sumet humiliatus sumyusquequaque.“ Quorum culpam
            quoque per semetipsamueritas reprobans ait in Luca: „Semen autem, quod inspinis cecidit,
            hi sunt, qui audierunt et a sollicitudinibus et diuiciis et uoluptatibus uitae euntes
            suffocantur,et non referunt fructum.“ §. 6. Lippus uero est, cuiusquidem ingenium ad
            cognitionem ueritatis emicat, sedtamen hoc carnalia opera obscurant. In lippis
            quippeoculis pupillae sanae sunt, sed humore defluenti infirmantes palpebrae
            grossescunt, quorum quia infusionecrebra atteritur, etiam acies pupillae uitiatur. Et
            suntnonnulli, quorum sensum carnalis uitae operatio sauciat, quiuidere recta subtiliter
            per ingenium poterant, sed usuprauorum actuum caligant. Lippus itaque est, cuius sensum
            natura exacuit, sed conuersationis prauitas confundit,cui bene per Angelum dicitur in
            Apocalypsi: ,,Colirioinunge oculos tuos, ut uideas. Colirio quippe oculos utuideamus
            inungimus, cum ad cognoscendam ueri luminisclaritatem intellectus nostri aciem
            medicamine bonae operationis adiuuamus. §. 7. Albuginem uero habet in oculo,
            quiueritatis lucem uidere non sinitur, quia arrogantia sapientiaeseu iusticiae cecatur.
            Pupilla namque oculi nigra uidet,albuginem tollerans nichil uidet, quia uidelicet sensus
            humanae cogitationis, si stultum se peccatoremque intelligit,cognitionem intimae
            claritatis apprehendit. Si autem candorem sibi iusticiae seu sapientiae tribuit, a luce
            se supernaecognitionis excludit, et eo claritatem ueri luminis nequaquampenetrat, quo se
            apud se per arrogantiam exaltat, sicut dequibusdam dicitur ad Romanos^: ,,Dicentes enim
            seesse sapientes, stulti facti sunt.“ §. 8. Iugem uero habetscabiem, cui carnis
            petulantia sine cessatione dominatur. Inscabie etenim feruor uiscerum ad cutem trahitur
            , per quamrecte luxuria designatur, quia si cordis temptatio usque adoperationem
            prosilit, nimirum feruor intimus usque ad cutisscabiem prorumpit, et foris iam corpus
            sauciat, quia dum incogitatione uoluptas non reprimitur, etiam in actione dominatur.
            Quasi enim cutis pruriginem Paulus curabatabstergere, cum dicebat ad
            Corinthios:,,Temptatio nonapprehendat uos, nisi humana,“ ac si aperte diceret:Humanum
            quidem est in corde temptationem perpeti, de-moniacum uero est temptationis certamine et
            operatione superari. §. 9. Impetiginem quoque habet in corporequisquis auaricia uastatur
            in mente, que si in paruis noncompescitur, nimirum sine mensura dilatatur. Inpetigo</p>
          <p>quippe sine dolore corpus occupat, et absque occupati tedio excrescens membrorum
            decorem fedat, quia et auaritiacapti animum, dum quasi delectat, exulcerat, dum
            adipiscenda queque cogitationi obicit, ad inimicicias accendit,et dolorem in uulnere non
            facit, quia estuanti animo ex culpahabundantiam promittit. Sed decor membrorum
            perditur,quia aliarum quoque uirtutum per hanc pulcritudo depraua-tur, et quasi totum
            corpus exasperat, quia per uniuersaanimum subplantat, Paulo adtestante, qui ait ad
            Timotheum: „Radix omnium malorum est cupiditas.^ §. io.Ponderosus uero est, qui
            turpitudinem non exercet opere,sed tamen ab hac cogitacione continua sine
            moderaminegrauatur in mente; qui nequaquam quidem usque ad opusnefarium rapitur, sed
            eius animus uoluptate luxuriae sineullo repugnationis stimulo delectatur. Vicium
            quippeest ponderis, cum humor uiscerum ad uirilia labitur, queprofecto cum molestia
            dedecoris intumescunt. Ponderosusergo est, qui totis cogitacionibus ad lasciuiam
            defluens, pondus turpitudinis gestat in corde; et quamuis praua nonexerceat operapp, ab
            his tamen non eleuatur^ mente,nec ad usum boni operis in aperto ualet assurgere,
            quiagrauat hunc in abditis pondus turpe. §. ii. Quisquisergo quolibet horum uitio
            subigitur, panes Dominoofferre prohibetur, ne profecto* aliena delicta ualeatdiluere is,
            quem adhuc propria deuastant. §. 12. Quiaigitur paucis ad pastorale magisterium dignus
            qualiterueniat, atque indignus hoc qualiter pertimescat, ostendimus, nunc is, qui ad
            illud digne peruenerit, in eo qualiteruiuere debeat, demonstremus.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II</head>
          <head type="question-title">. Indoctus, terrena lucra quaerens, uitiosus ordinari non
            debet.</head>
          <p>Item leronimus super Malachiam, [ad c. 1. v. 7. 8.]</p>
          <p>Sacerdotes nomen Domini despiciunt, et, quantum ad se, panem pollutum offerunt, qui ad
            altare indigne accedunt,quique dato munere sacerdotium presumunt. Panem quoque polluit,
            qui doctrinam Domini in populo male dispertit, et qui honorat potentem et despicit
            pauperem. Etinfra: §. 1. ,, Si offeratis cecum ad immolandum, nonnemalum est? etc.
            Superius accusati de panibus nunc accusantur de uictimis. Cecum animal offert, qui
            ordinat indoctum in loco docti, magistrumque facit, qui uix discipulusesse poterat.
            Claudum offert, qui lucra terrena querentemlocat, utpote pedem in diuersa ponentem, unum
            indiuinis, alterum in carnalibus, cui potest inferri illud delibro Regum: „Usquequo
            claudicas in duas partes?“Languidum offert, qui uitiosum pro religioso habet, quique
            tardum et pigrum probat* pacientem, dicens illum ne-gligentiae redarguendum. Indignum
            est enim dare Deoquod dedignatur homo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
