<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XXV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XXV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d25">
        <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e103">DISTINCTIO XXV.</head>
        <p xml:id="gd-p1d25-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d25-d1e109">I. Pars. Quod nullus sine examinatione ordinandus sit, breuiter probatum est. Quid autem
          ad episcopum, quid ad unumquemque inferiorem pertineat, <ref xml:id="gd-p1d25-Rd1e111" corresp="#gd-p1d25-Qd1e127">Ysidorus Ispalensis episcopus in
          epistola ad Ludifredum</ref> scribit, ita dicens:</p>
        <div xml:id="gd-p1d25-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e114">C. I.</head>
          <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e117" type="question-title">Quod episcopi et ceterorum sit in ecclesia officium.</head>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e120">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d25-Qd1e127">
                Perlectis sanctitatis tuae litteris gauisus sum, quod optatam salutem tuam earum relatu
                cognoui. De his autem, que in consequentibus insinuare eloquii tui sermo studuit,
                gratias ago Deo, quod sollicitudinem offitii pastoralis impendis, qualiterque
                ecclesiastica offitia ordinentur, perquiris; et licet omnia prudentiae tuae sint
                cognita, tamen quia affectu fraterno me consulis, ex parte, qua ualeo, expediam, et de
                omnibus ecclesiae gradibus quid ad quemque pertineat eloquar. §. 1. Ad hostiarium namque
                pertinent claues ecclesiae, ut aperiat et claudat templum Dei et omnia, que sunt intus
                extraque, custodiat; fideles recipiat, excommunicatos et infideles excipiat. §. 2. Ad
                exorcistam pertinet exorcismos memoriter retinere, manus-cpie super energuminos et
                catecuminos in exorzizando imponere. §. 3. Ad acolitum pertinet preparatio lumina-riorum
                in sacrario; ipse cereum portat, ipse suggesta pro eucharistia calicis preparat. §. 4.
                Ad psalmistam pertinet offitium canendi, dicere benedictiones, laudes, sacrificium,
                responsoria, et quicquid pertinet ad canendi peritiam. §. 5. Ad lectorem pertinet
                lectiones pronunciare, et ea, que prophetae uaticinauerunt, populis predicare. §. 6. Ad
                subdiaconum pertinet calicem et patenam ad altare Christi deferre et Leuitis tradere,
                eisque ministrare; urceolum quoque et aquamanile et manutergium tenere; episcopo et
                presbiteris et Leuitis pro lauandis ante altare manibus aquam prebere. §. 7. Ad diaconum
                pertinet assistere sacerdotibus, et ministrare in omnibus, que aguntur in sacramentis
                Christi: in baptismo scilicet, in crismate in patena et calice; oblationes quoque
                inferre et disponere in altari; componere etiam mensam Domini atque uestire, crucem
                ferre, et predicare euangelium et Apostolum. Nam sicut lectoribus uetus testamentum, ita
                diaconibus nouum predicare preceptum est. Ad ipsum quoque pertinet offitium precum et
                recitatio nominum; ipse premonet aures haberes ad Deum, ipse hortatur clamare**, ipse
                donat pacem et ipse annuntiat. §. 8. Ad presbiterum pertinet sacramentum corporis et
                sanguinis Domini in altario conficere, orationes dicere, et benedicere dona Dei. §. 9.
                Ad episcopum pertinet basilicarum consecratio, unctio altaris et confectio erismatis.
                Ipse predicta offitia distribuit et ordines ecclesiasticos, ipse sacras uirgines
                benedicit, et, dum precessit in singulis unusquisque, iste tamen est preordinator in
                cunctis. §. 10. Hi sunt ordines et ministeria clericorum, que tamen auctoritate
                pontificali in archidiaconi cura, et primicerii ac thesaurarii sollicitudine diuiduntur.
                §. 11. Archidiacono enim imperat subdiaconibus et Leuitis; ad quem pertinent ista
                ministeria: ordinatio uestiendi altaris a Leuitis, cura incensi et sacrificii necessaria
                sollicitudo, quis Leuitarum Apostolum et euangelium legat, quis preces dicat, seu responsoria in dominicis diebus aut solempnitatibus decantet.
                Sollicitudo quoque parrochiarum*** et ordinatio et iurgia ad eius pertinent curam, pro
                reparandis diocesanis basilicis ipse suggerit sacerdoti; ipse inquirit parrochias cum
                iussione episcopi et ornamenta uel res basilicarum uel parrochiarum, gesta libertatum
                ecclesiasticarum! episcopo idem refert, collectam pecuniam de communione ipse accipit et
                episcopo defert, et clericis partes proprias idem distribuit. Ab archidiacono nuntiantur
                episcopo excessus diaconorum, ipse denuntiat sacerdoti in sacrario ieiuniorum dies atque
                solempnitatum, et ab ipso publice in ecclesia predicatur****; quando uero archidiaconis
                absens est, uicem eius diaconus sequens adinplet. §. 12. Archipresbiter***** uero se
                esse sub archidiacono, eiusque preceptis, sicut episcopi sui, obedire sciat, et (quod aa
                eius specialiter ministerium pertinet), supra omnes presbiteros in ordine positos curam
                agere, et assidue in ecclesia stare, et, quando episcopi sui absentia contigerit, ipse
                eius uice missarum solempnia celebret et collectas dicat, uel cui ipse iniunxerit. §.
                13. Ad primicerium pertinent acoliti, exorcistae, psalmistae atque lectores; signum
                quoque dandum pro offitio clericorum, pro uitae honestate, et offitium cantandi et
                peragendi sollicite, lectiones, psalmum, laudes, offertorium responsoria quis clericorum
                dicere debeat. Ordo quoque et modus psallendi in choro pro solempnitate temporum,
                ordinatio quoque pro luminaribus deportandis. Si quid etiam necessarium fueritp pro
                reparatione basilicarum, que sunt in urbe, ipse denuntieti sacerdoti; epistolas episcopi
                pro diebus ieiuniorum parrochianis per hostiarios ipse dirigat; clericos +, quos
                delinquere cognoscit, ipse distringat, quos uero emendare non ualet, eorum excessus ad
                agnitionem episcopi deferat; basilicarios ipse constituat, et matriculas ipse disponat.
                Quando autem primicerius absens est, ea, que dicta sunt, ipse exquirat, qui ei aut lege
                est proximus aut eruditioneff. §. 14. Ad thesaurarium pertinent hostiarii basilicarum
                ordinatio, incensi preparatio, cura erismatis conficiendi, cura baptisterii ordinandi,
                preparatio luminariorum in sacrario et sacrificiis .
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e126">
            II. Pars. Gratian. Ex hac epistola liquet, quid cuiusque offitii sit. 
            Est etiam alia
            distinctio episcoporum, presbiterorum, diaconorum, quam fecit <ref xml:id="gd-p1d25-Rd1e134" corresp="#gd-p1d25-Qd1e151">Clemens in epistola sua
            ita^y</ref> dicens:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d25-Dd1e130">
          <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e132">C. II.</head>
          <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e135" type="question-title">Quid ab episcopis, quid a presbiteris, quid a diaconibus
            audire oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e138">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d25-Qd1e151">
                Audire episcopum attentius oportet, et ab ipso suscipere doctrinam fidei; monita autem
                uitae a presbiteris inquirere, a diaconibus uero ordinem disciplinae.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e141">Gratian. Sacerdos quoque utrumque humerum orario ambit; diaconus uero sinistrum tantum,
            ut ad, ministerium expeditusdiscurrat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d25-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e151">C. III.</head>
          <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e154" type="question-title">Quare Leuita unum tantum humerum orario ambit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e157">
            Unde in <ref xml:id="gd-p1d25-Rd1e171" corresp="#gd-p1d25-Qd1e176">Tollet ano Concilio IV. c. 40.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d25-Qd1e176">
                Unum orarium oportet Leuitam gestare in sinistro humero, propter quod orat, id est
                predicat; dexteram autem partem oportet.habere liberam, ut expeditus ad ministerium
                sacerdotale discurrat.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e160">III. Pars. Gratian. Nunc autem per singulos gradus ordine recurrentes, qui, ex quibus
            ordinibus, in quem gradum conscendere possint; qui post lapsum ualeant reparari, uel
            non; quibus culpis a proprio gradu mereantur deici; quo accusante, quibus
            testificantibus possint conuinci; cuius sententia sint soluendi uel dampnandi^, breuiter
            consideremus. §. 1. Ac primum a pontificali gradu incipientes, qualem oporteat eum esse,
            qui in episcopum ordinandus est, diligenter inuestigemus, Apostoli regulam secuti, quam
            in huiusmodi re Timotheo et Tito scribit dicens: „ Oportet^ episcopum esse
            inreprehensibilem:“ zd est, non obnoxium reprehensioni. Hoc ad Timotheum. Ad Titum
            autem: „ Oportet episcopum esse sine crimine: quod (ut Ieronimus scribit ad Oceanum)
            idem est. §. 2. Nomine autem criminis quodlibet peccatum intelligitur; unde in eadem
            epistola Ieronimus dicit: ,, Res* pene contra naturam est, ut sine peccato aliquis sit:
            sed talis eligatur, cuius comparatione ceteri grex dicantur. In epistola uero ad Titum
            crimen uocatur criminale peccatum uel criminalis infamia: unde ibi** legitur: ,, Crimen
            est querela, id est peccatum accusatione et dampnatione dignum.§. 3. Quod autem sine
            crimine iubetur esse qui in episcopum eligitur, non ante baptisma, sed post baptismum
            intelligendum est: ut a tempore uidelicet baptismatis nullius criminis conscientia
            mentem eius remordeat***. §. 4. Criminis appellatio alias 
            late patet, complectens omne peccatum, quod ex deliberatione procedit. Unde Beda****
            super epistolam Iacobi: ,, Peccata, que ex ignorantia uel infirmitate humana
            committuntur, dicit et precipit alterutrum confiteri, quia facile dimittuntur: quecumque
            uero fiunt ex deliberatione, non nisi per penitentiam.^ Hinc etiam Augustinus ait: ,,
            Nullum peccatum+ est adeo ueniale, quod non fiat criminale, dum placet. “ Alias ea demum significat, que semel commissa ad
            dampnationem sufficiunt. §. 5. Multa enim ex deliberatione procedunt, que nisi sepius
            iterata et in consuetudinem fuerint deducta, quamuis grauent post mortem, non tamen
            eternaliter perdunt: quia etsi quadam ratione crimina appellentur, tamen mortifera, et
            capitalia non sunt. Unde Augustinus in omilia de igne purgatorio, exponens uerba
            Apostoli: „Si quis super hoc fundamentum edificauerit, ligna, fenum stipulam. Multi* s
            sunt, lectionem istam male intelligentes falsa securitate decipiuntur, dwm credunt, «2 
            supra fundamentum Christi crimina capitalia edificant, peccata ipsa per ignem
            transitorium possint purgari, et ipsi postea ad uitam peruenire perpetuam. Intellectus
            iste, fratres Jcarissimi, corrigendus est, quia ipsi se seducunt, s?c sibi
            blandiuntur. Illo enim transitorio igne, de quo dicit Apostolus: „ „Ipse saluus erit, sic tamen
            quasi per ignem, non capitalia, sedminuta peccata purgantur: de quibus, etsi non omnia,
            uel aliqua commemoranda sunt, ne aliquis inaniter excusare conetur, et dicat nescire se,
            que sunt minuta peccata, que crimina capitalia. §.6. Et quamuis Apostolus plura
            capitalia com-memorauerit, nos tamen {ne desperationem facere uideamur) breuiter
            dicemus, que illa sunt: sacrilegium, homicidium, adulterium, fornicatio, falsum
            testimonium, rapina, furtum, superbia, inuidia, auaritia; et si longo tempore teneatur,
            iracundia, et ebrietas, si assidua sit, in eorum numeroP computaturq. Quicumque enim
            aliquod de istis peccatis in se dominari cognouerit, nisi digne emendauerit, et si
            habuerit spatium, longo tempore penitentiam non egerit, et largas elemosinas
              non1? erogauerit, et a peccatis ipsis non abstinuerit, illo transitorio
            igne, de quo Apostolus ait, purgari non poterit, sed eterna illum flamma sine remedio
            ullo trucidabit^. §. 7. Que autem sint minuta peccata, licet omnibus nota sint, tamen quia longum est, ut omnia
            replicentur, opus est, ut ex eis uel aliqua nominemus. Quotiens aliquis in cibo aut potu
            plus accipit, quam necesse est™, ad minuta peccata nouerit pertinere; quotiens plus
            loquitur, quam oportet, plus tacet, quam expedit; quotiens pauperem importune petentem y
            exasperat; quotiens cum sit corpore sanus, aliis ieiunantibus prandere uoluerit, aut
            somno deditus tardius ad ecclesiam surgit; quotiens, excepto filiorum desiderio, uxorem
            suam cognouerit; quotiens in carcere positos tardius requisierit, infirmos tardius
            uisitauerit; si dicor des ad concordiam r euocare neglexerit; si plus aut proximum, aut
            uxorem, aut filium, aut ser-uum exasperauerit, quam oportet; si amplius fuerit
            blanditus, quam oportet; si cuicumque maiori personae aut ex uoluntate, aut ex
            necessitate adulari uoluerit; si, pauperibus^ esurientibus, nimium deliciosa uel
            sumptuosa conuiuia prepara-uerit; si se aut in ecclesia aut extra ecclesiam fabulis
            otiosis {de quibus in die iudicii ratio reddenda est) occupauerit; si dum incaute
            iuramus, et cum hoc per aliquam necessitatemimplere non poterimus, utique periuremus*,
            et cum omni facilitate uel temeritate maledicimus, cum scriptum est: „ „ Neque maledici
            regnum Dei possidebunt.^ “</p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p1d25-Dd1e186">
          <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e188">C. IV.</head>
          <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e191" type="question-title">Que sunt uenialia peccata, que post hanc uitam
            purgantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e194">Item Gregorius [Dialog. lib. IV. c. 9.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e197">Qualis hinc quisque egreditur, talis in iudicio presentatur: sed tamen de quibusdam
            culpis esse ante iudicium purgationis ignis credendus est, pro eo, quod ueritas dicit:
            „Quia si quis in spiritum sanctum bla-sphemiam dixerit, neque in hoc seculo remittetur
            ei, neque in futuro.“ In qua sententia datur intelligi, quasdam culpas in hoc seculo,
            quasdam in futuro posse relaxari. Quod enim de uno negatur, consequens intellectus
            patet, quia de quibusdam conceditur. Sed tamen, ut predixi, hoc de paruis minimisque
            peccatis fieri posse credendum est, sicut est assiduus otiosus sermo, immoderatus risus,
            uel peccatum curae familiaris, (que uix sine culpa uel ab ipsis agitur, qui culpam
            qualiter declinare debeant sciunt,) que etiam post mortem grauant, siadhuc in uita
            positis minime fuerint relaxata.</p>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e200">[PALEA.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d25-Dd1e204">
          <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e206">C. V.</head>
          <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e209" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e212">Item Augustinus in libro de uera et falsa penitentia c. 18.</p>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e215">Qui in aliud seculum distulit fructum conuersionis, prius purgabitur igne purgationis.
            Hic autem ignis, etsi, eternus non sit, miro tamen modo grauis est. Excellitenim omnem
            penam, quam umquam aliquis passus est in hac uita, uel pati* potest.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e218">Gratian. Alias autem ea tantum delicta significat, quorum est perpetua infamia. Unde
            illud leronimi: Primum itaque sine crimine etc..</p>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e222">Unde Ieronimus scribit in eadem epistola ad Titum, [cap. 1.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d25-Dd1e226">
          <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e228">C. VI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d25-Hd1e231" type="question-title">A die baptismi sine crimine debet inueniri, qui in episcopum
            est ordinandus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e234">Primum itaque sine crimine iubetur esse episcopus, quod alio uerbo ad Timotheum
            inreprehensibilem nominatum puto: non quod eo tantum tempore, quo ordinandus est, sit
            sine crimine ullo, et preteritas maculas noua conuersationem diluerit, sed quod ex eo
            tempore, quo in Christum renatus est, nulla peccati conscientia mordeatur. Quomodo enim
            potest preses ecclesiae auferre malum de medio eius, qui in delictum simile corruerit?
            aut qua libertate peccantem corripere, cum tacitus ipse sibi respondeat, eadem se
            admisisse, que corripit?</p>
          <p xml:id="gd-p1d25-d1e237">Gratian. Ecce, quod ordinandus m episcopum, non</p>





          <p xml:id="gd-p1d25-d1e240">solum tempore suae ordinationis, sed etiam omni tempore post baptisma a crimine debet
            esse immunis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>