<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 5</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 5</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
            Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c12q5">
        <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e103"> QUESTIO 5</head>
        <div xml:id="gd-p2c12q5-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q5-d1e109">Testamenta uero non licet eis conficere, nisi
            depropriis rebus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q5-d1e112"> Unde Gregorius scribit Lucido Episcopo, [lib. X. epist. 42.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q5-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e121">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e124" type="question-title"> Quomodo de rebus ecclesiae
            sacerdotibus testari liceat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q5-d1e127"> Nulli dubium est, quod sicut sacerdotibus res in episcopatu
            acquisitas nulla est 'alienandi licentia, ita deeis, quas ante habuerint, quicquid
            iudicare uoluerint nonuetentur. Itaque fraternitatem tuam tempore, quo ad nosfuit,
            conquestam esse recolimus, quod quedam mobilia, que Constantius decessor uester
            Luminosae ancillaeDei, et fratribus suis, testamenti serie legati titulo dereliquits,
            iam episcopus adquisisset, decreuissetque nos, ut, sihoc constat nullum ex his
            ecclesia uestra preiudiciumpateretur. Quod et uos oportet recolere, et molestiam aliquam
            predictae ancillae Dei non facere, nec ei sine cognitione de his, que possidet, quicquam
            auferre. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q5-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e133">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e136" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q5-d1e142"> 
            <ref xml:id="gd-p2c12q5-Rd1e133">Idem [lib. IV. epist. 22. Cypriano Diacono].</ref> 
            Obitum Theodori episcopi dilectionem tuam iam credimus
            cognouisse. Sed quia testamentum dicitur condidisse, subtiliter te ne quid de rebus
            ecclesiae suae consumpsisset oportet inquirere. Et siquidem eum exinde aliquid incongrue
            minuisse didiceris, ita age, ut res ab eo, cuius interest, modis omnibus reparentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q5-Dd1e144">
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e146">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e149" type="question-title"> Que monasteriis ab episcopo
            conferuntur reuocari non debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q5-d1e158"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q5-Rd1e156">Gregor ius Marini ano Episcopo Rauennati, [lib. V. epist. i.]</ref> 
            Quia Iohannes quondam decessor tuus sepius a nobis
            expetiit, ut ea, que in monasterio illo contulerat, quod iuxta ecclesiam S.
            Apollinaris ipse construxerat, nostradebuissemus auctoritate firmare, et hec facturos
            nos essepromisimus, fraternitatem uestram necessarium preuidimus adhortandam, ut
            nichil de his, que illic contulitatque constituit, aliquo modo patiatur inminui, sed
            omniafirma stabilitate studeat seruari. Huius igitur monasteriiet collectarum illic
            rerum quia in testamento, quod condidit, fecisse noscitur mentionem, sciendum uobis
            est, nonnos ideo ea confirmasse, quoniam suppremam eius sequimuruoluntatem, sed quia
            hoc ei (sicut diximus) uiUenti promisimus. Hec itaque omnia sic sollicite fraternitas
            uestrainplere festinet, quatinus et que in suprascripto monasterioconstituit et a
            nobis sunt firmata seruentur, et illa, quein dampno dari uel fieri per testamentum
            suae decre-uerit ecclesiae, nullam, prohibente lege, obtineantfirmitatem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q5-Dd1e163">
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e165">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e168" type="question-title"> Que ante suam ordinationem, uel
            post, hereditaria successione quesiuit episcopus, cui uult derelinquat .</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q5-d1e177">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q5-Rd1e170">Concilio S palensi.</ref> 
            Fixum abhinc et perpetuo mansurum esse decreuimus, ut
            episcopus res sui iuris, quas aut ante episcopatum, autcerte in episcopatu hereditaria
            successione acquisiuit, secundum auctoritatem canonicam cui uult conferat et
            quicquid de eis uult, faciat. Postquam autem episcopus factus est, quascumque res de
            facultatibus ecclesiae aut suo, aut alterius nomine conparauerit, decreuimus, ut non
            in propinquorum suorum, sed ecclesiae, cui preest, iura de-ueniant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q5-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e176">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q5-d1e181">
            De rebus uero ecclesiasticis testari licet
            episcopo, si tantumdem de propriis restituat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q5-d1e184"> Unde in Agatensi Concilio [c. 51.] statutum es/: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q5-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e190">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e193" type="question-title"> Quomodo possint &amp; esse rata
            que de ecclesiae proprietate testamento legantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q5-d1e196">Si episcopus condito testamento aliquid de ecclesiastici
            iuris proprietate legauerit, aliter non ualebit, nisi tantum de proprii iuris
            facultate suppleuerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q5-Dd1e197">
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e199">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q5-d1e199">
            Sed si episcopus uel quilibet ex gradu
            ecclesiastico intestatus defunctus fuerit, nec aliqui inuenti fuerint, qui iure
            cognationis ei succedant, ecclesia ei succedat in integrum, nec licebit alicui
            aliqua ex rebus eius presumere. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q5-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e148">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e151" type="question-title"> Episcopo intestato ecclesia
            succedat ex integro.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q5-d1e154"> Sicubi defunctus fuerit episcopus intestatus, post hanc
            diffinitionem a presbiteris eius et diaconibus de rebus ipsius breuis conscriptio fiat a
            minimo usque ad maximum, id est de utensilibus et omni supellectile, ita tamen, ut si
            quis exinde uel presumpsisse aliquid, uel occultetulisse fuerit conuictus, secundum
            furti tenorem restituat uniuersa. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q5-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e160">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q5-Hd1e163" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q5-d1e169"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q5-Rd1e223">Concilio Triburiensi</ref>
            Quicumque ex gradu ecclesiastico sine testamento et sine
            cognatione decesserit, hereditas eius ad ecclesiam, ubi deseruiuit, euoluatur. Similiter
            de sanctimonialibus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>