<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LVI</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LVI</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d56">
        <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e103">DISTINCTIO LVI</head>
        <p xml:id="gd-p1d56-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d56-d1e109">I. Pars. Presbiterorum etiam filii ad sacra offitia non suntadmittendi.</p>
        <p xml:id="gd-p1d56-d1e112">Unde Urbanus Papa II. ait:</p>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e120" type="question-title">. Filii presbiterorum a sacris ordinibus remouentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e123">Presbiterorum filios a sacris ministeriis remouemus, nisi aut in cenobiis, aut in
            canonicis religiose probatifuerint conuersari.</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e126">II. Pars. Gratian. Sed hoc intelligendum est de illis, quipaternae incontinentiae
            imitatores fuerint. Verum si morumhonestas eos commendabiles fecerit, exemplis et
            auctoritatenon solum sacerdotes, sed etiam summi sacerdotes fieri possunt.</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e129">[PALEA.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e136">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e139" type="question-title">. Unde Damasus Papa scribit*:</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e142">Osius Papa fuit filius Stephani subdiaconi. Bonifacius Papa fuit filius Iucundi
            presbiteri. Felix Papa filius Felicispresbiteri de titulo Fasciolae. AgapitusPapa filius
            Gordianipresbiteri. Theodorus Papa filius Theodori episcopi deciuitate Ierosolima.
            Siluerius Papa filius Siluerii episcopiRomae. Deusdedit Papa filius Stephani
            subdiaconi.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e145">Felix enim tertius, natione Romanus, ex patre Felice presbitero fuit. Item Gelasius,
            natione Afer, ex patre episcopoValerio natus est. Item Agapitus, natione Romanus, ex
            patreGordiano presbitero originem duxit. Quamplures^ etiamalii inueniuntur, qui de
            sacerdotibus nati apostolicae sedi pre-fuerunt.</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e148">Hinc Augustinus ait [libro de bono coniug. c. i6.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e154">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e157" type="question-title">. Vicia parentum filiis non inputentur. Undecumque homines
            nascuntur, si parentum uitianon sectantur, honesti et salui erunt. Semen enimhominis ex
            qualicumque homine Dei creatura est, et eomale utentibus male erit, non ipsum aliquando
            malum erit.Sicut autem boni filii adulterorum nulla est defensio adulterorum, sic mali
            filii coniugatorum nullum crimen estnuptiarum.</head>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e163">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e166" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e169">Item Iohannes Crisostomus supra Mattheum homilia III. [c. i.].</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e172">Numquam de uiciis erubescamus parentum, sed unum illud queramus* semperque amplectamur,
            uirtutem uidelicet.Huiusmodi enim, etiamsi alienigenam habet matrem, etiamsi
            fornicatione pollutam uel quolibet huiusmodidedecore sordidatam, nichil tamen de eius
            aut uilitate fuscabitur, aut crimine polluetur. Quod si fornicatorem ipsumad meliora
            conuersum nequaquam uita conmaculat prior,multo magis ex meretrice natus et adultera, si
            propria uirtutedecoretur, parentum suorum non decoloratur obprobriis.Itemus: §. i. Non
            est omnino, non est nec de uirtute,nec de uicio parentum aut laudandus aliquis, aut
            culpandus,nemo inde uere aut obscurus, aut clarus est, imo etiam utconsiderantius
            aliquid dicamus ac expressius, nescio quo-</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e175">modo ille magis resplendet, qui ex parentibus a uirtutibus prorsus alienis, ipse tamen
            fuerit Dei uirtute mirabilis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e179">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e181">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e184" type="question-title">. Non parentum, sed propria culpa quemque condempnat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e187">Item Ieronimus in epistola contra Rufinum.</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e190">Nasci de adulterio non est eius culpa, qui nascitur, sed illius, qui generat. Quomodo
            in seminibus non peccat terra,que confouet, non semen, quod in sulcis iacitur, nonhumor
            et calor, quibus temperata frumenta in germenpullulant, sed, uerbi gratia, fur et latro,
            qui fraude et ui eripitsemina: sic genus humanum recipit terra, id est uulua,quod suum
            est et receptum confouet, confotum corporat,corporatum in membra distinguit, et inter
            illas sacri uen-tris angustias Dei manus semper operatur, idemque estcorporis creator et
            animae. Noli despicere bonitatemfiguli, qui te plasmauit et fecit ut uoluit. Ipse est
            Deiuirtus et Dei sapientia, qui in utero uirginis edificauit sibidomum. Iepte&amp;,
            inter uiros sanctos Apostoli uoce numeratus, meretricis est filius. Esau de RebeCca et
            Isaac,hispidus tam mente quam corpore, quasi bonum triticumin lolium auenasque
            degenerat, quia non in seminibus, sedin uoluntate nascentis causa uiciorum est atque
            uirtutum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e194">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e196">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e199" type="question-title">. Iniquitates parentum filiis obesse r^on possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e202">Item Augustinus* [contra Faustum, lib. XXII. c. 64.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e205">Sponsus ille, qui uocaturus erat ad nuptias bonos et malos, congruens inuitatis, nasci
            etiam uoluit de bonis etmalis, quo exemplo discant, parentum suorum iniquitatessibi
            obesse non posse.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e209">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e211">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e214" type="question-title">. Non aliena culpa, sed propria aliquem ob eo, quo fungitur,
            deicit gradu.</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e217">Item Gregorius [ad Columbum Episcopum Numidiae, lib. X. epist. 8.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e220">Satis peruersum et contra ecclesiasticam probatur esse censuram, ut frustra quorundam,
            uoluptatibus quispriuetur, quem sua culpa uel facinus ab offitiis, quo fungitur, gradu
            non deicit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e227">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e230" type="question-title">. Ex adulterio natus a sacerdotio non prohibetur®*.</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e233">Item Ieronimus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e236">Dominus noster Iesus Christus uoluit, non solum de alienigenis, sed etiam de
            adulterinis conmixtionibus nasci,nobis magnam fiduciam prestans, ut qualicumque
            modonascamus, tantum ut eius uestigia imitemur, ab ipsiuscorpore non separemur, cuius
            per fidem membra effectisumus. Et sicut ille uerus est pontifex ex adulterinisnatus
            coniunctionibus, ita, qualicumque ordine natus sitaliquis, tantum ut fidem perfectam
            habeat, et quod fidetenet inpleat operibus, sitque litteratus, et uir unius
            uxoris,nequaquam a sacerdotio repellitur. ludas enim patriarcha concubuit cum Thamar
            nuru sua, et ex illo coitunati sunt Phares et Zaran, inde postea Salmon, qui fuitdux in
            deserto, inde Obeth*, indeque Booz, indepostea Isai, qui fuit pater Dauid. Ex progenie
            autem illaorigo ducitur Christi, qui uerus sacerdos est; ideoque sifilii eius sumus, que
            ipse fecit imitari debemus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e240">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e242">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e245" type="question-title">. A populo Dei non separat aliquem materna condicio, sed
            propria culpa.</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e248">Item Augustinus de unico baptismo [contra Donatistas, lib. I. c. 15.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e251">Ismael ut separaretur a populo Dei, non obfuit mater ancilla, sed obfuit fraterna
            discordia; nec profuitpotestas uxoris, cuius magis filius erat, quia per ipsius
            iuraconiugalia et in ancilla seminatus erat, et ex ancilla susceptus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e254">III. Pars. Gratian. Contra Bonifacius Martir RegiAnglorum:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e258">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e260">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e263" type="question-title">. Vicia parentum etiam ad posteros transeunt^.</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e266">Si gens Anglorum (sicut per istas prouincias diuulga-tum est, et nobis in Francia et in
            Italia inproperatur, et ab ipsis paganis inproperium nobis obicitur, spretis
            legalibusconubiis adulterando et luxuriando ad instar Sodomiticaegentis fedam uitam
            uixerit, de tali commixtione meretricum estimandum est degeneres populos et ignobiles,
            etfurentes libidine fore procreandos, et ad extremum uniuer-sam plebem ad deteriora et
            ignobiliora uergentem, et nouis-sime nec bello seculari fortem, nec in fide stabilem,
            etnec honorabilem hominibus, nec Deo esse amabilem uen-turam, sicut aliis gentibus
            Ispaniae et Prouinciae et Burgundionum populis contigit, que sic a Deo
            recedentesfornicatae sunt, donec iudex talium criminum ultrices penas per ignorantiam*
            legiss Dei, et per Sarra-cenos, uenire et seuire permisit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e269">Unde idem Urbanus in fine superioris capituli®*distinguendo subiunxit:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e273">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e275">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e278" type="question-title">. Si religiosi inuenti fuerint filii sacerdotum, ordinentur
            *.</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e281">Nisi aut in cenobiis, aut in canonicis religiose probati fuerint conuersari.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e285">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e287">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e290" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e293">Item Alexander II.</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e296">Apostolica uobis auctoritate precipimus, ut si eum, qui ab ecclesia electus est,
            digniorem altero esse,canonicamque eiuselectionem probaueritis, nostra fulti auctoritate
            consecretis.Nam pro eo, quod filius sacerdotis dicitur, si ceterae uirtutesin eum
            conueniant, non reicimus, sed suffragantibusmeritis conniuendo eum recipimus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e299">Gratian. Hoc autem, quod de filiis sacerdotum dicitur, ex dispensatione ecclesiae
            introductam uidetur, et quod ex dispensatione introducitur, ad consequentiam regulae
            trahi nonpoterit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e303">Unde Urbanus [Papa II.] scribit Bartholomeo Thuron.</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e306">Archiepiscopo:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e310">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e312">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e315" type="question-title">. Filii sacerdotum non prohibentur ab episcopatu, si ceterae
            uirtutes in eis inueniantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e318">Cenomanensem electum, pro eo, quod filius sacerdotis dicitur, si ceterae uirtutes in
            eum conueniant, nonreicicimus, sed suffragantibus meritis patienter suscipimus:non
            tamen, ut pro regula in posterum assumatur, sed adtempus ecclesiae periculo
            consulitur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e321">Gratian. Cum ergo ex sacerdotibus nati in summos Pontifices supra leguntur esse
            promoti, non sunt intelligendi de fornicatione, sed de legitimis coniugiis nati, que
            sacerdotibus *ante prohibitionem ubique licita erant, et in orientali ecclesia
            usquehodie eis licere probatur. §. 1. Quod autem uicium originissemini inputari negatur,
            uidetur esse contrarium illi senienciaeAdulterorum filii abominatio sunt Domino. Sed
            sicut supradictum est de presbiterorum filiis, ita et hoc de filiis
            adulterorumintelligendum uidetur, ut illi dicantur esse abhominatio Domino,ad quos
            paterna flagitia hereditaria successione descendunt.Similiter et illud Urbani
            intelligendum est, quod ipse scribitPatrono Legionensi Episcopo.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d56-Dd1e326">
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e328">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p1d56-Hd1e331" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d56-d1e334">Quia simpliciter ad sedem apostolicam ueniens humiliter peccatum confessus es, quod
            pontificii tui uidebatur offitiuminpedire, uidelicet quod ex matre non legitima
            procreatussis, quam uiuente propria uxore pater tuus cognouissecognoscitur, nos
            apostolicae mansuetudinis gratia admonente a ceteris que sacerdotium inpediunt
            criminibustam tui professione quam fratrum testimonio, qui tecumsunt, inmunem te
            agnoscentes, et uitam tuam religiosamaudientes, ab huius te peccati uinculo absolutum in
            suscepto sacerdotali offitio confirmamus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>