<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXXIX.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXXIX.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d89">
        <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e103">DISTINCTIO LXXXIX.</head>
        <p xml:id="gd-p1d89-d1e106">4 GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d89-d1e109">I. Pars. Domui quoque suae oportet bene esse prepositum, ut quedam inde quodammodo
          futurae dispensationisargumenta assumantur. In dispensatione uero ecclesiae hancregulam
          obseruandam nouerit, ut nulli quantumlibet exercitataepersonae duo simul offitia
          committat, neque secularibus uiris resecclesiasticas gubernandas committat.</p>
        <p xml:id="gd-p1d89-d1e112">Unde Gregorius* scribit omnibus Episcopis:</p>
        <div xml:id="gd-p1d89-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e120" type="question-title">. Uni personae duo non committantur offitia.</head>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e123">Singula ecclesiastici iuris offitia singulis quibusque personis singillatim committi
            iubemus. Sicut enim in uno corpore multa membra habemus, omnia autem membranon eundem
            actum habent, ita in ecclesiae corpore secundum ueridicam Pauli sententiam in uno
            eodemquespirituali corpore conferendum est hoc offitium uni,alii committendum est illud,
            neque enim quantumlibetexercitatae uni personae uno tempore duarum rerum
            offitiacommittenda sunt: quia si totum corpus oculus, ubi auditus? Sicut enim uarietas
            membrorum per diuersa offitiaet robur corporis seruat, et pulcritudinem representat,
            itauarietas personarum diuersa nichilominus distributa offitia et fortitudinem et
            uenustatem sanctae Dei ecclesiaemanifestat. Et sicut indecorum est, ut in corpore
            humanoalterius fungatur offitio alterum membrum, ita nimirumnoxium simulque turpissimum,
            si singula rerum ministeria personis totidem non fuerint distributa.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d89-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e130">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e133" type="question-title">. Quilibet episcopus uicedominum et yconomum habeat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e136">Item Gregorius An ternio Subdiacono, [lib. IX. epist. 66.] </p>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e139">II. Pars. Volumus, ut frater noster Pascasius et uicedominum sibi ordinet et maiorem
            domus, quatinus possituel hospitibus superuenientibus, uel causis, que eueniunt,idoneus
            et paratus existere. Si uero negligentem eumprospicis, uel ea, que dicimus, inplere
            differentem,omnis eius clerus adhiberi debet, ut communi consilio ipsieligant, quorum
            personae ad ea, que prediximus ualeantordinari.</p>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e142">Gratian*. Offitium uicedomini est episcopium disponere.</p>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e146">Unde Gregorius Clementinae Patriciae, [lib. I. epist. ii.] post alia:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d89-Dd1e150">
          <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e152">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e155" type="question-title">. Quid™ sit offitium uicedomini.</head>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e158">Diaconum uero Anatholium, quem ad uos dirigi poposcistis, hoc nos facere non posse,
            causae magis modus quam rigoris auctoritas facit. Vicedominum enim eum constituimus,
            cuius arbitrio episcopium commisimus disponendum.</p>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e161">Quia in quibusdam ecclesiis, sicut ad nos peruenit, sine yconomo episcopi res
            ecclesiasticas tractant, placuit,omnes ecclesias habentes episcopos etiam yconomoshabere
            de proprio clero, qui gubernent res ecclesiae cumarbitrio sui episcopi, ut non sine
            testimonio sit gubernatioipsarum rerum ecclesiasticarum, neque ex hoc eueniatres eiusdem
            ecclesiae dispergi, et sacerdotali dignitati obtrectatio generetur. Si uero quis hoc non
            obseruauerit,diuinis subiaceat regulis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d89-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e167">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e170" type="question-title">. Secularibus uiris res ecclesiasticae non
            committantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e173">Item Gregorius Iohannis Carolitano^ Episcopo, [lib. VII. epist. 66.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e176">Indicatum est nobis, quod laicis quibusdam curam uestri patrimonii commiseritis, qui
            postmodum in rusticorumuestrorum depredationibus atque ex fatigationibus* fuerunt
            deprehensi. Quod si ita est, districte a uobisdiscuti conuenit, atque inter eos
            ecclesiaeque uestrae rusticos causam examinare subtilius. Et quicquid fraudisinuentum
            fuerit, cum pena legibus statuta reddere conpel-lantur. De cetero uero cauendum est a
            fraternitate uestra,ne secularibus uiris atque sub regula uestras non degentibus
            cuiuslibet res ecclesiae committantur, sed probatisde offitio uestro clericis, in
            quibus, si quid reperiri poteritprauitatis, ut in subditis emendare quod illicite gestum
            fueritualeatis: quo** uidelicet apud uos habitus sui offitiummagis conuenienter
            amministrent, quam accusent.</p>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e179">III. Pars. Gratian. Propinquis, uel etiam fauore sibi coniunctim, ecclesiastica offitia
            committere non audeat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e183">Unde in Tolletano Concilio X. [c. 3.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d89-Dd1e187">
          <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e189">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e192" type="question-title">. Ecclesiastica episcopus non committat offitia propinquis uel
            fauore coniunctis.</head>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e195">Decenter omnibus placet, in presenti tale rescindere factum, et non esse de cetero
            faciendum. Quicumque igitur pontificum deinceps aut sanguine propinquis, autfauore
            personae quibuscumque deuinctis talia lucracommendare temptauerit, ad suum nefandae
            presumptionis excidium et quod iussum fuerit deuocetur in irritum, et qui ordinauerit
            annuae excommunicationi subiaceat. Que uero ablata fortasse fuerint, ab eo, qui
            tulit,reddantur in duplum.</p>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e198">Gratian. Porro ipsa offiiia quare ita sint distinguenda necs uni personae omnia
            committenda, ex auctoritate Gregoriiet ex auctoritate Bonifatii Papae datur intelligi,
            qui ait :</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d89-Dd1e202">
          <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e204">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p1d89-Hd1e207" type="question-title">. Graduum et ordinum distributio ecclesiasticam unitatem
            conseruat*.</head>
          <p xml:id="gd-p1d89-d1e210">Ad hoc dispositionis prouisio gradus diuersos et ordines 'constituit esse distinctos,
            ut, dum reuerentiamminores potioribus exhiberent, et potiores minoribus dilectionem
            inpenderent,uera concordia fieret ex diuersitatecontextio, et recte offitiorum gereretur
            administratio singulorum. Neque uniuersitas alia poterat ratione subsistere,nisi
            huiusmodi magnus eam differentiae ordo seruaret. Quiauero creaturag in una eademque
            qualitate gubernari ueluiuere non potest, celestium miliciarum exemplar nos instruit,
            quia dum sunt angeli, sunt archangeli, liquet,quia non equales sunt, sed in potestate et
            ordine (sicutnostis) differt alter ab altero.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>