<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO VI</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO VI</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c3q6">
        <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e103">QUESTIO VI</head>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e106"> I. Pars. Extra prouinciam autem reus nullatenus
          est producendus. </p>
        <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e109"> Unde I abi anu s Papa scribit Y lar io Episcopo , [ep. III.
          cap. 4.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e117" type="question-title"> Ubi crimen admittitur , ibi causa
            uentiletur , </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e120"> Ibi semper causa agatur, ubi crimen admittitur, etqui non
            probauerit quod obicit, penam, quam intulerit, ipse patiatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e129" type="question-title"> Accusatus nonnisi in foro suo
            audiatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e132"> <ref xml:id="gd-p2c3q6-Rd1e133">Idem [eadem epist. c. 2.]</ref> Si quis episcoporum super certis
            accusatur criminibus, ab omnibus audiatur, qui sunt in prouincia sua, episcopis, quia
            non oportet accusatum alibi quam in foro suoaudiri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e137">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e139">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e135"> Gratian. Exceptio fori dilatoria est , atque ideo in inicio
            litis debet opponi et probari. Peremptorias autem exceptiones (ut sunt prescriptiones
            longi temporis) sufficit in inicio litis contestari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e142">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e145" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e151"> 
            <ref xml:id="gd-p2c3q6-Rd1e156">Idem [Fabianus ibidem].</ref>
            Pulsatus ante suum iudicem causam dicat, nonante suum
            iudicem pulsatus, si uoluerit, taceat. Pulsatisuero, quociens appellauerint, induciae
            dentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e160">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e162">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e154"> Gratian. Hoc autem , quod de loco dictum est , tunc
            in-telligendum est , cum ueritas causae nonnisi in loco admissi criminis deprehendi
            potest , aut nisi altera pars iudicium maioris personae interpellauerit , siue declinando
            iudicium , siue releuandosententiam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e158"> Unde Stephanus , sanctae et apostolicae atque uniuersalis
            ecclesiae Romanae Episcopus , scribit omnibus Episcopis , [epist. II. cap. 7.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e162">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e164">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e167" type="question-title"> Intra prouinciam , et a
            conprouincialibus tantum causa est audienda. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e170"> Ultra prouinciarum terminos accusandi licentia non
            progrediatur, sed omnis accusatio intra prouinciam audiatur, et a conprouincialibus
            terminetur, nisi tantum ad apostolicam sedem fuerit appellatum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e176">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e179" type="question-title"> A conprouincialibus accusatus uel
            indicatus apostolicam sedem appellet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e185"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q6-Rd1e193">Sixtus Papa [II. ep. I. ad Gratum Episcopum].</ref> 
            Accusatus uel iudicatus a conprouincialibus in aliqua causa
            episcopus licenter appellet, et adeat apostolicae sedis Pontificem, qui aut per se, aut
            per uicarios suos retractare eius negotium procuret. Et dum iterato iudicio Pontifex
            causam suam agit, alius in eius loco non ponatur aut ordinetur episcopus, quoniam,
            quamquam conprouincialibus episcopis accusati causam episcopiscrutari liceat, non tamen
            diffinire inconsulto Romano Pontifice permissum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e197">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e199">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e201" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e198"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q6-Rd1e206">Dama sus Papa Stephano Archiepiscopo, epist. II. c. 2.</ref>
            Discutere episcopos et summas ecclesiasticorum negotiorum
            causas metropolitano una cum omnibus suis conprouincialibus, ita ut nemo ex eis desit, et
            omnes insingulorum concordent negotiis, licet; sed diffinire eorum atque ecclesiasticarum
            summas querelas causarum, uel dampnare episcopos absque huius sanctae sedis
            auctoritateminime licet, quam omnes appellare, si necesse fuerit, et eius fulciri auxilio
            oportet.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e202">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e204">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e207" type="question-title"> Conprouinciales et metropolitani
            episcoporum causam audire , sed diffinire non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e210"> Item Eleuterius Papa [scribens ad Galliae prouincias, cap.
            2.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e213"> Quamuis liceat apud prouinciales, et metropolitanos, atque
            primates episcoporum uentilare accusationes uel criminationes, tamen non licet diffinire*
            sine huius sanctae sedis auctoritate, sicut ab apostolis eorumque successoribus multorum
            consensu episcoporum iam diffinitum est.Nec in eorum ecclesiis alii aut preponantur, aut
            ordinentur, antequam hic eorum iuste terminentur negotia. Reliquorum uero clericorum
            causas apud conprouinciales, et metropolitanos, et primates et uentilare, et iustefinire
            licet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e217">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e219">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e222" type="question-title"> Ante apostolicam censuram in
            causis episcoporum non est diffnitiua sententia ferenda. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e228"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q6-Rd1e236">Leo Episcopus urbis Romae Anastasio Episc.
            Tes-salonicensi, [ep. LXXXII. al. LXXXIV. c. i.]</ref>
            Multum stupeo, frater karrissime, sed plurimum
            doleo, quod in eum, de quo nichil amplius iudicaueras, quam
            quod euocatus adesse differret et excusationem infirmitatis obtenderet, tam atrociter et
            tam uehementer potueris conmoueri, presertim cum, etiam si tale aliquid mereretur,
            expectandum tibi fuerat quid ad tua consulta rescriberemus. Sed etiam si quid graue
            intolerandumque conmitteret, nostra erat expectanda censura, ut nichil prius ipse
            decerneres quam quid nobis placeret agnosceres. Vices enim nostras ita tuae credidimus
            karitati, ut in partem sis uocatus sollicitudinis, non in plenitudinem potestatis. Unde,
            sicut multum nos ea, que a te pie sunt curata, letificant, ita nimium ea, que perperam
            sunt gesta, contristant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e235">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e237">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e240" type="question-title"> Preter conscientiam- Romani
            Pontificis nec concilia celebrari, nec episcopum dampnari oportet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e246"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q6-Rd1e250">Iulius Papa orientalibus Episcopis, [ep. I.]</ref> 
            Dudum a sanctis apostolis successoribusque eorum in antiquis
            decretum est statutis, que hactenus sancta et urriuersalis apostolica tenet ecclesia, non
            oportere preter sententiam Romani Pontificis concilia celebrariuel episcopum dampnari,
            quoniam sanctam Romanam ecclesiam primatum omnium ecclesiarum esse uoluerunt;et sicut B.
            Petrus apostolus primus fuit omnium apostolorum, ita et hec ecclesia suo nomine
            consecrata (Domino instituente) prima sit et caput ceterarum, et ad eam quasi ad matrem
            atque apicem omnes maiores ecclesiae causa eet iudicia episcoporum recurrant, et iuxta
            eius sententiam terminum sumant, nec extra Romanum quicquam ex his decerni Pontificem
            debere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e254">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e256">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e249"> II. Pars. Gratian. Aliquando inconsulto Romano Pontifice
            plerique episcoporum dampnati inueniuntur, et alii in eorum subrogati locum, quorum
            dampnationem et subrogationem probono pacis ex dispensatione tollerasse legitur
            ecclessia. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e253"> Vnde Nicolaus Papa Salomoni Regi Brittorum ; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e258">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e260">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e263" type="question-title"> Quorumdam depositionem, extra
            conscientiam Romani Pontificis factam, pro pace tollerauit ecclesia. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e266"> 
            Hec quippe est ordinatio Dei patris tui, et hec est lex
            ecclesiae matris tuae, uidelicet ut omnes episcopos regni tui ad Turonensem
            archiepiscopum mittere non detrectes, ipsiusque iudicium postulare non dedigneris. Ipse
            enim est metropolitanus , omnesque episcopi tui regni eius suffraganeis sunt, sicut
            conscriptiones predecessorum meorum euidenter ostendunt, qui predecessores tuos, quia
            illos ab ipsius cura subtraxerant, forti inuectione corripere studuerunt, quamuis nec
            nostra scripta super hac re missadeesse uideantur. Cumque coram designato
            Turonicae ecclesiae presule et integro numero collegarum, id est duo-*decim episcoporum,
            celebrato conuentu fuerint eiecti, episcopi regulariter examinati, aparueritque quod
            canonice fuerint eiecti, ipsis in sua deiectione manentibus, quiin locis eorum consecrati
            sunt poterunts utique episcopatus honore potiri. Quod si eiecti episcopi insontes
            fuerint declarati, his amotis, qui illis subrogati sunt, ecclesiassuas ipsi recipiant.
            Nam cum antecessores mei presuleseiectiones eorum episcoporum, qui ab ecclesiis
            suis expulsi sunt, nec admiserunt, nec approbauerunt, necipsos, qui eis subrogati sunti*,
            uiuentibus illis legitimos episcopos dixerunt. Sane si ad Turonensem fortearchiepiscopum
            mittere prefatos episcopos dedignaris, stude duos episcopos de expulsis et duos de
            subrogatis unacum ecclesiae tuae legato ad apostolicam B. Petri sedemtransmittere, ubi,
            digna examinatione premissa, qui legitimiepiscopi sunt apareat, et suas ecclesias
            inregulariternon amittant. Nichil enim queo aliud in presentinegotio diffinire. Quia
            uero magna quis sit metropolitanus apud Brittannos est contentio, licet nullius
            memoria teneat uos in uestra regione ullam habuisse metropolita-nam ecclesiam, tamen si
            libet (postquam Deus omnipotens pacem inter uos et dilectum filium nostrum, Karolum
            regem gloriosum, constituet) facile hoc poteritis aduertere. Quod si adeo contentiosius"
            agere creditis, ad nostrum apostolatum destinare contendite, quatinus nostro libramine
            que fuerit apud uos antiquitus archiepiscopalis ecclesia luce clarius innotescat, et
            deinceps omni ambiguitate recisa quem sequi episcopi uestri debeant incunctanter
            agnoscant. Neque enim ecclesias Domini per discordias regum diuisionis aliqua pati
            dampnanecesse est, cum (quantum ex se est) pacem, quam predicant, seruare studeant
            inuicem et in omnes. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e277">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e279">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e269"> III. Pars. Gratian. Alias autem irrita erit episcoporum
            sententia et a Sinodo retractanda. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e272"> Unde Felix Papa [I. epist. I. ad Paternum]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e288">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e290">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e292" type="question-title">Dampnatio iniusta inrita est et in Sinodo
            retractanda. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e279">Inritam esse episcoporum dampnationem et iniustam* censemus
            et idcirco a Sinodo retractandam, ita ut ob-pressis ab omnibus in cunctis subueniatur
            causis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e300">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e302">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e282"> Gratian. Quod autem metropolitanum suum contem-pnere, et
            aliorum iudicium alicui expetere non liceat, Sixtus Papa [III.] testatur [in epist. ad
            orientales Episcopos, c. 3.] dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e286">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e288">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e291" type="question-title"> Peregrina iudicia sunt
            submouenda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e294"> Peregrina iudicia, salua in omnibus apostolicaauctoritate,
            generali sanctione prohibemus, quia indignum 
            est ut ab extraneis iudicentur qui conprouinciales et a se
            electos debent habere iudices. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e301">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e303">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e306" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e309"> Item <ref xml:id="gd-p2c3q6-Rd1e330">Anacletus [Papa, epist. I. c. 3.]</ref> Leges ecclesiae
            apostolica auctoritate firmamus, et peregrina iudicia submouemus. Unde et Dominus,
            mentionem faciens Loth, per Moisen loquitur, dicens: „Ingressuses quidem ut aduena,
            numquid ut iudices ?“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e313">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e315">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e318" type="question-title"> Nulli liceat aliarum prouinciarum
            iudicium expetere. Item Innocentius [Papa ad Victricium RothomagensemEpiscopum, epist.
            II. c. 3.]Non liceat cuiquam, sine preiudicio tamen Romanae ecclesiae, cui* in omnibus
            causis reuerentia debetur, relictis his sacerdotibus, qui in eadem prouincia
            Deiecclesias nutu diuino gubernant, ad alias conuolare prouin-cias uel aliarum
            prouinciarum episcoporum iudiciaexpeti uel pati. Quod si quis presumpserit, ab offitio
            cleri submotus et iniuriae reus ab omnibusiudicetur. </head>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e343">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e345">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e321"> Gratian. Reuerentia autem, que apostolicae debetur
            ecclesiae, et eius auctoritas intelligenda est, cum uel ad ipsam appellatum fuerit, uel
            ab ea iudices electi conceduntur . Unde Sixtus Papa, cum diceret: „ Conprouinciales et a
            se electos debent habere iudices, statim subiungit : „nisi fuerit appellatum </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e325">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e327">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e330" type="question-title"> Absque apostolicae sedis decreto
            extraneos iudices adire non possumus . </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e333"> Item <ref xml:id="gd-p2c3q6-Rd1e361">Anacletus [Papa, epist. I. c. 3.]</ref> Unaqueque prouincia
            tam iuxta ecclesiasticasquam iuxta seculi leges suos debet iustos et non iniquoshabere
            iudices, et non extraneos, nisi apostolicae huius sedis decreuerit auctoritas. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e337">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e339">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e342" type="question-title"> Super appellationem
            alteriusprouinciae iudices adire non oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e348"> Item ex <ref xml:id="gd-p2c3q6-Rd1e376">Romana Sinodo</ref>. 
            Neminem exhiberi de prouincia ad prouinciam uel de 
            comitatu ad comitatum oportet, nisi ad relationem iudicis
            179 ita ut actor rei forum sequatur. Et infra : </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e355"> §. 1. Illa, que sunt per unamquamque prouinciam, ipsius
            prouinciae sinodus dispenset, sicut in Niceno constat esse decretum concilio.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e382">
            §. 2. Ultra
            prouinciae terminos accusandi licentia non progrediatur. Omnis accusatio intra
            prouinciam audiatur et a conprouincialibus terminetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e385">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e387">C. XVII</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e364"> 
            Item. 
            Si quis clericus super quibuslibet criminibus accusatus
            fuerit, in prouincia, in qua consistit ille, qui pulsatur, suas exerat actiones, nec
            estimet eum accutor suus alibi aut longius ad iudicium pertrahendum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q6-Dd1e369">
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e371">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q6-Hd1e374" type="question-title"> Ubi crimen admittitur, ibi causa
            uentiletur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q6-d1e380"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c3q6-Rd1e403">decreto Adriani Papae.</ref> 
            Qui 195 crimen obicit sciat se probaturum. Reuera ibi causa
            agatur ubi crimen admittitur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>