<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO 27.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO 27.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d27">
        <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e103">DISTINCTIO 27</head>
        <div xml:id="gd-p1d27-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d27-d1e109">Quod autem unius uxoris uir episcopus iubetureligi, queritur, an de tempore
          ordinationis hoc sit accipiendum, ut tempore suae administrationis eius copula possit
          fungi, quam unicam et uirginem sibi desponsauit.</p>
        <p xml:id="gd-p1d27-d1e112">Hoc Martinus Papa prohibet dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d27-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e120" type="question-title">Non ordinetur diaconus, nisi castitatem professus
            fuerit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e123">Diaconus qui eligitur, si contestatus fuerit pro accipiendo matrimonio, et se dixerit
            in castitate permanerenon posse, hic non ordinetur. Quod si in ordinatione tacuerit et
            ordinatus fuerit, et postea matrimonium desidera-uerit, alienus sit a ministerio et
            uacet a clero.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d27-Dd1e123">
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e125">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e126">Hac auctoritate datur intelligi, quod illi, qui habent uxores uel accipere
            uolunt, nec diacones, nec sacerdotes fieri possunt, nisi continentiam profiteantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e130">
            §. 1. Si uero diaconus a ministerio cessare uoluerit, contracto matrimonio licite potest
            uti. Nam etsi in ordinatione sua castitatis uotum obtulerit, tamen tanta est uis in
            sacramento coniugii, quod nec ex uiolatione uoti potest dissolui coniugium ipsum.</p>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e129">Unde Augustinus in libro de bono coniugali ad Iulianum, [cap. io.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d27-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e136">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e139" type="question-title">Nubentes post uotum non sunt abinuicem separandi.</head>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e142">Quidam nubentes post uotum adulterosasserunt. Ego autem dico, quod grauiter
            peccant qui tales diuidunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d27-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e148">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e151" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e157">Item <ref xml:id="gd-p1d27-Rd1e159">Theodorus.</ref> Si uir uotum uirginitatis habens adiungituruxori, postea non dimittat uxorem, sed
            tribus annispeniteat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e160">Ieronimus uero scribit econtra:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d27-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e166">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e169" type="question-title">Dampnabile est uouentibus uelle nubere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e172">Vouentibus uirginitatem non solum nubere, sed etiam uelle dampnabile est.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d27-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e178">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e181" type="question-title">Dampnationem habebit, si nupserit, que uirginitatem
            uouit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e187">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d27-Rd1e188">contra Iouinianum, [lib. I.]</ref>
            Si nupserit uirgo, non peccat: non illa uirgo, que se met cultui diuino dedicauit.
            Harum enim si qua nupserit, habebit dampnationem, quia primam fidem irritam fecit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d27-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e193">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e196" type="question-title">Que sanctimonialem se esse fingit non ualet nubere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e202">
            Item <ref xml:id="gd-p1d27-Rd1e202">Nicolaus [Papa I. ad Albinum Viennens. ecclesiae Archiepiscopum.]</ref>
            Quod interrogasti de femina, que post obitummariti sui sacrum uelamen super caput suum
            inposuit, et finxit se sub eodem uelamine sanctimonialem esse, postea uero ad nuptias
            rediit: bonum mihi uidetur, quia per ypocrisim ecclesiasticam regulam conturbare u
            oluit, et non legitime in uoto suo permansit, ut penitentiam agat de illusione nefanda,
            et reuertatur ad id, quod spopondit, et in sacro ministerio permaneat, quod
            inchoauit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d27-Dd1e209">
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e211">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e214" type="question-title">Idem ibid.</head>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e217">Nam si consenserimus, quod omnia sacramenta ecclesiastica quisque prout uult fingat et
            non uere faciat omnis ordo ecclesiasticus turbabitur, nec catholicae fidei iura
            consistunt, nec canones sacri rite obseruantur. Quid enim profuit Simoni Mago baptismum
            sacrum ficte suscipere, et in Christianitate permansurum se finxisse, cum per Apostolum,
            fraude eius detecta, quod sibi futurum esset prenunciatum fuit? Ait enim: ,,Pecunia tua
            tecum sit in erditionem: cor enim tuum non est rectum coram Deo. enitentiam itaque age
            ab hac nequitia tua, et roga Deum, si forte remittatur tibi hec cogitatio cordis tui: in felle enim amaritudinis et
            obligatione iniquitatis uideo te esse.“ Ideo tales, nisi resipiscant, spirituali gladio
            percutere censemus. Non enim fas est Spiritui sancto mentiri, sicut Ananias et Saphira
            mentiti sunt, et statim perierunt.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d27-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e227">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e230" type="question-title">In sacris ordinibus constituti, non ducant uxores: et si
            duxerint, separentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e236">
            Item <ref xml:id="gd-p1d27-Rd1e228">Calix tus Papa [II.]</ref>
            Presbiteris, diaconibus, subdiaconibus et monachis concubinas habere, seu matrimonium
            contrahere penitus interdicimus; contracta quoque matrimonia ab huiusmodi personis
            disiungi, et personas ad penitentiam debere redigi, iuxta sacrorum canonum diffinitionem
            iudicamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d27-Dd1e233">
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e235">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e239">Hic distinguendum est, quod uouentium alii sunt simpliciter uouentes, de
            quibus Augustinus et Theodorus locuti sunt, alii sunt, quibus post uotum accedit
            benedictio consecrationis, uel propositum religionis, de quibus Ieronimus et Nicolaus et
            Calixtus scripserunt.</p>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e243">Unde contra eundem Iouinianum Ieronimus [lib. I.] scribens, ait:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d27-Dd1e247">
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e249">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d27-Hd1e252" type="question-title">Incestae sunt uirgines, que post consecrationem nubunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d27-d1e255">Virgines, que post consecrationem nupserint, non tam adulterae sunt, quam incestae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>