<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO V.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO V.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c33q3d5">
        <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e103">DISTINCTIO V.</head>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e106"> I. Pars. In penitencia autem, que peccatorem
          considerareoportet, Augustinus in libro de penitencia docet, dicens: </p>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d5-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e111">[C. I.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e114"> ,, Consideret qualitatem criminis in loco, in tempore, in
            perseuerantia, in uarietate personae, et quali hoc fecerit temptatione, et in ipsius
            uicii multiplici executione. Oportet enim peni-tere fornicantem secundum exellentiam sui
            status aut offitii, aut 'secundum modum meretricis, et in modo operis sui, et
            qualiterturpitudinem suam peregit^, si in loco sacrato , aut cui debuitexellentiam fidei
            (ut sunt domus dominorum, et aliorum multorum), si in tempore orationi constituto, ut
            festiuitates sanctorumet tempora ieiuniis Consideret, quantum perseuerauerit, et
            defleatquod perseueranter peccauit , et quanta fuerit nictus* in-pugnatione. Sunt qui
            non solum non uincuntur, sed ultro sepeccato offerunt, nec expectant temptationem, sed
            preueniuntuoluptatem, et pertractet s secum, quam multiplici actioneuicii delectabiliter
            peccauit . Omnis ista uarietas cpnfitendaest et deflenda, ut, cum cognouerit quod
            peccatum est multum,cito inueniat Deum propitium. §. 1. In cognoscendo augmentum peccati
            inueniat se, cuius etalis fuerit, cuius sapientiae, et ordinis, et statum omnem alterius
            non peccantis. Inmoretur insingulis istis, et sentiat modum criminis, purgans lacrimis
            omnemqualitatem uicii. §. 2. Defleat uirtutem, qua inierim caruit.Dolendum enim est, et
            dolore purgandum , non solum quiapeccauit, sed i quod se uirtute priuauit. Nam, licet
            speret seconsecuturum ueniam, dolere tamen potest, quia non promeruitunde remunerari
            confidat. §. 3. Anxietur et doleat, quod modo effugiens de preteritis penam, miser non
            inde exspectet gloriam, cuius omne tempus , quoniam breuissimum est,debuit decertauisse
            ad consequendum premium. §.4. Defleat etiam,quoniam offendens in uno factus est omnium
            reus. Ingratusenim extitit qui plenus uirtutibus Deum non omnino timuit. Inhoc enim
            quisque peccator fit culpabilior, quo est Deo acceptior.Ideo enim Adam plus peccauit,
            quia omni bono habundauit.Etiam alio modo offendens in uno est omnium reus, quiaomnis
            uirtus patitur detrimentum ab uno uicio. Nam si quiscadit in auariciam, largitatem
            destruit, et etiam™ castitatemminorauit. Amore enim pecuniae uel uiolaret castitatem,
            uelsaltim minus amaret. Si enim tanta propter Deum adhuc castitasinest, ut nolit eandem
            perdere, tamen saltim minori gaudio, minori affectione ™ tuetur eam, ubi uidet inde
            procedere dampnum pecuniae, sicque e£ m a&amp;Ys, que, etiamsi non expellantur, tamen
            perceptione ° unius uicii uel satis uel parum minuuntur, uel intentione deteriorantur.
            Unde omnis uirtus cuicumque crimini est deflenda, et de omnibus indulgentia estpetenda.
            §. 5. Animaduertere etiam oportet, et animaduertendodeflere animam proximi, quam
            fornicator Deo eripuit, uel ereptam in malo confirmauit; etiam quod exemplum extitit
            mali inoperatione sui criminis; cui magis profuisset, si aliis causa
            fuissetconuersionis. Gemat itaque aliorum uitam in sua corruptam,uel incorruptam
            conseruatam^v, et commodum proximi, quoddedisset exemplo boni. Doleat de tristicia, quam
            bonis peccandointulit, et de leticia, quam eis non adhibuit. Et non solum cogitetquid et
            qualiter fecerit, sed quam iniuste Deum, ut diximus,peccando offenderit. Timeat illam
            sentenciam ueritatis: „Nonpotestis duobus dominis seruire^ Immeat ergo, ne omnia
            bona,que fecit, dum in uno peccato perseuerauerit, excommunica-tione &lt;1 mali
            perdiderit, ut qui seruiuit diabolo per crimen,Deo , quas obtulit, uirtutes amiserit.
            Pium tamen est credere,ut recepta gratia Dei, que in eo destruit mala priora, etiam
            remuneret bona, ut, cum destruxerit quod suum non inuenit , amet et diligat bonum, quod
            etiam in peccante plantauit. §. 6. In omnibus dolens aut seculum derelinquat , aut
            saltim illa,que sine ammixtione mali non sunt amministrata, ut mercatura,et milicia, et
            alia, que utentibus sunt nociua, ut amministrationessecularium potestatum, nisi his
            utatur ex obedientiae licentia.Ponat se omnino in potestate iudicis, in iudicio
            sacerdotis, nichilsibi reseruans sui, ut omnia eo iubente paratus sit facere
            prorecipienda uita animae, quecumque faceret pro euitanda corporis morte, e£ hoc cum
            desiderio, quia uitam recuperat infinitam, ut Deus . Cum gaudio enim facere debet
            inmortalisfuturus que faceret pro differenda morte moriturus. Semperdeprecetur Deum,
            certus de uenia, qui omnibus modis et sine tedio dubius rogaret potestatem terrenam.
            Abstineat a multislicitis qui in libertate arbitrii conmisit illicita. Semper offeratDeo
            mentem, et cordis contritionem, deinde e/ quod potest depossessione; tunc quod o
            fferat^™ securus offerat. „Respexit^enim Dominus ad Abel, et ad munera eiusSed
            priusdicit ad Abel, quam ad munera Sumens enim mentem,quam cognouit humilem e/ puram,
            remunerauit eius largitatismunera. Ad Cayn uero non respexit, neque ad munera
            eius.Mentem enim eius, quam uiderat, quoniam non cognouit , eiusmunera non recepit, /n
            iudicio itaque y cordis considerandaest elemosina tribuentis, nec iam considerandum est
            quantum, sedqua mente, qua affectione dat quod potest. Vidua enim duobus,que habueraU,
            minutis larga, plus omnibus posuiU . Quiigitur peccata sua redimere uult temporalium
            oblatione,caueaD* prius offerat mentem. §. 7. Cautus sit , ne uere-cundia ductus diuidat
            apud se confessionem, ut diuersa diuersisuelit sacerdotibus manifestare. Quedam™ dd enim
            uni celantVque alii manifestanda conseruant ™, quod est se laudare, etad ypocrisim
            tendere, et semper uenia carere, ad quam per frusta totam putat per uenire. §.8.
            Paueat^ift preter eass quemuera delectat penitencia; non prius ad corpus Domini accedat
            , quam confortet ^** bona^ conscientia. Sed in hac separationetremendum “ iudicium
            cogitet, ubi kk maius** et terribiliusinpenitentes separabit in ignem. Doleat N, quod
            nondum audet sumere, quem multum desiderat , cibum salutarem. Isti suntdigni fructus
            penitenciae, animam captiuam elaqueantes et inlibertate seruantes. §. 9. Cohibeat se
            preterea a ludis , aspectaculis seculi, qui perfectam uult consequi gratiam remissionis.
            Nam Dina , si se cohibuisset, si™ inter suos remansisset, ab extraneo raptore corrupta
            non essef. Tanto ita-que magis sibi anima caueat et cohibeat se, que sepe uelsemel rapta
            est et corrupta; timeat iam docta experimento, quodignorauit uirgo; eligat quem
            imitetur; non sequatur quem animus suus dampnat. Se enim iudicat qui penitenciae fructus
            non habentem a se non elongat. Laudat pp enim et amat quosdigne fructificare non
            ignorat; querat fructus dignos etsi nondignos penitenciae. Sunt enim digni fructus
            uirtutum fructus,qui non sufficiunt penitentibus. Penitencia enim grauioresexpostulat^,
            ut sic pacetur ecclesia, ut, pacata dolore etgemitibus, mortuis uitam qq inpetret. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d5-Dd1e118">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e120">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e123" type="question-title"> Penitens negotiationis lucra
            abiciat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e126"> Item Leo Papa [epist. XC. al. XCII. ad Rusticum
            Episcopum, c. 9.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e129"> II. Pars. Qualitas lucri negotiantem aut accusat*, aut
            arguit, quia et est honestus questus, et turpis. Verumtamen penitenti utilius est
            dispendia pati,quam periculis negotiationis astringi, quia difficile estinter ementis
            uendentisque commercium non interuenirepeccatum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d5-Dd1e133">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e135">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e138" type="question-title"> Post penitenciam ad miliciam
            secularem redire non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e141"> Idem [ibidem, c. io.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e144"> Contrarium omnino est ecclesiasticis regulis, post
            penitenciae actionem redire ad miliciam secularem, cumApostolus dicat: ,,Nemo militans
            Deo inplicat se negociis secularibus." Unde non est liber a laqueis diaboliqui se
            miliciae mundanae uoluerit implicare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d5-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e151">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e154" type="question-title"> Decennio peniteant qui post
            penitenciam ad secularem miliciam redeunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e157"> Item ex Ni ceno Concilio, [c. ii.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e160"> Si qui uero per Dei gratiam uocati primo quidem
            ostenderunt fidem suam deposito miliciae cingulo, post hec autem ad proprium uomitum
            reuersi sunt, ut et pecunias darent, et ambirent rursus ad miliciam, isti decem annis
            sint inter penitentes post primum triennium, quofuerint inter audientes. Ab omnibus uero
            illud precipueobseruetur, ut animus eorum et fructus penitenciae attendatur. Quicumque
            enim cum omni timore, et lacrimisperseuerantibus, et operibus bonis conuersationem
            suamnon uerbis solis, sed opere et ueritate demonstrant, cumtempus statutum a his fuerit
            inpletum, et orationibusiam ceperint conmunicare, licebit episcopo etiam humaniuscirca
            eos aliquid cogitare. Qui uero indifferentem habuerint lapsum, et sufficere sibi, quod
            ecclesiamintroierint, arbitrantur, isti omnimodo tempora statutaconplebunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d5-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e166">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e169" type="question-title"> A conmunione suspendantur qui
            post penitenciam ad secularia redeunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e172"> Item ex Concilio Aur elianensi [I., c. 13.]De his, qui
            suscepta penitencia religionem suae professionis obliti ad secularia relabuntur, placuit
            eos et a conmunione suspendi, et ab omnium catholicorum conuiuiisseparari. Quod si post
            interdictum cum eis quisquepresumpserit manducare, et ipse conmunione priuetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d5-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e178">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e181" type="question-title"> Que sit falsa penitencia. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e184"> Item Gregorius [VII. in Sinodo Romana, celebrata anno
            1078., c. 6.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e187"> III. Pars. Falsas penitencias dicimus, que non secundum
            auctoritatem sanctorum Patrum pro qualitate criminuminponuntur. Ideoque miles, uel
            negotiator, uel alicuioffitio deditus, quod sine peccato exerceri non possit, siculpis
            grauioribus irretitus ad penitenciam uenerit, uel quibona alterius iniuste detinet, uel
            qui odium in cordegerit, recognoscat, se ueram penitenciam non posseperagere, per quam
            ad eternam uitam ualeat peruenire, nisinegotium relinquat, uel offitium deserat, et
            odium excorde dimittat, bona quidem que iniuste abstulit, restituat, arma* deponat,
            ulteriusque non ferat, nisi consilioreligiosorum episcoporum pro defendenda iusticia.
            Netamen desperet, interim quicquid boni facere poterit hortamur ut faciat, ut omnipotens
            Deus cor illius illustret adpenitenciam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d5-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e193">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e196" type="question-title"> Post conuersionem ad negotium
            redire non licet, quod sine peccato agi non potest. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e199"> Item Gregorius in omel. XXIV. [Euangel.]Negotium, quod
            ante conuersionem sine peccato extitit,hoc etiam post conuersionem repetere culpa non
            fuit.Sunt enim pleraque negotia, que sine peccatis exhiberiaut uix, aut nullatenus
            possunt. Que ergo ad peccatum </p>

          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e202"> inplicant, ad hec necesse est ut post conuersionem animus
            non recurrat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d5-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e208">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d5-Hd1e211" type="question-title"> De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e214"> Item Innocentius II. [in Concilio Romano, c. 22.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d5-d1e217"> IV. Pars. Fratres nostros et presbiteros ammo-nemus, ne
            falsis penitenciis laicorum animas decipi et ininfernum pertrahi patiantur. Falsam autem
            penitenciamesse constat, cum spretis pluribus de uno solo penitenciaagitur, aut cum sic
            de uno agitur, ut ab alio non discedatur.Unde scriptum est: „Qui totam legem
            obseruauerit,offendat autem in uno, factus est omnium reus;“ scilicetquantum ad uitam
            eternam; sicut enim si peccatis omnibus esset inuolutus, ita si in uno tantum maneat,
            eternaeuitae ianuam non intrabit. Falsa est etiam penitencia,cum penitens ab offitio uel
            curiali uel negotiali non recedit, quod sine peccatis nullatenus agi preualet;aut si
            odium in corde gesserit, aut si offenso cuilibet nonsatisfaciat s, aut si offendenti
            offensus non indulgeat, autsi arma quis contra iusticiam gerat. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
