<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LIV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LIV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d54">
        <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e103">DISTINCTIO LIV.</head>
        <p xml:id="gd-p1d54-d1e106">GRATIANUS. •</p>
        <p xml:id="gd-p1d54-d1e109">I. Pars. Serui autem ordinari prohibentur, nisi a propriis dominis libertatem legitimam
          consequantur.</p>
        <p xml:id="gd-p1d54-d1e112">Unde Leo Episcopus omnibus scribit Episcopis:</p>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e120" type="question-title">. Seruus ad clericatus offitium non promoneatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e123">Nullus* episcoporum seruum alterius ad clericatus offitium promouere presumat, nisi
            forte eorum petitio aut uoluntas accesserit, qui aliquid sibi in eo uendicant
            potestatis. Debet enim esse inmunis ab aliis, qui diuinaemiliciae est aggregandus, ut a
            castris dominicis, quibusnomen eius asscribitur, nullius necessitatis uinculis
            abstrahatur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e126">Nulli de seruili condicione ad sacros ordines pro-moueantur, nisi prius a dominis
            propriis legitimam libertatem consequantur; cuius libertatis charta ante ordinationem in
            ambone publice legatur, et, si nullus contradixerit, rite consecrabuntur. Porro seruus
            non canonice consecratus, postquam de gradu deciderit, eius condicionissit, cuius fuerat
            ante gradum.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e129">[PALE A.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e136">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e139" type="question-title">. Ex Concilio Cartaginensi I.*, c. 8.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e142">Magnus episcopus Astiagensis dixit, quid dilectioniuestrae uidetur, procuratores,
            actores et executores, seucuratores pupillorum si debeant ordinari? Gratus
            episcopusdixit: si post deposita uniuersa et reddita ratiocinia actusuitae ipsorum
            fuerint conprobati in omnibus, debent etcum laude cleri, si postulati fuerint, honore
            munerari.Si enim ante libertatem negociorum uel offitiorum abaliquo sine consideratione
            fuerint ordinati, ecclesia infamatur**. Uniuersi dixerunt: Recte omnia statuit
            sanctitastua, ideoque ita est et nostra ista quoque sentencia.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e148">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e151" type="question-title">. Post donum libertatis famuli ecclesiae deuocenturin
            clerum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e154">Item ex Concilio Tolletano IX. [c. ii.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e157">Qui ex famulis ecclesiae seruituri deuocantur inclerum ab episcopis suis, necesse est,
            ut libertatis percipiant donum, et si honestae uitae claruerint meritis ad-iuti, tunc
            demum maioribus fungantur offitiis. Quos ueroflagitii sordidauerit incorrigibilis noxa,
            perpetua seruituscondicionis religet in catena.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e160">Gratian. Qui autem a dominis suis ordinandi libertatem consequuntur, ab eorum
            patrocinio penitus debent esse alieni, utin nullo eorum obsequiis inueniantur
            obnoxii.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e164">• Unde in Concilio Tolletano IV. [c. 73.] legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e170">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e173" type="question-title">. Ad clericatum suscipiantur^ qui nullo obsequio retento a
            dominis suis libertatem percipiunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e176">Quicumque libertatem a dominis suis ita percipiunt, ut sibi in eis nullum obsequium
            patronus retentet, isti, sisine crimine sunt, ad clericatus ordinem liberi suscipiantur,
            quia directa manumissione absoluti noscuntur. Quiuero retento obsequio manumissi sunt,
            pro eo, quod adhucpatroni seruitute tenentur obnoxii, nullatenus sunt adecclesiasticum
            ordinem promouendi, ne, quando uoluerinteorum domini, fiant ex clericis serui.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e179">[PALE A.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e185">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e188" type="question-title">. Ex Concilio Tolletano*, c. 82JDe seruorum ordinatione, qui
            passim ad gradus ecclesiasticos promouentur, placuit omnibus cum sacris
            canonibusconcordari debere, et statutum est, ut nullus episcoporumdeinceps eos ad sacros
            ordines promouere presumat, nisiprius a dominis propriis libertatem consecuti fuerint.
            §. 1.Et si quilibet seruus dominum suum fugiens aut perlitteras., aut adhibitis testibus
            munere conductis uel corruptis, aut qualibet calliditate uel fraude ad gradus
            ecclesiasticos peruenerit, decretum est, ut deponatur, et dominuseius eum recipiat. §.
            2. Si uero auus uel pater ab aliapatria in aliam migrans in eadem prouincia filium
            genuerit,et ipse filius ibidem educatus et ad gradus ecclesiasticospromotus fuerit, et
            utrum seruus sit ignotum sit, et posteaueniens dominus illius legibus eum acquisierit,
            sancitum est,ut, si dominus eius illi libertatem dare uoluerit, in gradusuo permaneat.
            §.3. Si uero eum catena seruitutis a castrisdominicis abstrahere uoluerit, gradum
            amittat, quia iuxtasacros canones uilis persona manens sacerdotii dignitatefungi non
            potest.]</head>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e194">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e197" type="question-title">. Sine consensu patroni non ordinetur, qui patrocinio
            cuiuslibet est obligatus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e200">Item ex Concilio Martini Papae.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e203">Si quis obligatus est tributo seruili, uel aliqua condicione, uel patrocinio cuiuslibet
            domus,non est ordinandus clericus, nisi probatae uitae fuerit, et patroni
            consensusaccesserit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e206">[PALE A.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e210">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e212">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e215" type="question-title">. Ex Concilio Tolletano*, c. 2.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e218">De rebus uero illorum uel peculiari, qui a propriis dominis libertate donantur, ut ad
            gradus ecclesiasticos iure promoueantur, statutum est, ut in potestate
            dominorumconsistat, quicquid ante libertatem habuerunt utrum illisconcedere, an sibi
            retinere uoluerint.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e221">Gratian. Ceterum, si a dominis suis libertatem consecuti non fuerint, et ad
            ecclesiasticos ordines aliquo modo irrepserint,presbiter peculii amissione mulctetur,
            diaconus uero aut uica-rium pro se prestabit, aut in seruitutem reuocabitur ; ceteri
            uerogradus non possunt quemquam a nexu seruitutis absoluere.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e224">Unde Gelasius scribit Martino et Iusto Episcopis:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e229">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e231">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e234" type="question-title">. Seruus si latenter irrepserit ad sacerdotium, peculii
            amissione multetur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e237">Ex5 antiquis regulis et nouella sinodali explanatione conprehensum est, personas
            obnoxias cingulo celestismiliciae non precingi. Sed nescio utrum ignorantia autuoluntate
            rapiamini, ita ut ex hac causa nullus pene episcoporum uideatur extorris. Ita enim nos
            frequens etplurimorum querela circumstrepit, ut ex hac parte nichilpenitus putetur
            constitutum. §. i. Actores siquidemillustris uiri filii nostri Amandiani grauiter
            conqueruntur,homines suo iuri debitos alios iam clericos, alios iamdiaconos ordinatos,
            cum non solum post modernum concilium (quod tantorum collectione pontificum sub
            omniumsaluberrimae prouisionis assensu constat esse perfectum)huiusmodi personae suscipi
            non deberent, uerum etiam,si qui forte in diuinae cultu miliciae ante fuerint ignorantia
            faciente suscepti, eliminari prorsus et exuti religiosopriuilegio, ad dominorum suorum
            possessiones iusta debuerint ammonitione compelli. Et ideo, fratres karissimi,eos, quos
            supradicti uiri actores in clericatus offitio mon-strauerint detineri, discussos et
            obnoxios adprobatos,custodito legum tramite sine intermissione restituite, itaut si quis
            iam ex his presbiter reperitur, in eodem gradupeculii sola amissione multatus maneat.
            Diaconusuero aut uicarium prestet, aut, si non habuerit, ipsereddatur. Reliqua uero
            offitia sciant, neminem posse abobnoxietate s, si conuincitur, uendicari, quatenus
            hocordine custodito nec dominorum iura, nec priuilegia ullaratione turbentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e241">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e243">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e246" type="question-title">. Seruus clericus factus seruituti maneat obnoxius.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e249">Idem Herculentio, Stephano et Iusto Episcopis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e252">Frequens quidem et assidua nos querela circumstrepit de his pontificibus, qui nec
            antiquas regulas, nec decreta nostra nouiter directa cogitantes, obnoxias possessoribus
            illigatasque personas uenientes ad clericale cingulum non refutant. §. i. Nuper etenim
            rectores illustris feminae Placidiaespetitorii oblatione conquesti sunt, Sabinum
            Marcellianensis siue Cusilinatisurbis antistitem Antiochum seruum iuris patronae suae
            (absentis dominae occasione captata) ad presbiterii honoremusque perductum, eiusque
            fratrem Leoncium clericalisoffitii priuilegio decorasse. Et ideo, fratres carissimi,
            inter supradictos actores, et eos, qui extremae condicionis repetunturobiectu,
            cognitionem uobis nostra auctoritate deputamus,ut omni ueritate discussa, si reuera
            obiectam sibi maculamiustae refragationis non poterit ratione diluere,Leoncium clericum,
            quem gradus prefinitus legibus nondefendit, ad sequendam condicionis suae
            necessitatemmodis omnibus redibete* Antiochum uero, quia propter sacerdotium iam retolli
            non potest, si in suaecclesia in hoc in quo est honore collocare desiderat,non uelud
            redditum sibi habeat, sed pro ministeriorum pcelebratione susceptum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e256">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e258">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e261" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e264">Idem Rufino et Aprili Episcopis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e267">Quis aut leges principum, aut patrum regulas, aut ammo-nitiones modernas dicat debere
            contempni, nisi qui inpuni-tum sibi tantum existimat transire commissum? Actores
            siquidem filiae nostrae illustris et magnificae feminae Maximae petitorii nobis
            insinuatione conquesti sunt, Sil-uestrum atque Candidum, originarios suos, contra
            constituciones, que supra dictae sunt, etiam contradictionepreeunte a Lucerino pontifice
            diacones non legitimeordinatos. Et ideo, fratres karissimi, tantae preuaricatio-nis
            excessus noueritis sagacius inquirendos, et, si constiteritquerelam ueritate fulciri,
            continuo, qui contradictione preeunte non legitime sunt creati, a sacris offitiis
            repellantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e273">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e276" type="question-title">. Nec ad religiosae uitae propositum, nec ad clericatus
            offitium sine dominorum consensu serui admittantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e279">Item eisdem.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e282">Generalis etiam querelae uitanda presumptio est, qua propemodum causantur
            uniuersi,passim seruos et originariosdominorum iura possessionemque* fugientes, sub
            religiosae conuersationis obtentu uel ad monasteria sese conferre, uel ad ecclesiasticum
            famulatum conniuentibus quoquepresulibus indifferenter admitti. Que modis omnibus
            estamouenda pernicies, ne per Christiani nominis institutum autaliena peruadi, aut
            publica uideatur disciplina subuerti;precipue cum nec ipsam ministerii clericalis hac
            obligationefuscari dignitatem conueniat, cogaturque pro statu militantium sibi
            condicioneque iurgari, aut uideri (quod absit)obnoxia. Quibus sollicita competenter
            interdictione prohi-</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e285">bitis, quisquis episcopus, presbiter, diaconus, uel eorum, qui monasteriis preesse
            noscuntur, huiusmodi personas apud se tenentes non restituendas patronis, aut deinceps
            uel ecclesiae seruituti, uel religiosis congregationibus putauerint applicandas, nisi
            uoluntate forsitan dominorum subscriptionis testimonio primitus absolutasuel legitima
            transactione concessas, periculum se propriihonoris non ambigant communionisque
            subituros, sisuper hac re cuiusquam uerax nos querela pulsauerit. §. i.Magnis quippe
            studiis secundum B. Paulum Apostolum precauendum est, ne fides et disciplina
            Dominiblasphemetur. Idem**: §. 2. Nichil perire credimusecclesiasticis utilitatibus, si
            que sunt aliena reddantur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e289">II. Pars. Gratian. Hoc tunc obseruandum est, cum dominus et seruus eiusdem professionis
            inueniuntur. Ceterum si Iudeus Christianum mancipium emerit, iudicis uel episcopi
            auctoritate, etiam eo inuito, ad libertatem debet perduci.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e292">Unde Gregorius Libertino Episcopo.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e296">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e298">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e301" type="question-title">. Ad libertatem perducantur mancipia Christiana a Iudeis
            conparata.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e304">Mancipia Christiana, quecumque" Iudeum conparasse patuerit, ad libertatem iuxta legum
            precepta sine ambiguitate perducite, ne, quod absit, religio Christiana Iudeissubiecta
            polluatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e308">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e310">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e313" type="question-title">. Offitia publica Iudeis non sunt committenda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e316">Item ex Concilio Tolletano III. [c. 14.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e319">Nulla offitia publica Iudeis iniungantur, per que eis occasio tribuatur penam
            Christianis inferre. Si qui ueroChristiani ab eis in Iudaismo ritu sunt maculati
            ueletiam circumcisi, non reddito pretio ad libertatem et religionem redeant
            Christianam.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e322">Gratian. De his autem, qui in infidelitate empti ad gratiam baptismi uenire desiderant,
            quid fieri debeat, Gregorius scribitFortunato Neapolitano Episcopo, [lib. V. epist.
            31.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e327">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e329">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e332" type="question-title">. In libertatem uendicentur serui, qui ab infidelitate ad
            fidem accedunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e335">Fraternitatem uestram oportet esse sollicitam, si de Iudeorum seruitio non solum
            Iudeus, sed etiamquisquam paganorum fieri uoluerit Christianus, postquamuoluntas eius
            fuerit patefacta, ne hunc sub quolibet ingenio uel argumento cuipiam Iudeorum uenundandi
            facultassit; sed is, qui ad Christianam conuerti fidem desiderat,defensione uestra in
            libertatem modis omnibus uendicetur.§. 1. Hi uero, quos huiuscemodi oportet seruos
            amittere,ne forsitan utilitates suas irrationabiliter existimentinpediri, sollicita uos
            hoc conuenit consideratione ser-uare, ut, si paganos, quos mercimonii causa de
            externisfinibus emerint, infra tres menses, dum emptor, cui uenditifuerants, non
            inuenitur, fugere ad ecclesiam forte contigerit, et uelle se dixerint Christianos fieri,
            uel etiam extraecclesiam hanc talem uoluntatem prodiderint, pretium eorum a Christiano
            scilicet emptore percipiant. Siautem post prefinitos tres menses quisquam
            huiuscemodiseruorum Iudaicorum uelle suum dixerit, et fieriuoluerit Christianus, nec
            aliquis eum postmodum emerit,nec dominus qualibet occasionis specie hunc
            audeatuenundare, sed ad libertatis proculdubio premia perducatur,quia hunc non ad
            uendendum, sed ad sibi seruiendum dicitur conparasse.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e338">[PALE A</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e342">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e344">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e347" type="question-title">. Idem Ianuario Caralitano Episcopo, lib. III. epist.
            9.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e350">Si quilibet Iudeorum seruus ad uenerabilia loca confugerit causa fidei, nullatenus eum
            patiamini preiudicium sustinere; sed siue olim Christianus, siue nunc fuerit baptizati,
            sine ullo Christianorum* pauperum damno religiosoecclesiasticae pietatis patrocinio in
            libertatem modis omnibusdefendatur.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e353">[PALE A.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e357">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e359">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e362" type="question-title">. Item ex Concilio Tolletano XII. c. 9.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e365">Et si Iudeorum serui, nec dum adhuc conuersi, ad Christi gratiam conuolauerint,
            libertate donentur.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e368">[PALE A.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e372">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e374">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e377" type="question-title">. Item ex Concilio Matisconensi I. c. 16.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e380">Presenti* concilio Deo auctore sancimus, ut nullum Christianum mancipium Iudeo deinceps
            seruiat; sed datispro quolibet bono mancipio duodecim solidis ipsum mancipium quicumque
            Christianus seu ad ingenuitatem,seu ad seruitium licentiam habeat redimendi. Et si
            Christianus fieri desiderat, et non permittitur, similiter faciat,quia nefas est, quem
            Christus Dominus sanguinis suieffussione redemit, blasphemum Christianae religionisin
            uinculis tenere. Quod si acquiescere his, que statuimus, quicumque Iudeus noluerit,
            quamdiu ad pecuniamconstitutam uenire distulerit, liceat mancipium ipsumcum Christianis
            ubicumque uoluerit habitare.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e384">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e386">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e389" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e392">Item ex Concilio Aurelianensi [I. c. 5.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e395">III. Pars. Si seruus, absente aut nesciente domino, episcopo sciente quod seruus sit,
            presbiter aut diaconus ordinatus fuerit, ipso in clericatus offitio permanente,
            episcopus eum domino duplici satisfactione</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e398">recompenset. Si uero episcopus eum seruum nescierit, qui testimonium perhibent, aut eum
            supplicauerint ordinari, simili redibitione teneantur obnoxii.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e402">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e404">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e407" type="question-title">. 236 a</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e410">Constitutio noua*.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e413">Si seruus, sciente et non contradicente domino, in clero fuerit ordinatus, ex hoc ipso
            liberet ingenuus erit. Sedsi ignorante domino, licet, ei intra spatium uniusanni et
            seruilem fortunam probare, et seruum suumaccipere. Verum et, si legitimo probatus
            ex-</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e416">Berimento monachus efficiatur, euadit iugum seruitutis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e420">►ebent enim per triennium antequam monachi efficiantur in monasterio permanere, postea
            uero si monachi effectifuerint, liberi efficiuntur. Episcopalis ordo liberat afortuna
            seruili uel ascriptitia, sed non a curiali siue offi-tiali, nam et post ordinationem
            durat. Sed et iuspatriae potestatis soluit episcopalis dignitas. Inscripti-cioss uero in
            ipsis possessionibus clericos etiam preteruoluntatem dominorum fieri permittimus, ita
            tamen, utclerici facti inpositam sibi agriculturam adinpleant.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e425">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e427">C. XXL De eodem</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e430" type="question-title">.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e433">Item Leo^- omnibus Episcopis, [epist. I. c. i.]Admittuntur passim ad sacrum ordinem,
            quibus nullanatalium, nulla morum dignitas suffragatur, et qui a dominissuis consequi
            libertatem minime potuerunt, ad fastigiumsacerdotii (tamquam seruilis uilitas hunc
            honorem capiat)prouehuntur. Ab his itaque, fratres karissimi, omnesuestrae prouinciae
            abstineant sacerdotes, et non tantum abhis, sed etiam ab aliis originariis, uel qui
            alicui conditioniobligati sunt, uolumus temperari, nisi forte eorum peticioaut uoluntas
            accesserit, qui aliquid sibi in eos uendicantpotestatis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e436">IV. Pars. Gratian. De seruis monasterii queritur, an ecclesiasticis offitiis possint
            aggregari, an non. Sed famuli ecclesiarum non sunt ordinandi, sicut supra dictum est,
            nisi a propriis episcopis libertatem consequuntur. Porro seruus monasterii libertatem
            consequi non ualet*, non ergo ad clericatum sibiaccedere licet. Quod autem liber fieri
            non possit, probaturauctoritate Octaua e Sinodi, in qua sic statutum legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e440">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e442">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e445" type="question-title">. Monasterii seruum abbati uel monacho non licet facere
            liberum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e448">Abbati uel monacho monasterii seruum non licebit facere liberum. Qui enim nichil
            proprium habet, libertatem reialienae dare non potest, nam, sicut et seculi
            legessanxerunt, non potest alienari possessio, nisi a propriodomino.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e451">Gratian. Hac auctoritate prohibentur serui adipisci libertatem recedendi ab obsequio^
            monasterii, sed non prohibentur nancisci libertatem promouendi ad sacros ordines. Potest
            enimin sacris ordinibus constitutus monasterii obsequiis perpetuo deser-uire, ac sic
            seruus monasterii et libertatem adipisci et sacrisoffitiis ualet associari. Unde in alio
            capitulo prefatae constitucionis hec causa redditur: „Iniustum* est enim, ut
            monachisrurale opus facientibus serui eorum otio torpeant ac deliciisaffluantP.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e454">V. Pars. Gratian. Quod autem serui ecclesiarum (quonomine etiam monasterii seruos
            significari intelligimus) ad sacraereligionis propositum debeant assumi, auctoritate
            beati Gregorii probatur, qui gener ali Sinodo residens dixit:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e458">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e460">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e463" type="question-title">. Si conuersationis probatae fuerit famulus ecclesiae, potest
            ordinari.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e466">Multos ex ecclesiastica familia nouimus ad omnipotentis seruitium festinare, ut ab
            humana seruitute liberi in diuino seruitio ualeant in monasteriis conuersari.Quod si
            passim dimittimus, omnibus fugiendi ecclesiastici iuris dominium occasionem prebemus. Si
            uero festinantes ad omnipotentis seruitium incaute retinemus, illiinuenimur negare
            quedam, qui dedit omnia. Unde necesseest, ut si quiss ex iuris ecclesiastici uel
            secularis miliciaeseruitute ad Dei seruitium conuerti desiderat, probeturprius in
            laicali habitu constitutus. Et si mores eiusatque conuersatio bono desiderio illius
            testimonium ferunt,absque ulla retractione in monasterio omnipotenti Domino seruire
            permittatur, ut ab humano seruitio liberrecedat, qui diuino amore districtiorem appetit
            subire seruitutem. Si autem et in monachicohabitu secundum Patrum regulas
            irreprehensibiliter fueritconuersatus, post prefixa sacris canonibus temporaiam ad
            quodlibet ecclesiasticum offitium prouehatur,si tamen illis non fuerit criminibus
            maculatus, que intestamento ueteri morte mulctantur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e469">Gratian. Ecce, quomodo serui ad clericatum ualeant assumi, uel quomodo non admittantur.
            Liberti quoque non sunt promouendi ad clerum, nisi ab obsequiis sui patroni fuerint
            absolutiUnde in Concilio Eliberitano, [c. 8o.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d54-Dd1e473">
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e475">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p1d54-Hd1e478" type="question-title">. Absque patroni consensu^- libertus non promoueatur ad
            c/erwm.</head>
          <p xml:id="gd-p1d54-d1e481">Prohibendum est, ut liberti, quorum patroni in seculo fuerint, ad clerum non
            promoueantur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>