<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XVI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XVI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d16">
        <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e103">DISTINCTIO XVI.</head>
        <p xml:id="gd-p1d16-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d16-d1e109">I. Pars. Apostolorum canones, qui per Clementem Romanum Pontificem, sicut quidam
          asserunt, dicuntur esse translati*, sunt quinquaginta.</p>
        <p xml:id="gd-p1d16-d1e112">Hos non recipiendos, sed inter apocrifa deputatos, Ysi-do rus scribit dicens:</p>
        <div xml:id="gd-p1d16-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e117">C. I.</head>
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e120" type="question-title">Apostolorum canones apostolica reiciuntur auctoritate.</head>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e123">Canones**, qui dicuntur apostolorum, seu quia eosdem nec sedes apostolica recipit, nec
            sancti Patres illis consensum prebuerunt, pro eo quod ab hereticis sub nomine
            apostolorum compositi dignoscuntur, quamuis in eis inue-niantur utilia, auctoritate
            tamen canonica atque apostolica eorum gesta constat esse remota atque inter apocrifa
            deputata.</p>

          <p xml:id="gd-p1d16-d1e126">ZepJierinus autem e contra scribit Episcopis per Siciliam constitutis, [epist. I.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d16-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e133">C. II.</head>
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e136" type="question-title">Apostolorum canones sunt recipiendi.</head>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e139">Sexaginta* sententias apostoli prescripserunt cum aliis quam plurimis episcopis, et
            seruandas esse cen-suerunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d16-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e145">C. III.</head>
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e148" type="question-title">Exceptis quinquaginta capitulis canones apostolorum inter
            apocrifa deputantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e151">Item Leo* Papa IX. contra epistolam Nicet a e Abbatis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e154">Clementis librum, id est Petri apostoli itinerarium, et canones apostolorum numerant
            Patres inter apocrifa, exceptis quinquaginta capitulis, que decreuerunt orthodoxae fidei
            adiungenda.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e157">[C. IV. Item] VI. Sinodus, cap. 2.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e161">Placuit huic sanctae Sinodo, ut amodo confirmata et rata sint canonum apostolorum
            LXXXV. capitula.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e164">Epistola* Ysidori in capite canonum .</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e167">Ysidorus** seruus Christi lectori suo conseruo. §. k Propter eorum auctoritatem ceteris
            conciliis preponimuscanones, qui dicuntur apostolorum, licet a quibusdam apo-crifi
            dicantur, quoniam perplures eos recipiunt, et sancti Patres eorum sententias sinodali
            auctoritate robo-rauerunt et inter canonicas posuerunt constitutiones. Item. §. 2.
            Primus ordo, ut predictum est, de celebrando concilio insertus habetur, et postmodum
            canonum apostolorum, ac primorum apostolicorum (id est, a S. Clemente usque ad S.
            Siluestrum) decretorum atque diuersorum conciliorum breuiarium est interpolatum, sequens
            ordinem suum.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e170">Gratianus. Item cum Adrianus Papa sextam sinodum recipiat cum omnibus canonibus suis,
            cum etiam sancta octo universalia concilia professione Romani Pontificis sint roborata,
            in septima autem Sinodo, siue in sexto concilio, apostolorum canones sint recepti et
            approbati: patet, quod non sunffiz inter apocrifa deputandi.</p>





          <p xml:id="gd-p1d16-d1e173">Scribit Adrianus Papa Tharasio Patriarchae:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d16-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e179">C. V.</head>
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e182" type="question-title">Sexta sinodus auctoritate Adriani corroboratur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e185">Sextam* sanctam sinodum recipio cum omnibus canonibus suis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e188">Gratianus. Sed dubitatur de ea, an canones conscripserit, quod ex quarta actione sextae
            ** sinodi facile absoluitur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e191">Ait enim Petrus Episcopus Nicomediae:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d16-Dd1e195">
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e197">C. VI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e200" type="question-title">Sexta sinodus canones conscripsit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e203">Habeo * librum continentem canones sanctae sinodi sextae. Patriarcha dixit: §. i.
            Quidam per ignorantiam scandalizantur pro canonibus istis, dicentes: Numquid sexta
            6frxodt&amp; catndtteS fecit? fidant ergo, quoniam saitcta sifiodas sexta sub
            Constantino congregata est contra eos, qui dicebant unam operationem esse et uoluntatem*
            in Christo, in qua sancti Patres illos utpote hereticos anathematizaue-runt, et
            orthodoxam fidem explanauerunt.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e206">II. Pars. §. 2. Soluta est hec sinodus Constantini XIV. anno. Post quatuor uero aut
            quinque annos iidem sancti Patres congregati sunt sub Iustiniano, filio Constantini, et
            redictos canones promulgauerunt, de quibus nullus du-itet. Qui enim sub Constantino in
            Sinodo fuerunt, iidem ipsi sub Iustiniano istis canonibus subscripserunt. Oportebat
            enim, ut sinodus uniuersalis canones ecclesiasticos promulgaret. Item: §. 3. Sancta
            sinodus sexta post promulgatam ab ea diffinitionem contra Monothelitafc, Constantino
            imperatore, qui eam congregauerat, non post multo defuncto, Iustiniano filio eius
            regnante pro eo. $.4. Eadem sancta sinodus diuinitus inspirata iterum Constantinopo-lim
            quarto aut quinto anno congregata est, et canones CII. numero ad correctionem ecclesiae
            promulgauit.</p>

          <p xml:id="gd-p1d16-d1e209">Gratian. Ex his ergo colligitur, quod sexta sinodus bis congregata est: primo sub
            Constantino et nullos canones constituit; secundo sub Iustiniano filio eius, et prefatos
            canones promulgauit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e213">Unde sancti Patres in eadem Sinodo secundo congregati dixerunt:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d16-Dd1e217">
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e219">C. VII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e222" type="question-title">Constitutiones sinodi sextae.</head>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e225">Quoniam* sanctae et uniuersales sinodi, quinta sub Iustiniano Augusto, sexta sub
            Constantino patre suoAugusto, de misterio** fidei plenissime disputantes, canones non
            fecerunt, sicut ceterae quatuor uniuersales sinodi: propterea nos conuenientes in hanc
            imperialem urbem sacros canones conscripsimus. Item: f. 1. Placuit huic sanctae Sinodo,
            ut amodo confirmata et rata sint canonum apostolorum LXXXV. capitula. Item: §. 2.
            Confirmamus*** et ceteros sanctorum canones et sinodos, id est, Nicenam, Anchiritanam,
            Neocesariensem, Gangrensem, Antiocenam, Laudicensem, Constantinopolitanam, Ephesi-nam
            primam, Calcedonensem, Sardicensem et Cartaginen-sem****, et opuscula Theophili
            Alexandrini episcopi, et martirisf, Trismegisti Gregorii, Neocesariensis episcopi,
            Athanasii episcopi Alexandrini, Basilii Cesareae Capadociae episcopi, Gregorii Niseni
            episcopi, Gregorii Theologi, Amphilochii Iconiensis episcopi, Timothei Alexandrini
            episcopi, Germani Constantinopolitani episcopi,</p>





          <p xml:id="gd-p1d16-d1e228">Cirilli Alexandrini episcopi, Cipriani Cartaginensis episcopi et sinodum ++ suam.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d16-Dd1e232">
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e234">C. VIII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e237" type="question-title">Auctoritate Romani Pontificis sancta octo concilia
            roborantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e240">Item ex Libro Diurno * professio Romani Pontificis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e243">Sancta octo uniuersalia concilia, primum Nice-num, Constantinopolitanum, Ephesinum,
            Calcedo-nense quintum et sextum, Constantinopolitanum; item Nicenum; octauum quoque
            Constantinopolitanumusque ad unum apicem immutilata seruare, et pari honore et
            ueneratione digna habere, et que predicauerunt et statuerunt omnibus modis sequi et
            predicare, quecumque^ condempnauerunt ore et corde condempnare pro-</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e246">Quo autem tempore sexta sinodus et secunda et prima, et quarta et quinta congregatae
            sunt, Bedain libro de temporibus [c. 65.] scribit^, dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d16-Dd1e251">
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e253">C. IX.</head>
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e256" type="question-title">De temporibus conciliorum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e259">Sexta sinodus uniuersalis Constantinopolim celebrata est, et greco sermone conscripta,
            temporibus Papae Agathonis, exequente piissimo principe Constantino intra palatium suum,
            simulque legatis Apostolicae sedis, etepiscopis CL. residentibus. §. 1. Prima
            uniuersalissinodus in Nicea congregata est contra Arrium CCCXVIII. Patrum, temporibus
            Iulii* Papae, sub Constantino principe. §. 2. Secunda in Constantinopolim CL. Patrum,
            contra Macedonium et Eudoxium, temporibus Damasi Papae et Gratiani principis, quando
            Nectarius eiusdem urbis episcopus est ordinatus. [§. 3. Deest^zi] §. 4. Quarta in
            Calce-done DCXXX. Patrum, sub Leone Papa, temporibus Martiani principis, contra Euticen
            nefandissimorum monachorum presulem. §. 5. Quinta in Constantinopolim i temporibus Iulii
            Papae, sub Iustiniano principe, contra Theodorum et omnes hereticos.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e262">[C. X.]</p>

          <p xml:id="gd-p1d16-d1e265">Prima* autem sinodus in Nicea, CCCXVIII. Patrum, contra Arrium Alexandrinum
            presbiterum, qui tres gradus in trinitate asserebat, Patrem maiorem, Filium minorem,
            Spiritum sanctum creaturam, temporibus Constantini principis Siluestri Papae Romani,
            Macharii Ierosolimitani, Alexandri** Alexandrini, qui condempnata eadem heresi
            statuerunt canones XX., quorum auctor maxime prefatus Alexander episcopus fuit. §. 1.
            Secunda in Constantinopolim CL. patrum, contra Macedonium Constantinopolitanum
            episcopum, qui negabat Spiritum sanctum Deum esse, temporibus Gratiani Theodosii
            principum, Damasi Papae Romani, Cirilli Ierosolimitani, Necta-rii *** Alexandrini, qui
            condempnata prefata heresi statuerunt canones III. quorum auctor maxime 3. Nectarius
            Constantinopolitanus episcopus fuit. §. 2. Tertia in Epheso CCCL Patrum, contra
            Nestorium Constantinopolitanum episcopunii, qui dicebat, beatam Virginem Mariam non Dei,
            sed hominis tantummodo gciubicem, ut jjjnp personam carnis, aliam faceret Deitatis,
            temporibus Theodosii principis imperatoris iunioris, Celes tini Papae Romani, Iuuenalis
            Constantinopolitani episcopi, Cirilli Alexandrini; qui XV. capitula contra Nestorii
            blas-phemias^ totidem capitula, auctore eodem sancto Cyrillo, anathematizando
            conscripserunt. §. 3. Quarta in Calcedone DCXXX. Patrum, contra Euticen
            Constantinopolitanum abbatem, qui asserebat, Christum post humanam assumptionem non ex
            duabus naturis existere, sed solam in eo diuinam naturam permanere, temporibus Martiani
            principis, Leonis Papae Romani, Iuuenalis Ierosolimitani, Anatholii Constantinopolitani,
            qui condempnata prescripta heresi statuerunt canones XXVII., quorum auctor maxime idem
            sanctus Anatholius Constantinopolitanus episcopus fuit. §. 4. Quinta in
            Constantinopolim, contra Theodorum Moso-phenum et omnes hereticos, qui Theodorus dicebat
            alium esse Dei uerbum, et alium Christum, et sacram Mariam Virginem negabat genitricem
            Dei fuisse, temporibus Iustiniani principis, Vigilii Papae Romani, DomniniAntioceni,
            Eutichii Constantinopolitani; qui XIV. capitula anathematizando scripserunt contra
            Theodori et sociorum eius blasphemias. §. 5. Sexta in Constantinopoli CL. Patrum, contra
            Macharium Antiocenum episcopum et socios eius, qui unam uoluntatem et operationem in
            Christo falsa</p>





          <p xml:id="gd-p1d16-d1e269">suspicione astruebant", temporibus Constantini principis, Agatonis Papae Romani,
            Gregorii" Constantinopolitani; qui condempnata prefata heresi anathematizando
            scripserunt nouem**** capitula interius annexa.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e272">[C. XI.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e275">Prima* annotatio Anquiritanae sinodi, que ante Nice-nam fertur fuisse, sed propter
            auctoritatem maiorem postponitur; in qua Patres XVIII. statuerunt canones XXIV.quorum
            auctor maxime Vitalis Antiocenus episcopus extitit. §. i. Secunda Neocesariensis, que
            post Anquiritanam, et Antiocenam** legitur fuisse; in qua Patres XVIII.statuerunt
            canones XIV. quorum auctor maxime Vitalis Salaminus extitit. §.2. Tertia Gangrensis, que
            post Nicenam legitur fuisse, in qua Patres XVII. statuerunt canones XX. propter quasdam
            necessitates ecclesiasticas, maxime contra Eustasium, qui dicebat, quod nullus in
            coniugali gradu positus, nec ullus fidelis, qui non omnibus renuntiaret que possideret,
            spem ad Dominum&amp; haberet, et multa alia uenenosa, que enumerare longum est. §. 3.
            Quarta Sardicensis, in qua Patres LX.*** statuerunt canones XXI. quorum auctor maxime
            Osius Cordubensis episcopus, et Vincentius Capuanus episcopus, et Ianuarius****
            Beneuentanus, et Calepodius Neapolitanus sanctae Romanae ecclesiae legati extiterint. §.
            4.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e278">Quinta Antiocena, in qua Patres XXX. statuerunt canones XXV. quorum auctor maxime
            Eusebius Palestinensis episcopus extitit. §. 5. Sexta Laudicensis, in qua Patres XXII.
            statuerunt canones LVIII., quorum auctor maxime Theodosius episcopus extitit. §. 6.
            Septima+ Cartaginensis, in qua Patres CCVIII. statuerunt canones XXXIII., quorum auctor
            maxime Aurelius Cartaginensis episcopus extitit. Etiam S. Augustinus Yponensis episcopus
            in eadem Sinodo legitur fuisse, temporibus Honorii Augusti. §. 7. Octaua Africana sub
            Theodosio minore</p>

          <p xml:id="gd-p1d16-d1e281">Augusto, in qua Patres CCXXIV. recitauerunt et firma-uerunt canones CV., qui per
            diuersa concilia Africanae prouinciae temporibus Aurelii Cartaginensis episcopi leguntur
            esse conscripti. §. 8. Nona Arelatensis, in qua Patres DC. statuerunt canones, quorum
            auctores maxime Siluester urbis Romae episcopus, et S. MaurinusP Arelatensis episcopus
            extiterunt, temporibus Constantini Augusti, sicut quidam asserunt. §. 9. Decima item
            Arelatensis, in qua Patres XIX. statuerunt canones, quorum auctor maxime Cesarius &lt;i
            Arelatensis episcopus extitit. §. 10. Undecima item Arelatensis, in qua Patres XVIII.
            statuerunt canones. §. 11. Duodecima item Arelatensis in Vico Ortensico, in qua Patres
            XI. constituerunt canones, quorum auctor maxime S. Cesarius episcopus" extitit. §. 12.
            Tertiadecima item Arelatensis, in qua Patres XIX. statuerunt canones, quorum auctor
            maxime SarpidiusArelatensis episcopus extitit. §. 13. Quartadecima Aurasi-censis, in qua
            Patres XVI. statuerunt canones, quorum auctor maxime Ilarius episcopus extitit. §. 14.
            Quinta-decima Epaunensis ++, in qua Patres XXVI. statuerunt canones XL., quorum auctor
            maxime Cesarius Episcopus extitit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e284">§. 15. Sextadecima Agathensis, in qua Patres XXXIII.statuerunt canones, quorum auctor
            maxime Cesarius* extitit. §. 16. Septimadecimaftf Aurelianensis, in qua Patres LXXII.
            statuerunt canones, quorum maxime auctor Aurelianusy Arelatensis episcopus extitit. §.
            17. Octauadecima item Aurelianensis, in qua Patres XXXI. statuerunt canones, quorum
            auctor maxime Melanius Rodo-nensis episcopus extitit. §. 18. Nonadecima item
            Aurelianensis, in qua Patres XXV. statuerunt canones, quorum auctor maxime S. Albinus
            Andegauensis episcopus extitit. §. 19. Vicesima Aruernensis, in qua Patres XV.
            statuerunt canones, quorum auctor maxime Honoratus Breutensis episcopus extitit. §. 20.
            Vicesima prima</p>





          <p xml:id="gd-p1d16-d1e288">Maticensis, in qua Patres XXL statuerunt canones, quorum auctor maxime Priscus
            Lugdunensis episcopus extitit. §.21. Vicesima secunda item Maticensis, in qua Patres LX
            VIII.statuerunt canones, quorum auctor maxime idem Priscus Lugdunensis episcopus
            extitit. §. 22. Vicesima tertia Lugdunensis, in qua Patres XVII. statuerunt canones,
            quorum auctor maxime Philippus Viennensis episcopus extitit. §. 23. Vicesima quarta item
            Lugdunensis, in qua Patres XX. constituerunt canones, quorum auctor maxime Priscus
            Lugdunensis episcopus extitit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e291">Sed quod Nicena sinodus XX. canones supra statuisse dicitur, contrarium uidetur ei,
            quod in epistola Athanasii inuenitur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e294">Scribit enim Athanasius Alexandrinus Marco Papae, ita dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d16-Dd1e298">
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e300">C. XII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e303" type="question-title">Epistola Athanasii^ postulantis capitula Ni-ceni
            concilii.</head>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e306">Septuaginta* Niceni capitula, que de prefata Sinodo, iubente domino meo Alexandro,
            decretaomnium episcoporum attuli que sunt igne combusta, optamus, ut a sede sanctae
            ecclesiae uestra auctoritatepercipere per presentes legatos mereamur. Item: §.
            i.Presentibus nobis septuaginta in memorata Sinodo capitula tractata sunt: triginta £ a
            Grecis, greca edita lingua; et triginta a Latinis, similiter latina edita lingua. Sed
            uisum est CCCXVIII. episcopis Spiritu sancto repletis, et maxime iam dicto Alexandro, et
            apostolicae sedis apocrisiariis, ut decem capitula adunarentur, aliis atque congruis
            locis insererentur, et ad formam LXX. discipulorum, uel totius orbis terrae linguarum,
            septuaginta tanti et tam excellentis concilii fierent capitula, que omnem Christianorum
            informarent orbem.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e309">Gratian. Quomodo ergo uiginti tantum capitula in Nicena Sinodo statuta dicuntur, cum
            septuaginta capitula (ut Athanasius scribit) in ea statuta monstrentur? His ita
            respondetur: Capitula Nicenae sinodi quedam in desuetudinem abierunt: uiginti tantum in
            Romana ecclesia habentur.</p>

          <p xml:id="gd-p1d16-d1e312">Unde Stephanus Papa scribit, dicens LuitbertoEpiscopo Maguntino:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d16-Dd1e316">
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e318">C. XIII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e321" type="question-title">Niceni concilii uiginti tantum capitula habentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e324">Viginti* tantum capitula Nicenae sinodi in sanctaRomana ecclesia habentur; sed quo
            neglectu alia defecerint, ambiguum est. Plurimi arbitrantur Antioceno ea esse concilio
            inserta.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e327">Sardicense quoque concilium auctoritate Nicolai Papae recipitur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e330">Unde idem scribit clero Constantinopolitano:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d16-Dd1e334">
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e336">C. XIV.</head>
          <head xml:id="gd-p1d16-Hd1e339" type="question-title">Auctoritate apostolica Sardicense concilium recipitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d16-d1e342">Quod dicitis, neque Sardicense concilium, neque decretalia uos habere sanctorum Patrum
            uel recipere, non facile uobis facultas credendi tribuitur, maxime cum Sardicense
            concilium, quod penes uos in uestris regionibus actum est, et omnis ecclesia recipit,
            qua ratione conueniat, ut hec sancta Constantinopolitana ecclesia abiceret et ut dictum
            est non reciperet?</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>