<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c14q1">
        <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e101"> QUESTIO I. </p>
        <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e104"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e107"> Quod* sua repetere non possint*, facile posse
          probariuide-tur. Ait enim Dominus in euangelio : „ Si uis perfectus esse, uade, et uende
          omnia, que habes, et da pauperibus . Quia ergoisti iter perfectionis arripiunt, non licet
          eis sua habere. Multoergo minus licet eis repetere, quia non debet repeti quod possideri
          non licet. §. 1. Item : „Si quis noluerit tunicam tuamtollere, et in iudicio tecum
          contendere, dimitte ei et pallium .§. 2. Item Apostolus in epist. ad Corinthios : , ,
          Secularia, igituriudicia si habueritis, omnino peccatum est in uobis. §. 3. ItemGregorius
          exponens: „ Omnia mihi licent, sed ego sub nulliusredigar potestate, inquit: „Cum mens
          concepta desideria sequitur , seruire rebus conuincitur, quarum amore superatur </p>
        <div xml:id="gd-p2c14q1-Dd1e110">
          <head xml:id="gd-p2c14q1-Hd1e112">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c14q1-Hd1e115" type="question-title"> Pro rebus transitoriis episcopus
            prouocatus non litiget . </head>
          <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e118"> Item ex Concilio Cartaginensi IV. [c. 19.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e121"> Episcopus nec prouocatus pro rebus transitoriis litiget. </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e124"> Gratian. Quia ergo generaliter perfectis prohibetur in
            iudicio contendere, patet, quod istis non licet stare coram iudice. §. 1. His ita
            respondetur: Prohibetur perfecto in iudicio stare captandolucrum, sed non euitando
            dampnum. Vel aliter: Aliud est sua </p>




          <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e128"> possidere, aliud est communium procuratorem esse. Canonici
            non possident sua, quia res Deo oblatae non sunt alicuius.Utuntur enim rebus ecclesiae,
            non ut suis, sed tamquam ad dispensandum sibi creditis. Unde Prosper in lib . de uita
            con-templatiua: „ Sacerdos, cui dispensationis cura conmissa est, etc. require in causa
            eius, a quo pro ingressu monasterii pecuniaexigebatur. Sicut &amp;go isti non sua
            possident, ita nec sua repetunt, sed res ecclesiae, quarum procurationem gerunt.
            Similiterquod in iudicio prohibentur contendere sic intelligendum est, uidelicet, ut non
            sibi stent coram iudice, sed aliis. Aliis autemcoram iudice astitisse, et pro eis
            iudicem interpellasse nonnullossanctorum legimus. Hi autem non sibi stant, sed
            pauperibus, quorum necessitatibus profutura repetunt, et ita non prohibenturstare coram
            iudice. §. 2. Illud uero euangelii: „Si quis abstulerit tibi tunicam, etc. non
            precipientis est, sed exhortantis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e131"> Unde Augustinus ait [lib. XIX. contra Faustum, c. 25.]*:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c14q1-Dd1e135">
          <head xml:id="gd-p2c14q1-Hd1e137">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c14q1-Hd1e140" type="question-title"> Peccat, qui ultra debitum exigit,
            non qui sibi debita reposcit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e143"> Quod debetur, etsi benigne remittitur, non tamen inique
            repetitur. Peccat autem qui exigit ultra debitum, ideoque lex modum figens penam
            talionis instituit. Sedtu eo longe es a peccato iniusti exactoris, quo omnino nonexigis
            debitum, ideoque bonus magister ait: „Qui te percutit in maxillam, prebe ei et alteram/
            presertim necogamur et ipsi reddere debitum ab eo, qui nullum habetdebitum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e146"> [Gratian.] Sic et cetera accipies . </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e149"> [C. III.] 29 </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e153"> Idem de sermone domini in monte *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q1-d1e156"> Quisquis preceptis non obtemperat, reus est et debitor
            penae. Et paulo post: §. 1. Precepto Domini non obedirepeccatum est; et consilio si uti
            nolueris, minus boniadipisceris. Item Gregorius in epistola ad louinianum :§. 2. Quod
            precipitur inperatur; quod inperatur necesseest fieri; si non fiat, penam habet. §. 3.
            Ubi consiliumdatur, offerentis arbitrium est; ubi preceptum, necessitas s seruientis **.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
