<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 1</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 1</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c27q1">
        <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e103"> QUESTIO 1</head>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e106"> Quod uero uouentes matrimonia contrahere non
          possunt , multis auctoritatibus probatur. </p>
        <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e109"> In Concilio namque Cartaginensi c. CIV. statutum inuenitur de
          uiduis , que professam continentiampreuaricate sunt : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e117" type="question-title"> Excommunicentur uiduae , que
            religioso habitu abiecto nuptias elegerint . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e120"> Sicut bonum est castitatis premium, ita et maiori
            ob-seruantia et preceptione custodiendum est, ut si que uiduae, quamlibet adhuc in
            minoribus annis positae, etinmatura etate a uiro relictae, se deuouerint Deo °, etueste
            laicali abiecta sub testimonio episcopi et ecclesiaein religioso habitu apparuerint,
            postea uero ad secularestransierint nuptias, secundum Apostolum dampnatio-nem habebunt,
            quia fidem castitatis, quam Deououerunt, irritam facere uisae sunt. Tales ergo personae
            a Christianorum conmunione sequestrentur, neque inconuiuio cum Christianis
            conmunicent. Nam si adulterii coniuges reae sunt si suis obnoxiae uiris non fuerint,
            quanto magis uiduae, que Dei religiositatemmutauerunt, crimine adulterii notabuntur, si
            deuotionem, quam sponte, non coactae, Deo obtulerunt, libidinosacorriperunt uoluptate,
            atque ad secundas nuptiastransitum fecerint? Que etsi uiolentia irruente ab
            aliquooppressae fuerint, ac postea delectatione libidinis permanere in coniugio raptori
            uel uiolento uiro consenserint, dampnatione superius dicta teneantur obnoxiae. Detalibus
            Apostolus ait: , , Cum enim luxuriatae fuerint, nubere in Christo uolunt, habentes
            dampnationem, quiaprimam fidem irritam fecerunt.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e129" type="question-title"> De uiduis et uirginibus , que a
            religionis proposito discedunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e135"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e133">epistola Gregorii missa ad Bonifatium.</ref> 
            Viduas a proposito discedentes uiduitatis, super quibus nos
            consulere uoluit dilectio tua, frater karissime, credote nosse a S. Paulo et a multis
            sanctis Patribus, nisi conuertantur, olim esse dampnatas. Quas nos apostolica auctoritate
            dampnandas, et a conmunione fidelium atque a liminibus ecclesiae arcendas fore censemus,
            usquequo obediant episcopis suis, et ad bonum, quod ceperunt, inuite aut uoluntarie
            reuertantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e136">
            §. i. De uirginibus autem non uelatis, si deuiauerint, a sanctaememoriae
            predecessore nostro Papa Innocentio taliter decretum habemus: „He uero, que necdum sacro
            uelaminetectae, tamen in proposito uirginali semper se simulaue-rint permanere, licet
            uelatae non fuerint, tamen sinupserint, aliquanto tempore his agenda penitencia est,
            quia sponsio earum a Domino tenebatur. Si enim interhomines solet bonae fidei contractus
            nulla ratione dis-solui, quanto magis ista pollicitatio, quam cum Deopepigit, solui sine
            uindicta non poterit, etc.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e138">
            §. 2. Siuirgines nondum uelatae taliter penitencia publica
            puniuntur, et a cetu fidelium usque ad satisfactionem excluduntur, quanto magis uiduae,
            que perfectioris etatis etmaturioris sapientiae atque consilii existunt,
            uirorumqueconsortio multociens usae sunt, et habitum religionis assumpserunt, et demum
            apostatauerunt, atque ad prioremuomitum sunt reuersae, a nobis et ab omnibus fidelibus
            aliminibus ecclesiae et a cetu fidelium usque ad satisfactionem sunt eliminandae, et
            carceribus tradendae, qualiteriuxta apostolum Paulum tradentes huiusmodi
            hominemsathanae, ut spiritus eius sit saluus in die Domini. Detalibus enim Dominus per
            Moysen loquitur, dicens:„ Auferte malum de medio uestri.“ De quibus s perProphetam ait:
            „Letabitur iustus, cum uiderit uindictaminpiorum: manus suas lauabit in sanguine
            peccatoris.De talibus namque, et eorum similibus, atque eisdemconsentientibus dicitur:
            , , Quia non solum qui faciunt, sedetiam qui consentiunt facientibus rei sunt.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e145" type="question-title"> Transire non possunt uiduae et
            uirgines post religionis propositum ad nuptias.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e151"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e151">Decreto Gelasii Papae ad Sicilienses Episcopos misso, c. 9.</ref> 
            Neque uiduas ad nuptias transire patimur, que in religioso
            proposito diuturna obseruatione permanserunt. Similiter uirgines nubere prohibemus, quas
            annis plurimis in monasteriis etatem peregisse contigerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e157">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e160" type="question-title"> Ex quolibet sensu corporis mulier
            corrumpi potest.</head>
         <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e166">
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e166">Ciprianus ad Pomponium de uirginitate .</ref> 
            Nec aliqua putet se posse hac excusatione defendi, quod
            inspici et probari possit, an uirgo sit, cum et manusobstetricum et oculus sepe
            fallatur, et, si incorrupta inuenta fuerit uirgo ea parte, jua mulier potest esse,
            poterit tamen ex alia corporis parte peccasse, que corrumpi potest, et tamen inspici non
            potest. Certe ipse concubitus, ipse conplexus, ipsa confabulatio, et osculatio, et
            coniacentium duorum turpis et feda dormitio, quantumdedecoris et criminis confitetur? Si
            superueniens maritussponsam suam iacentem cum altero uideat, nonne indignatur et fremit,
            et per zeli dolorem, portat gladium , inmanu sua? Ets Christus Dominus et iudex noster,
            cum uirginem suam sibi dicatam et sanctitati suae destinatam iacere cum altero cernit,
            quam indignatur etirascitur? et quas penas in scelestis huiusmodi con-iunctionibus
            conminatur? Cuius ut gladium spiritalem etuenturum iudicii diem unusquisque fratrum
            possit euadere, omni consilio prouidere et elaborare debemus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e172">Caput 5</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e179"> 
            <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e176">Idem [in eadem epistola].</ref>
            Quod si penitenciam huius illiciti concubitus sui egerint,
            et a se inuicem recesserint, inspiciantur iterum uir-gines ab obstetricibus diligenter,
            et si uirgines inuentae fuerint, accepta conmunione ad ecclesiam admittantur; hac tamen
            interminatione, ut, si ad eosdem masculos postmodum reuersae fuerint, aut si cum eisdem
            in una domo et sub eodem tecto simul habitauerint, grauiore censura eiciantur, nec in
            ecclesia postmodum facile recipiantur. Si autem de eis aliqua corrupta fuerit et
            deprehensa, agat penitenciam plenam, que hoc crimen admisit que iam non mariti, sed
            Christi adultera est, et ideo estimato iusto tempore, postea exomoloysi sui facta ad
            ecclesiam redeat. Quod si obstinate perseuerant, nec se ab inuicem separant, sciant se
            cum hac sua inpudica obstinatione numquam a nobis admitti in ecclesiam posse, ne
            exemplum ceteris ad ruinass delictis suis facere incipiant, nec putent sibi uitae aut
            salutis constare rationem, si episcopis et sacerdotibus obtemperare noluerint. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e185">Caput VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e188" type="question-title"> Clericus deponatur , laicus
            excommunicetur , qui cum moniali mediatus fuerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e194"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e190">VI. Sinodo [in Trullo, c. 4.]</ref> 
            Si quis episcopus, presbiter, aut diaconus, aut
            subdiaconus, aut lector, aut psalmista, aut hostiarius cummuliere sanctificata Deo
            mechatus fuerit, deponatur, quiasponsam Christi corrupit; si uero laicus,
            excommunicetur. 
          </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e200">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e203" type="question-title"> Viduae et puellae , que post
            religionis habitum nubunt , a conmunione suspendantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e209"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e204">Concilio Tolletano IV., c. 8.</ref> 
            De uiduis et puellis, que habitum religionis in domibus
            propriis tam a parentibus, quam per se mutauerunt, si postea contra instituta patrum uel
            precepta canonum coniugia crediderint copulanda, tam diu utri quehabeantur a conmunione
            suspensi, quousque quod illiciteperpetrauerunt emendent. Quod si emendare neglexerint, a
            conmunione uel omnium Christianorum con-uiuio perpetuo sint sequestrati. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e208">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e210">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e212" type="question-title">De eodem</head>
          
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e222"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e217">Concilio Martini Papae.</ref>
            Viduas autem uelare pontificum nullus attemptet, prout
            statutum est in decretis Gelasii Papae capitulo XIII., quod nec auctoritas diuina, nec
            canonum formap restituit. Quod si propria fuerit uoluntate continentiam professa, in
            eiusdem Gelasii capitulo XXI.legitur, eius intentio pro se reddat rationem Deo,
            quiasicut secundum Apostolum, si se continere non poterat, nullatenus nubere uetabatur,
            sic secum habita deliberatione promissam fidem pudicitiae Deo debet custodire.
            Nosautem auctoritate Patrum suffulti in hoc sancto concilio sancimus et libere
            iudicamus, si sponte uelamenquamuis non consecratum sibi inposuerit, et in ecclesiainter
            uelatas Deo oblationem obtulerit, uelit nolit, sanctimoniae habitum ulterius habere
            debet, licet sacramentoconfirmare uelit, eo tenore et ratione sibi uelamen in-posuisse,
            ut iterum posset deponere.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e226">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e228">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e231" type="question-title"> De his , que uotum uirginitatis
            habentes nubunt , necdum sacro uelamine tectae. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e234"> Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e231">Decretis Innocentii Papae , c. 20.[ in Codice
            canonum, et epist. 2. ad Victricium, c. 13.]</ref> He uero, que nondum sacro uelamine sunt
            tectae, tamen in proposito uirginali semper simulauerant se permanere» etc. et infra. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e240"> Licet uelatae non fuerint, si forte nupserint, hisagenda
            aliquanto tempore penitencia est, quia sponsioearum a Domino tenebatur. Si enim inter
            homines  solet bonae fidei contractus nulla ratione dissolui, quanto
            magis ista pollicitatio, quam cum Deo pepigit, solui sineuindicta non debet ?] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e247"> Nam si Apostolus illas, que a proposito uiduitatis
            discesserunt, dixerat habere dampnationem, quiaprimam fidem irritam fecerunt; quanto
            magis uirgines, que frangere fidem conatae sunt s? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e251">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e253">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e256" type="question-title"> Non sunt admittendae ad
            penitenciam uirgines sacrae , si publice nupserint. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e259"> Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e252">Decreto eiusdem , cap. 19. [in Codice canonum, in
            epistola autem ad Victricium c. 12.]</ref> Que Christo spiritualiter nubunt , si
            posteapublice nupserint, non eas admittendas esse ad penitenciam, nisi hii, quibus se
            iunxerant, de mundorecesserint. Si enim de hominibus hec ratio custoditur, ut quecumque
            uiuente uiro alteri nupserit, adultera habeatur, nec ei agendae penitenciae licentia
            conceditur, nisi unus de his fuerit defunctus, quanto magis de illatenenda est, que ante
            se inmortali sponso coniunxerat, et postea ad humanas transmigrauit nuptias? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e264">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e266">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e269" type="question-title"> Ab ecclesia eliminandae et
            ergastulis retrudendae sunt monachorum uel monacharum inpudicae personae. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e275"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e266">Concilio Triburiensi , c. 6.</ref> 
            Inpudicas detestabilesque personas monachorum scilicet
            atque monacharum, que abiecto proposito sanctitatis illicita ac sacrilega contagione se
            miscuerunt, et in arbitrium conscientiae desperatione perductae, deillicitis
            conplexibus libere filios procreauerint, a monasteriorum cetu ecclesiarumque conuentibus
            eliminandas essemandamus, quatinus retrusae in suis ergastulis tantumfacinus continua
            lamentatione deflentes purificatorio possintpenitudinis igne decoqui, ut eis uel ad
            mortem soliusmisericordiae intuitu per conmunionis gratiam possitsubueniri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e279">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e281">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e284" type="question-title"> Monachus et uirgo Domino
            consecrata si nupserint , excommunicentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e290"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e280">eodem</ref> 
            Virginem, que se Deo consecrauerit, similiter et monachum
            decernimus non licere nuptialia iura contrahere. Quod si hoc inuenti fuerint
            perpetrantes, excommunicentur. Confitentibus autem decreuimus, ut habeat auctoritatem
            eiusdem loci episcopus misericordiam humanitatemque largiri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e294">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e296">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e299" type="question-title"> Dum uiuunt, lamentis penitenciae
            se afficiant qui sanctimonialibus scienter copulantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e305"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e294">eodem</ref>
            Hii igitur, qui scientes sanctimonialibus in matrimonio sunt
            ad iniuriam Christi copulati, iuxta censuram zeli Christiani separentur, et numquam eis
            concedaturiugali uinculo religari, sed in penitenciae lamentis seuehementer, dum uiuunt,
            afficiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e309">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e311">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e314" type="question-title"> A sacra conmunione priuentur qui
            sacris uirginibus se sociant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e320"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e308">eodem</ref>
            Virginibus sacris se quosdam temere sociare cognouimus, et
            post dicatum Deo propositum incestafedera sacrilegaque miscere. Quos protinus equum est
            asacra conmunione detrudi, et nisi per publicam proba-tamque penitenciam omnino non
            recipi. Sed tamen his uiaticum de seculo transeuntibus, si dignepenituerint, non
            negetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e324">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e326">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e329" type="question-title"> In monasterio reuocetur ac
            recludatur que a fornicatione recedere noluerit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e335"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e322">Gregorius</ref>
            Peruenit ad nos, quod quidam uir nequissimus diabolico
            instinctu de monasterio suaserat exire quandam Deosacratam, atque a quodam uiro, unde
            exierat, sit reuocata, rursusque eam uir ille nequissimus iniqua suasione de
            monasterio eiciens, apud se retineat inpudice. Volumusautem, ut episcopatus tui
            auctoritate in monasterio reuocetur ac recludatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e342">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e344">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e347" type="question-title"> Non est fas uiduis post susceptum
            uelamen a sacro proposito discedere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e353"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e337">Concilio Aurelianensi , c. 3.</ref>
            Viduae , que spontanea uoluntate ab altari sacrae
            conuersationis uelamen suscipiunt, decreuit sinodus 250 c i eodem proposito permanere.
            Non enim fasesse decreuimus, postquam se semel Domino subuelo consecrauerint, iterum eis
            concedi Spiritui sancto mentiri.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e358">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e360">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e363" type="question-title"> Qui sacro tectam uelamine in
            coniugium ducit anathema sit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e369"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e351">eodem</ref> 
            Si quis sacro'uelamine consecratam in coniugium duxerit, et
            post dicatum Deo propositum incesta federa sacrilegaque miscuerit, ut in constitutis
            Gelasii Papae capitulo XX . legitur, protinus equum est a sacra conmunionedetrudi, et
            nisi per publicam probatamque penitenciam nonrecipi omnino. Si penituerint,
            transeuntibus de seculouiaticum non negetur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e354">
            §. 1. In Calcedonensi concilio cap. XF//.:
            "Hoc perpetrantes excommunicentur; con-fitentibus auctoritate episcopi misericordia
            largiatur."
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e356">
            §. 2. ih epistola Syricii Papae cap. 6.: , , Velatae et Deo consecratae, si
            abiecta proposito sanctitatis clanculo sacrilega contagione se miscuerint, et illicitis
            conplexibuspublice et libere filios procreauerint, has nuptias dete-stabilesque personas
            a monasteriorum cetu et s ecclesiarum conuentibus eliminandas esse iudicatum est,
            quatinusdetrusae ergastulis tantum facinus continua lamentationedefleant.“ Unde et uerbo
            Domini, et canonica auctoritatein hac sancta Sinodo precipimus, ut omnino separentur,
            etiuramento colligentur, ut ulterius sub uno non cohabitent tecto. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e373">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e375">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e378" type="question-title"> Ad habitum redire cogatur, et
            recludatur in monasterio , qui religiosam uestem abiecit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e391">
            Item Gregorius Vitaliano , Episcopo Sipontino , [lib. VII. Indict. 1. epist. 9.] 
            Si custos religiosi habitus, aut esse nosses episcopus,
            filiam gloriosae memoriae Tulliani magistri militiae, te illic posito proiectis
            religiosis uestibus nec ad secularem reuerti habitum, nec ad nos licuisset peruersam
            epistolam destinare. Sed quia nimia desidia ac torporedeprimeris, in tuo dedecore res ad
            presens illicita inpuneconmissa est. Nam sicut, prefati sumus, si sollicitusextitisses,
            prius ad nos ultio mulieris prauissimae quamculpa debuit peruenire. Quia ergo tantum
            hebes tantumque es negligens, ut, nisi canonicam in te fueris coher-cionem expertus, in
            aliis districtionem et disciplinamnescias custodire, qualiter debeas esse sollicitus
            congruotibi, si Domino placuerit, tempore demonstrabimus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e370">
            §. 1. Presentia igitur scripta
            suscipiens, euigila et excitatussaltim exequere quod pressus nunc usque ignauia
            distulisti. Instantiae ergo tuae sit predictam mulierem una cumSergio defensore nostro
            conprehendere, et statim nonsolum ad male contemptum habitum sine excusationealiqua
            reuocare, sed etiam in monasterio, ubi omninodistricte ualeat custodiri, detrudere, et
            ita omnem circa illam sollicitudinem exhibere, ut quam sit nefarium quod conmisitex tua
            possit districtione cognoscere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e372">
            §. 2. Qua in re siquis (quod non credimus) laicorum
            aliquo tibi ingeniotemptauerit obsistendum, a sanctissimae eum con-munionis
            participatione suspende nobisque renunciarefestina, ut quantum sit execrabile quod
            presumit, postquam consideratione propria non aduertit, emendationisqualitate cognoscat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e375">
            §.3. In his autem omnibus ita cautumstude te uigilantemque ostendere, ut culpam tuam
            nongeminare neglectus, sed aliquantisper ualeas sollicitudine minuere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e395">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e397">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e400" type="question-title"> Districtae custodiae tradatur
            que a religionis proposito ad secularem habitum rediit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e406"> 
            <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e388">Idem Sergio Defensori , [lib. VII. Indict. 1. ep. 10.]</ref> 
            Si homo esses, aut discretionem aliquam habuisses, ita
            regularis disciplinae debuisti custos existere, ut ea, queillicite conmittuntur, ante
            uindicta corrigerentur, quam ad nos eorum nuncius perueniret. Sed dum nimiate facit
            stulticia negligentem, non solum de illis offendimur, sed etiam ad ulciscendum desidiam
            tuam nichilominusprouocamur. Omni ergo dilatione omnique excusationepostposita filiam
            gloriosae memoriae Tulliani magistri mili-ciae, que proiectis, quas sponte assumpsit,
            religiosisuestibus, indumentis se laicis deturpauit, una cum fratre etcoepiscopo nostro
            Vitaliano festina conprehendere, atquead religiosum rursus habitum reuocare, ac in
            monasterio mittere, ubi districte omnino ualeat custodiri, nec eius custodiam
            aliquatenus releuari permittas, quousquedenuo nostra scripta susceperis. Nam si quolibet
            modo inhac re negligens uel lentus extiteris, ita in te districtissimenoueris
            uindicandum, ut quod ex te nescis pena possisresecante cognoscere, quia, sicut s
            diximus, siintellectum hominis habuisses, que facere modo pre-ciperis, ante debueras
            etiam cum ultione a tefacta cognoscere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e410">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e412">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e415" type="question-title">
            Non tribuitur licentia nubendi, qui continentiam seruare decreuerunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e421"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e402">Augustinus de conflictu uiciorum atque uirtutum, [cap. 24.]</ref> 
            Nubendi licentia quibusdam tribuitur: illis uidelicet, qui
            uirginitatem uel castitatem uidualem nequaquam professi sunt. Quibusdam autem non
            tribuitur:illis uidelicet, qui uirgines uel continentes esse decreuerunt. Fornicatio
            autem nulli inpune conceditur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e425">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e427">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e430" type="question-title"> 
            Peiores sunt adulteris m 
            continentiae propositum
            uiolant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e436"> 
            <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e416">Idem in libro de bono coniugii.</ref> 
            Proposito meliore lapsas, si nupserint, feminas a castitate
            sanctiori, que uouetur Deo, adulteris esse peiores manifestum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e440">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e442">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e445" type="question-title"> Monachus et uirgo, que- se Deo
            dedicauit, nuptiis iungi non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e451"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e431">Concilio Calcedonensi, [c. 16.]</ref> 
            Si qua uirgo se dedicauerit Deo, similiter monachus, non
            licet eis nuptiis iungi. Si uero fuerint inuenti hoc facientes, maneant excommunicati.
            Statuimus uero posseeis fieri humanitatem, si ita probauerit episcopus loci. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e456">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e458">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e461" type="question-title"> Diaconissa, que post ordinationem
            nubit, anathema sit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e467"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e445">eodem, [c. 15.]</ref>
            Diaconissam non debere ante annos quadraginta ordinari
            statuimus, et hoc cum diligenti probatione. Si uero susceperit ordinationem, et
            quantocumque temporeobseruauerit ministerium, et postea se nuptiis tradiderit, iniuriam
            faciens gratiae Dei, hec anathema sit cum eo, qui in illius nuptiis conuenerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e471">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e473">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e476" type="question-title"> Inter bigamas reputantur qui
            uirginitatem pollicitam preuaricantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e482"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e459">Sinodo Anchiritana, [c. i8.]</ref> 
            Quotquot uirginitatem pollicitam preuaricatae sunt
            professione contempta, inter digamos, id est qui ad secundas nuptias transierunt, haberi
            debent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e486">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e488">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e491" type="question-title"> Virginibus Deo dedicatis riec in
            fine danda est conmunio, si libidini seruierint . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e494"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e473">Concilio Elibertano, [c. 13.]</ref> Virgines, que Deo se
            dedicauerunt, si perdiderint pactum uirginitatis, atque eidem libidini seruierint,
            nonintelligentes quid amiserint, placuit nec in fine dandameis esse conmunionem. Quod si
            semet persuaserint, quod infirmitate corporis lapsae fuerint, et temporeuitae suae
            penitenciam egerint, et a coitu se abstinuerint f, placuit eas in fine conmunionem
            acciperedebere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e498">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e500">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e503" type="question-title"> Cogatur ad penitenciam filia
            clerici, si deuota maritum duxerit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e506"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e487">Concilio Martini Papae, [c. 30.]</ref> De filia episcopi
            uel presbiteri, siue diaconi, sideuota fuerit, et maritum duxerit, si eam pater uel
            mater inaffectum receperit, a conmunione habeantur alieni.Pater uero in concilio causas
            se nouerit prestaturum. Mulier uero non admittatur ad conmunionem, nisi marito defuncto
            egerit penitenciam Si autem uiuente eo secesserit, et penitenciam, egerit, uel petierit
            conmunionem, in ultimo fine uitae suae deficiens eam accipiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e510">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e512">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e515" type="question-title"> Deuota, nisi peccare desierit,
            non est in ecclesia recipienda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e518">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e501">Concilio Tollet ano I., [c. 16.]</ref> Deuotam peccantem
            non recipiendam esse in ecclesia nisi peccare desierit, et, si desinens egeritaptam
            penitenciam decem annis, recipiat conmunionem. Prius autem, quam in ecclesia
            admittaturad orationem, ad nullius conuiuium Christianae mulieris accedat. Quod si
            admissa fuerit, etiam hec, que eam receperit, habeatur in absentia. Corruptorem etiampar
            pena constringat. Que autem maritum acceperit non admittatur ad penitenciam, nisi aut
            uiuente maritocaste uiuere ceperit, aut postquam ipse decesserit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e522">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e52z">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e527" type="question-title">De monacha, que ad lapsum
            adulterii deducitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e536"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e516">Gregorius I oh anni, Episcopo Caralitano, [lib. III. epist. 9.]</ref> 
            Si qua monacharum uel per antiquiorem licentiam, uel per
            inpunitatis prauam consuetudinem ad lapsumadulterii deducta fuerit, aut in futurum
            fuerit perducta uoraginem, hanc post conpetentis seueritatem uindictae 
            in aliud districtius monasterium uirginum in penitenciam
            uolumus redigi, ut illic orationibus atque ieiuniis uacet, et sic penitendo proficiat,
            et metuendum ceterisartioris disciplinae prestet exemplum. Is autem, qui cumhuiusmodi
            feminis in aliqua fuerit iniquitate repertus, con-munione priuetur, si laicus : si uero
            clericus est, asuo remotus quoque offitio pro suis continue s lugendisexcessibus in
            monasterium detrudatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e520">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e522">Caput 29</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e524" type="question-title">
            Post dignam penitenciam communionem, recipiant qui
            in religiosas mulieres excedunt.
          </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e549"> 
            Idem <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e529">Ianuario Episcopo, [lib. III. epist. 24.]</ref> 
            Eos autem, qui in mulieres, que egressae sunt de
            monasteriis, excesserunt, et nunc dicuntur conmunione suspensi, si fraternitas tua de
            tali facinore digne peni-tuisse preuiderit, ad sacram conmunionem uolumus te re-uocare.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e554">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e556">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e559" type="question-title"> De legibus inperatorum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e565">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e543">Nouellis Iustiniani Inperaioris.</ref>
            Si quis rapuerit, uel sollicitauerit, uel corruperit
            as-6istriam, uel diaconissam, uel monastriam, uelaliam mulierem religiosam uitam uel
            habitum habentem, bona ipsius, et eorum, qui huius sceleris conmunionecontaminati sunt,
            religioso loco uendicentur, in quotalis mulier habitabat, per religiosos episcopos, et
            ycono-mos, et presides prouinciarum, et offitiales eorum; ipsiautem capitali periculo
            subiciantur. Mulier autem ubique inuestigetur, et cum suis rebus monasterio
            cautioritradatur. Sin autem diaconissa fuerit liberos habenslegitimos, pars legitima
            liberis eius prestetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e569">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e571">Caput 31</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e574" type="question-title"> Caste obseruent religionis
            habitum , que religionis obtentu uelantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e580"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e557">Decreto Eugenii Papae [II. in Concilio Romano, c. 29.]</ref> 
            Mulieres obtentu religionis uelatae aut in monasterio
            regulariter uiuant, aut in domibus suis susceptum habitumcaste obseruent.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e584">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e586">Caput 32</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e589" type="question-title"> Monachus uxorem ducens numquam
            sacri gradus sortiatur offitium. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e592"> Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e571">Concilio Aurelianensi [I., c. 22. et 23.]</ref> Monacho
            orarium in monasterio uel zonas habere non liceat. Et si postea uxori fuerit sociatus,
            tantae preuaricationis reus numquam ecclesiastici gradus sortiatur offitium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e596">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e598">Caput 33</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e601" type="question-title"> Ante professam continentiam
            nubant uiduae quibus uolunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e604"> Item <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e585">Augustinus de bono uiduitatis , [c. 28.]</ref> Viduae, que se
            non continent, nubant ante, quam professae continentiam Deo uoueant. Quod nisi reddant,
            iure dampnantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e608">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e610">Caput 34</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e613" type="question-title"> Non permittatur uidua  post
            professionem continentiae uotum deserere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e619"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e600">Nykolaus Carolo Archiepiscopo, et eius Suffraganeis.</ref>
            Vidua quidem, que capiti sacrum uelamen inposuit, si inter
            ceteras uelatas feminas in ecclesia orauerit, et oblationes cum illis obtulerit, si
            professa estin eodem habitu permanere, spondens numquam uelamen religionis deponere, a
            religionis obseruantia discedere non presumat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e623">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e625">Caput 35</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e628" type="question-title"> Professio uiduitatis coram
            episcopo facta post habitum susceptum nulli uiolari permittitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e631"> Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e614">Concilio Aurasico , [c. 27.]</ref> Viduitatis seruandae
            professionem coram episcopo insecretario habitam, inposita coram episcopo ueste
            ui-duali, dicimus non esse uiolandam. Ipsam talis professionis desertricem merito esse
            dampnandamdecernimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e636">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e638">Caput 36</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e641" type="question-title"> Modus et solempnitas faciendae
            professionis hoc ordine seruetur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e647"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e628">Concilio Tollet ano [X., c. 5.]</ref> 
            Omnes feminae uenientes ad sacram religionem 
            pallio capita contegant, et conscriptam robora-tamque
            professionem faciant, post quam scripturam non sinantur relabi ad preuaricationis
            audaciam. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e63x">
            §. i. Que uero ex omnibus his fuerint repertae animum aut uestem
            intransgressionem dedisse, excommunicationis sentenciam ferant, et rursus mutato habitu
            in monasteriis, donecdiem ultimum claudant, sub erumpnis arduae penitenciaepermaneant
            religatae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e654">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e656">Caput 37</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e659" type="question-title"> Filii sunt perditionis qui
            uiolant corpora feminarum Deo sacratarum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e665"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e644">Concilio Areiatensi.</ref> 
            Sciendum est omnibus, quod Deo sacratarum feminarum corpora
            per uotum propriae sponsionis et uerba sacerdotis Deo consecrata esse templa
            scripturarum testimoniis conprobantur, et ideo uiolatores earum sacrilegi, ac iuxta
            Apostolum filii perditionis esse noscuntur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e648">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e650">Caput 38</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e652" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e678"> 
            <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e657">Item.</ref> 
            Viduae, si prius, quam continentiam profiteantur, nubere
            elegerint, illis nubant, quos propria uoluntateuoluerint habere maritos. Similis
            conditio et deuirginibus habeatur, nec extra uoluntatem parentumuel suam cogantur
            accipere maritos.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e682">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e684">Caput 39</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e687" type="question-title"> In monasteriis retrudantur
            monachi uxoribus sociati.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e696"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e671">Gregorius Arternio Subdiacono , in epist. 41. [lib. I.]</ref>
            Et quia aliquos monachorum usque ad tantum nefas
            prosiluisse cognouimus, ut uxores publice sortiantur, precipimus ut sub omni uigilantia
            requiras, et inuentos habita cohercione in monasteriis, quo s monachi fuerant, remitti
            facias. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e700">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e702">Caput 40</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e705" type="question-title"> De monacha que ad lapsum
            adulterii deducitur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e711"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e686">Innocentius Papa [II. in Concilio Romano, c. 7. §. Ut lex.]</ref> 
            Ut lex continentiae et Deo placens mundicia in
            ecclesiasticis personis et sacris ordinibus dilatetur, statuimus, quatinus episcopi,
            presbiteri, diaconi, subdiaconi, regulares canonici, monachi atque conuersi professi,
            qui sacrumtransgredientes propositum uxores sibi copulare presumpserint, separentur.
            Huiusmodi namque copulationem, quamcontra ecclesiasticam regulam constat esse
            contractam, matrimonium non esse censemus. Qui etiam ab inuicemseparati pro tantis
            excessibus condignam penitenciam agant.Id ipsum quoque de sanctimonialibus feminis, si
            (quod absit) nubere adtemptauerint, obseruari decernimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e690">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e692">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e714"> 
            His omnibus auctoritatibus uouentes prohibentur
            contrahere matrimonia , et quidam eorum , si contraxerint , separari iubentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e718">Augustinus econtra talium separationes peccatum
            asserit esse , zVa dicens [in libro de bono uiduitatis, c. 8.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e722">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e724">Caput 41</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e727" type="question-title"> Coniugici uouentium non sunt
            dissoluenda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e730"> Nuptiarum bonum semper quidem est bonum, quod bonum semper
            in populo Dei fuit, sed aliquando fuit legis obsequium, nunc est infirmitatis remedium,
            inquibusdam uero humanitatis solatium. Filiorum quippeprocreationi operam dare, non
            canino more per usum promiscuum feminarum, sed honesto ordine coniugali, nuncest in
            homine probandus affectus: et ipsum tamen laudabilius transcendit et uincit celestia
            cogitans animus Christianus. Sed quoniam, sicut ait Dominus, non omnes capiunt uerbum hoc,
            qui potest capere capiat, que se non continet nubat, que non cepit deliberet, que
            eggressa est perseueret; nulla aduersario detur occasio, nulla subtrahatur Christo
            oblatio. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e712">
            §. 1. In coniugali quippe uinculo, si pudicitia non conseruatur, dampnatio non
            timetur.Sed in uirginali et uiduali continentia excellentia munerisamplioris expetitur,
            qua expetita et electa, et uoti debitooblata, iam non solum capescere nuptias, sed,
            etiamsi non nubant, nubere uelle dampnabile est. Nam uthoc demonstraret Apostolus, non
            ait, cum in deliciisegerint, in Christo nubunt, sed: , , nubere uolunt, habentes “
            (inquit) „ dampnationem, quoniam primam fidem irritam fecerunt, “ etsi non nubendo,
            tamen uolendo; nonquia ipsae nuptiae uel etiam i talium dampnandae iudicen-tur, sed
            dampnatur propositi fraus, dampnatur fractiuoti fides, dampnatur non susceptio a bono
            inferiore, sedruina ex bono superiore. Postremo dampnantur tales, nonquia coniugalem
            fidem posterius inierunt, sed quia continentiae primam fidem irritam fecerunt. Quod ut
            breui-ter insinuaret Apostolus, noluit eas dicere habere dampnationem, que post
            amplioris sanctitatis propositum nubunt, non quia non dampnantur, sed ne in eis ipsae
            nuptiaedampnari putarentur; sed cum dixisset: „nubere uolunt, continuo addidit:
            „habentes dampnationem, et dixitquare: , , quoniam priorem fidem irritam fecerunt, “
            utuoluntas, que a proposito cecidit, appareat esse dam-pnata, siue subsequantur nuptiae
            siue desint. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e71y">
            §. 2. Proinde, qui dicunt talium nuptias non esse nuptias, sedpotius
            adulteria, non michi uidentur satis acute ac diligenter considerare quid dicant. Fallit
            quippe eos similitudoueritatis. Quia enim coniugium Christi dicuntur eligereque
            Christiana sanctitate non ° nubunt, hinc argumentantur quidam, dicentes: Si uiro suo
            uiuo que alteri nubitadultera est, sicut ipse Dominus in euangelio diffini-uitP, uiuit
            autem Christus % cui mors ultra non dominabitur, que ergo coniugium eius elegerat, si homini nubit,
            adultera est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e717">
            §. 3. Qui dicunt hoc acute quidem mouentur, sed parum adtendunt, hanc
            argumentationem quanta rerum sequatur absurditas. Cum enimlaudabiliter etiam uiuente
            uiro ex eius consensu continentiam femina Christo uoueat, secundum istorum rationemnulla
            hoc facere debet, ne ipse Christus (quod sentire nefas est) adulterium faciat, cui
            uiuente marito nubit. Deinde cum primae nuptiae melioris sintmeriti quam secundae,
            absit, ut sanctarum uiduarum istesit sensus, ut Christus eis uideatur quasi secundus
            maritus.Ipsum enim habebant et antea (quando uiris suis subditaefideliter seruiebant)
            non carnaliter, sed spiritualiter uirum, cui ipsa ecclesia, cuius membra sunt, coniunx
            est, que fidei, spei et karitatis integritate non solum 7 in uirginibussacris, sed etiam
            in coniugatis fidelibus tota uirgoest. Uniuersae quippe ecclesiae, cuius illa
            omniamembra sunt, Apostolus dicit: „Aptaui uos uni uiro uir-ginem castam exhibere
            Christo.“ Nouit autem ille uirginemconiugem sine corruptione fetare, quem in ipsa carne
            etiampotuit mater sine corruptione procreare. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e719">
            §. 4. Fit autem per hanc minus consideratam
            oppinionem, qua putant lapsarum a sancto proposito feminarum, si nupserint, non
            esseconiugia, non paruum malum, ut a maritis separentur uxores, quasi adulterae sint,
            non uxores; et, cum uolunt easseparatas reddere continentiae, faciunt maritos
            earum adulteros ueros, cum suis uxoribus uiuis alteras ducunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e721">
            §. 5. Quapropter non possum
            quidem dicere, a proposito meliore lapsas si nupserint feminas, adulteria esse, non
            coniugia: sed plane non dubitauerim dicere, lapsus etruinas a castitate sanctiore, que
            uouetur Deo, adulteriis essepeiores. Si enim (quod nullo modo dubitandum est)
            adoffensionem Christi pertinet, cum membrum fidem nonseruat marito, quanto grauius
            offenditur, cum illi ipsi nonseruatur fides in eo, quod exigit oblatum quod nonexegerat
            offerendum? Cum enim quisque non reddit quodnon inperio conpulsus, sed consilio
            conmonitus uouit, tantomagis fraudati uoti auget iniquitatem, quanto minus habuituouendi
            necessitatem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e737">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e739">Caput 42</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e742" type="question-title"> De uiduis, que primam fidem
            irritam fecerunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e748"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e734">Gelasius [in epistola ad Episcopos Lucaniae et Brutiorum, cap. 23.J</ref> 
            De uiduis sub nulla benedictione uelandis superius late
            sufficienterque prediximus. Que si propria uoluntate professam pristini coniugii
            castitatem mutabilimente calcauerint, periculi earum intererit, quali Deumdebeant
            satisfactione placare, quia iuxta Apostolum primam fidem irritam fecerunt. Sicut enim, si
            se forsitancontinere non poterant, secundum Apostolum nullatenus nubere uetabantur, sic
            habita secum deliberatione promissam Deo pudicitiae fidem debent custodire. Nos autem
            nullum talibus laqueum inicere, sed solum adhortationes premii sempiterni penasque
            proponere diuiniiudicii, ut et nostra sit absoluta conscientia, et illarum pro se
            rationem Deo reddat intentio. Cauendum est quippe quod de earum moribus actibusque B.
            Paulus testatur apostolus. Quod plenius exponere preterimus, ne sexus instabilis non tam deterreri quam 
            admoneri uideatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e760">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e762">Caput 43</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e765" type="question-title"> De eodem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e768"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q1-Rd1e748">Theodorus.</ref>
            Si quis votum virginitatis habens, etc. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e752">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e754">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e771">Quod autem uouentes premissis auctoritatibus
            iubentur ab inuicem discedere, quorum uero coniugia auctoritate Augustini et Theodori
            soluenda non sunt, in capitulode ordinatione clericorum euidenter ostenditur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e759">
            §. i. Illud autem Innocentii, quo uirgines sacrae publice nubentes, illo niuente, cui se
            coniunxerant, prohibentur admitti ad penitenciam, non itaintelligendum est, ut aliquo
            tempore excludantur a penitencia quedigne penitenciam agere uoluerint; sed prohibentur
            admitti adpenitenciam que ab incesti copula discedere noluerint. Post propositum namque
            sacrae religionis non potest Deo per penitenciamreconciliari que ad habitum professionis
            suae redire neglexerit.Tunc enim ille , cui se iunx er at, ei defunctus erit, cum ab
            eius illicitis amplexibus hec penitus recesserit, ut iste sit sensus capituli: , , Que
            Christo spiritualiter nubunt, si postea publice nupserint, non eas admittendas esse ad
            penitenciam censemus, nisi hii, quibus se iunxerant, de mundo recesserint , “ eis,
            subaudiendumest, nubentibus. Tunc enim uiri de mundo recedunt, tunc defunguntur, cum ab
            eorum concupiscentia ipsae penitus sealienauerint, sicut mundus ei dicitur mortuus, quem
            suis illecebrisnon astringit, et ille perhibetur mortuus mundo, qui nichil mundi
            concupiscit. Hoc autem sic intelligendum esse, ex sub-sequenti exemplo idem Innocentius
            ostendit, dicens : „ Quecumque uiro uiuente alteri nupserit adultera habeatur , nec
            eiagendae penitenciae locus conceditur d, {{ Jii fueritdefunctus. Hoc de derelicta
            intelligendum est, que, si uiuenteuiro suo alteri nubit, adultera est, nec ad
            penitenciam admittitur, nisi uel primus reuertatur in puluerem, de quo sumptus est,
            uelsecundus, ab eius copula cessando, ei moriatur, ut supra dictumest. Quia ergo
            Christus, cui spiritualiter nubunt, iam non moritur, mors illi ultra non dominabitur,
            restat, ut ille, cui secundonubunt, eis moriatur. In utroque autem, nisi sic
            intelligeretur, esset contrarius Domino, dicenti per Prophetam „In quacumque hora
            peccator conuersus fuerit, etc. et cunctis interpretibus diuinae legis inueniretur
            aduersus . Probatur illud idem auctoritate illius capituli , quo deuota, que maritum
            acceperit, prohibetur ad penitenciam admitti, nisi uel uterque continentiamprofessus
            fuerit, uel ille, cui se iunxerat, de hoc mundo disces-serit &gt; </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>