<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 1</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 1</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c27q1">


        <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e103"> QUESTIO 1</head>

        <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e106"> I. Pars. Quod uero* uouentes matrimonia contrahere non
          possunt , multis auctoritatibus probatur. </p>
        <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e109"> In Concilio namque Cartaginensi c. CIV. statutum inuenitur de
          uiduis , que professam continentiampreuaricate sunt : </p>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e117" type="question-title"> Excommunicentur uiduae , que
            religioso habitu abiecto nuptias elegerint . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e120"> Sicut bonum est castitatis premium, ita et maiori
            ob-seruantia et preceptione custodiendum est, ut si que uiduae, quamlibet adhuc in
            minoribus annis positae, etinmatura* etate a uiro relictae, se deuouerint Deo °, etueste
            laicali abiecta sub testimonio episcopi et ecclesiaein religioso habitu apparuerint,
            postea uero ad secularestransierint nuptias, secundum Apostolum dampnatio-nem habebunt,
            quia fidem castitatis, quam Deououerunt, irritam facere uisae sunt. Tales ergo personae
            a Christianorum conmunione sequestrentur, neque inconuiuio^** cum Christianis
            conmunicent. Nam si adulterii*** coniuges reae sunt si suis obnoxiae uiris non fuerint,
            quanto magis uiduae, que Dei religiositatemmutauerunt, crimine adulterii notabuntur, si
            deuotionem, quam sponte, non coactae, Deo obtulerunt, libidinosacorriperunt uoluptate,
            atque ad secundas nuptiastransitum fecerint? Que etsi uiolentia irruente ab
            aliquooppressae fuerint, ac postea delectatione libidinis permanere in coniugio raptori
            uel uiolento uiro consenserint, dampnatione superius dicta teneantur obnoxiae. Detalibus
            Apostolus ait: , , Cum enim luxuriatae fuerint, nubere in Christo uolunt, habentes
            dampnationem, quiaprimam fidem irritam fecerunt.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e129" type="question-title"> De uiduis et uirginibus , que a
            religionis proposito discedunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e132"> Item ex epistola Gregor i i missa ad B onifatium *. </p>

          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e135"> Viduas a proposito discedentes uiduitatis, super quibus nos
            consulere uoluit dilectio tua, frater karissime, credote nosse a S. Paulo et a multis
            sanctis Patribus, nisiconuertantur, olim esse dampnatas. Quas nos apostolica auctoritate
            dampnandas, et a conmunione fideliumatque a liminibus ecclesiae arcendas fore censemus,
            usquequo obediant episcopis suis, et ad bonum, quodceperunt, inuite aut uoluntarie
            reuertantur. §. i. Deuirginibus autem non uelatis, si deuiauerint, a sanctaememoriae
            predecessore nostro Papa Innocentio taliter decretum habemus: „He uero, que necdum sacro
            uelaminetectae, tamen in proposito uirginali semper se simulaue-rint permanere, licet
            uelatae non fuerint, tamen sinupserint, aliquanto tempore his agenda penitencia est,
            quia sponsio earum a Domino tenebatur. Si enim interhomines solet bonae fidei contractus
            nulla ratione dis-solui, quanto magis ista pollicitatio, quam cum Deopepigit, solui sine
            uindicta non poterit, etc.“ §. 2. Siuirgines nondum uelatae taliter penitencia publica
            puniuntur, et a cetu fidelium usque ad satisfactionem excluduntur, quanto magis uiduae,
            que perfectioris etatis etmaturioris sapientiae atque consilii existunt,
            uirorumqueconsortio multociens usae sunt, et habitum religionis assumpserunt, et demum
            apostatauerunt, atque ad prioremuomitum sunt reuersae, a nobis et ab omnibus fidelibus
            aliminibus ecclesiae et a cetu fidelium usque ad satisfactionem sunt eliminandae, et
            carceribus tradendae, qualiteriuxta apostolum Paulum tradentes huiusmodi
            hominemsathanae, ut spiritus eius sit saluus in die Domini. Detalibus enim Dominus per
            Moysen loquitur, dicens:„ Auferte malum de medio uestri.“ De quibus s perProphetam ait:
            „Letabitur iustus, cum uiderit uindictaminpiorum: manus suas lauabit in sanguine
            peccatoris.^De talibus namque, et eorum similibus, atque eisdemconsentientibus dicitur:
            , , Quia non solum qui faciunt, sedetiam qui consentiunt facientibus rei sunt.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e142">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e145" type="question-title"> Transire non possunt uiduae et
            uirgines post religionis propositum ad nuptias.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e148"> Item ex Decreto Gei a sii Papae ad Sicilienses Episcopos
            misso , c. 9. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e151"> Neque uiduas ad nuptias transire patimur, que in religioso
            proposito diuturna obseruatione permanserunt. Similiter uirgines nubere prohibemus, quas
            annis plurimis in monasteriis etatem peregisse contigerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e157">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e160" type="question-title"> Ex quolibet sensu corporis mulier
            corrumpi potest^.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e163"> Item Ciprianus ad Pomponium de uirginitate . </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e166"> Nec aliqua putet se posse hac excusatione defendi, quod
            inspici et probari possit, an uirgo sit, cum et manusobstetricum et oculus sepe
            fallatur, et, si incorrupta </p>




          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e169"> inuenta fuerit uirgo ea parte, jua mulier potest esse,
            poterit tamen ex alia corporis parte peccasse, que corrumpi potest, et tamen inspici non
            potest. Certe ipse concubitus, ipse conplexus, ipsa confabulatio, et osculatio, et
            coniacentium duorum turpis et feda dormitio, quantumdedecoris et criminis confitetur? Si
            superueniens maritussponsam suam iacentem cum altero uideat, nonne indignatur et fremit,
            et per zeli dolorem, portat gladium , inmanu sua? Ets Christus Dominus et iudex noster,
            cum uirginem suam sibi dicatam et sanctitati suae destinatam iacere cum altero cernit,
            quam indignatur etirascitur? et quas penas in scelestis huiusmodi con-iunctionibus
            conminatur? Cuius ut gladium spiritalem etuenturum iudicii diem unusquisque fratrum
            possit euadere, omni consilio prouidere et elaborare debemus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e173"> [C. V.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e176"> Idem [in eadem epistola]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e179"> Quod si penitenciam huius illiciti concubitus sui egerint,
            et a se inuicem recesserint, inspiciantur iterum* uir-gines ab obstetricibus diligenter,
            et si uirgines inuentae fuerint, accepta conmunione ad ecclesiam admittantur; hactamen
            interminatione, ut, si ad eosdem masculos postmodum reuersae fuerint, aut si cum eisdem
            in una domo et subeodem tecto simul habitauerint, grauiore censura eiciantur, nec in
            ecclesia postmodum facile recipiantur.Si autem de eis aliqua corrupta fuerit et
            deprehensa, agat penitenciam plenam, que hoc crimen admisit queiam non mariti, sed
            Christi adultera est, et ideo esti-mato iusto tempore, postea exomoloysi sui factaad
            ecclesiam redeat. Quod si obstinate perseuerant, necse ab inuicem separant, sciant se
            cum hac sua inpu-dica obstinatione numquam a nobis admitti in ecclesiamposse, ne
            exemplum ceteris ad ruinass delictis suis facereincipiant, nec putent sibi uitae aut
            salutis constare rationem, si episcopis et sacerdotibus obtemperare noluerint. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e185">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e188" type="question-title"> Clericus deponatur , laicus
            excommunicetur , qui cum moniali mediatus fuerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e191"> Item ex VI. Sinodo [in Trullo, c. 4.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e194"> Si quis episcopus, presbiter, aut diaconus, aut
            subdiaconus, aut lector, aut psalmista, aut hostiarius cummuliere sanctificata Deo
            mechatus fuerit, deponatur, quiasponsam Christi corrupit; si uero laicus,
            excommunicetur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e200">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e203" type="question-title"> Viduae et puellae , que post
            religionis habitum nubunt , a conmunione suspendantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e206"> Item ex Concilio Tolletano IV., c. 8.* </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e209"> De uiduis et puellis, que habitum religionis in domibus
            propriis tam a parentibus, quam per se mutauerunt, si postea contra instituta patrum uel
            precepta canonum coniugia crediderint copulanda, tam diu utri quehabeantur a conmunione
            suspensi, quousque quod illiciteperpetrauerunt emendent. Quod si emendare neglexerint, a
            conmunione uel omnium Christianorum con-uiuio perpetuo sint sequestrati. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e212"> [PALE A*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e216"> C. VIII. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e219"> Item ex Concilio Martini Papae. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e222"> Viduas autem uelare pontificum nullus attemptet, prout
            statutum est in decretis Gelasii Papae capituloXIII.**, quod nec auctoritas diuina, nec
            canonum formap restituit. Quod si propria fuerit uoluntate continentiam professa, in
            eiusdem Gelasii capitulo XXI.legitur, eius intentio pro se reddat rationem Deo,
            quia*sicut secundum Apostolum, si se continere non poterat, nullatenus nubere uetabatur,
            sic secum habita deliberatione promissam fidem pudicitiae Deo debet custodire.
            Nosautem*** auctoritate Patrum suffulti in hoc sancto concilio sancimus et libere
            iudicamus, si sponte uelamenquamuis non consecratum sibi inposuerit, et in ecclesiainter
            uelatas Deo oblationem obtulerit, uelit nolit, sanctimoniae habitum ulterius habere
            debet, licet sacramentoconfirmare uelit, eo tenore et ratione sibi uelamen in-posuisse,
            ut iterum posset deponere.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e226">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e228">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e231" type="question-title"> De his , que uotum uirginitatis
            habentes nubunt , necdum sacro uelamine tectae. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e234"> Item ex Decretis Innocentii Papae , c. 20.[ in Codice
            canonum, et epist. 2. ad Victricium, c. 13.]He uero, que nondum sacro uelamine sunt
            tectae, tamen in proposito uirginali semper simulauerant se permanere» etc. et infra. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e237"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e240"> Licet uelatae non fuerint, si forte nupserint, hisagenda*
            aliquanto tempore penitencia est, quia sponsioearum a Domino tenebatur. Si enim inter
            homines </p>




          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e244"> solet bonae fidei contractus nulla ratione dissolui, quanto
            magis ista pollicitatio, quam cum Deo pepigit, solui sineuindicta non debet ?] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e247"> Nam si Apostolus illas, que a proposito uiduitatis
            discesserunt, dixerat habere dampnationem, quiaprimam fidem irritam fecerunt; quanto
            magis uirgines, que frangere fidem conatae sunt s? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e251">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e253">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e256" type="question-title"> Non sunt admittendae ad
            penitenciam uirgines sacrae , si publice™* nupserint. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e259"> Item ex Decreto eiusdem , cap. 19. [in Codice canonum, in
            epistola autem ad Victricium c. 12.]Que Christo spiritualiter nubunt *, si
            postea**publice nupserint, non eas admittendas esse ad penitenciam, nisi hii, quibus se
            iunxerant, de mundorecesserint. Si enim de hominibus hec ratio custoditur, ut quecumque
            uiuente uiro alteri nupserit, adulterahabeatur, nec ei agendae penitenciae licentia
            conceditur, nisi unus de his fuerit defunctus, quanto magis de illatenenda est, que ante
            se inmortali sponso coniunxerat, et postea ad humanas transmigrauit nuptias? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e264">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e266">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e269" type="question-title"> Ab ecclesia eliminandae et
            ergastulis retrudendae^ sunt monachorum uel monacharum inpudicae personae. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e272"> Item ex Concilio Triburiensi , c. 6.* </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e275"> Inpudicas detestabilesque personas monachorum scilicet
            atque monacharum, que abiecto proposito sanctitatis illicita ac sacrilega contagione se
            miscuerunt, etin arbitrium** conscientiae desperatione perductae, deillicitis
            conplexibus libere filios procreauerint, a monasteriorum cetu ecclesiarumque conuentibus
            eliminandas essemandamus, quatinus retrusae in suis ergastulis tantumfacinus continua
            lamentatione deflentes purificatorio possintpenitudinis igne decoqui, ut eis uel ad
            mortem soliusmisericordiae intuitu per conmunionis gratiam possitsubueniri. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e279">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e281">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e284" type="question-title"> Monachus et uirgo Domino
            consecrata si nupserint , excommunicentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e287"> Item ex eodem *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e290"> Virginem, que se Deo consecrauerit, similiter et monachum
            decernimus non licere nuptialia iura contrahere. Quod si hoc inuenti fuerint
            perpetrantes, excommunicentur. Confitentibus autem decreuimus, uthabeat auctoritatem
            eiusdem loci episcopus misericordiamhumanitatemque largiri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e294">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e296">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e299" type="question-title"> Dum uiuunt , lamentis penitenciae
            se afficiant qui sanctimonialibus scienter copulantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e302"> Item ex eodem 216 *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e305"> Hii igitur, qui scientes sanctimonialibus inmatrimonio sunt
            ad iniuriam Christi copulati, iuxta censuram zeli Christiani separentur, et numquam eis
            concedaturiugali uinculo religari, sed in penitenciae lamentis seuehementer, dum uiuunt,
            afficiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e309">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e311">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e314" type="question-title"> A sacra conmunione priuentur qui
            sacris uirgini-bus se sociant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e317"> Item ex eodem 224 *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e320"> Virginibus sacris se quosdam temere sociare cognouimus, et
            post dicatum Deo propositum incestafedera sacrilegaque miscere. Quos protinus equum est
            asacra conmunione detrudi, et nisi per publicam proba-tamque penitenciam omnino non
            recipi. Sed tamen his uiaticum de seculo transeuntibus, si dignepenituerint, non
            negetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e324">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e326">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e329" type="question-title"> In monasterio reuocetur ac
            recludatur que a fornicatione recedere noluerit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e332"> Item Gregorius *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e335"> Peruenit ad nos, quod quidam uir nequissimus diabolico
            instinctu de monasterio suaserat exire quandam Deosacratam, atque a quodam uiro, unde
            exierat, sit reuocata, </p>




          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e338"> rursusque eam uir ille nequissimus iniqua suasione de
            monasterio eiciens, apud se retineat inpudice. Volumusautem, ut episcopatus tui
            auctoritate in monasterio reuoce-tur ac recludatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e342">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e344">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e347" type="question-title"> Non est fas uiduis post susceptum
            uelamen a sacro proposito discedere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e350"> Item ex Concilio Aurelianensi , c. 3. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e353"> Viduae , que spontanea uoluntate ab altari sacrae
            conuersationis uelamen suscipiunt, decreuit sinodus 250 c i eodem proposito permanere.
            Non enim fasesse decreuimus, postquam se semel Domino subuelo consecrauerint, iterum eis
            concedi Spiritui sanctomentiri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e358">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e360">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e363" type="question-title"> Qui sacro tectam uelamine in
            coniugium ducit anathema sit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e366"> Item ex eodem 256 *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e369"> Si quis sacro'uelamine consecratam in coniugium duxerit, et
            post dicatum Deo propositum incesta federa sacrile-gaque miscuerit, ut in constitutis
            Gelasii Papae capitulo XX . legitur, protinus equum est a sacra conmunionedetrudi, et
            nisi per publicam probatamque penitenciam nonrecipi omnino. Si penituerint,
            transeuntibus de seculouiaticum non negetur. §. 1. In Calcedonensi concilio cap. XF//.:
            , , Hoc perpetrantes excommunicentur; con-fitentibus auctoritate episcopi misericordia
            largiatur. “§. 2. ih epistola Syricii Papae cap. 6.: , , Velatae et Deo consecratae, si
            abiecta proposito sanctitatis clanculo sacrilega contagione se miscuerint, et illicitis
            conplexibuspublice et libere filios procreauerint, has nuptias dete-stabilesque personas
            a monasteriorum cetu et s ecclesiarum conuentibus eliminandas esse iudicatum est,
            quatinusdetrusae ergastulis tantum facinus continua lamentationedefleant.“ Unde et uerbo
            Domini, et canonica auctoritatein hac sancta Sinodo precipimus, ut omnino separentur,
            etiuramento colligentur*, ut ulterius sub uno non cohabitent tecto. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e373">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e375">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e378" type="question-title"> Ad habitum redire cogatur , et
            recludatur </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e381"> m monasterio , qui religiosam uestem abiecit °. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e384"> Item Gregorius Vitaliano , Episcopo Sipontino , </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e387"> [lib. VII. Indict. 1. epist. 9.] </p>

          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e391"> Si custos religiosi habitus, aut esse nosses episcopus,
            filiam gloriosae memoriae Tulliani magistri militiae, te illic posito proiectis
            religiosis uestibus nec ad secularem reuerti habitum, nec ad nos licuisset peruersam
            epistolam destinare. Sed quia nimia desidia ac torporedeprimeris, in tuo dedecore res ad
            presens illicita inpuneconmissa est. Nam sicut, prefati sumus, si sollicitusextitisses,
            prius ad nos ultio mulieris prauissimae quamculpa debuit peruenire. Quia ergo tantum
            hebes tantumque es negligens, ut, nisi canonicam in te fueris coher-cionem expertus, in
            aliis districtionem et disciplinamnescias custodire, qualiter debeas esse sollicitus
            congruotibi, si Domino placuerit, tempore demonstrabimus.§. 1. Presentia igitur scripta
            suscipiens, euigila et excitatussaltim exequere* quod pressus nunc usque ignauia
            distulisti. Instantiae ergo tuae sit predictam mulierem una cumSergio defensore nostro
            conprehendere, et statim nonsolum ad male contemptum habitum sine excusationealiqua
            reuocare, sed etiam in monasterio, ubi omninodistricte ualeat custodiri, detrudere, et
            ita omnem circa illamsollicitudinem exhibere, ut quam sit nefarium quod conmisitex tua
            possit districtione cognoscere. §. 2. Qua in re siquis (quod non credimus) laicorum
            aliquo tibi ingeniotemptauerit obsistendum, a sanctissimae eum con-munionis
            participatione suspende nobisque renunciarefestina, ut quantum sit execrabile quod
            presumit, postquam consideratione propria non aduertit, emendationisqualitate cognoscat.
            §.3. In his autem omnibus ita cautumstude te uigilantemque ostendere, ut culpam tuam
            nongeminare neglectus, sed aliquantisper ualeas sollicitudine minuere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e395">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e397">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e400" type="question-title"> Districtae custodiae tradatur
            que^W* a religionis proposito ad secularem habitum rediit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e403"> Idem Sergio Defensori , [lib. VII. Indict. 1. ep. 10.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e406"> Si homo esses, aut discretionem aliquam habuisses, ita
            regularis disciplinae debuisti custos existere, ut ea, queillicite conmittuntur, ante
            uindicta corrigerentur, quam ad nos eorum nuncius perueniret. Sed dum nimiate facit
            stulticia negligentem, non solum de illis offendimur, sed etiam ad ulciscendum desidiam
            tuam nichilominusprouocamur. Omni ergo dilatione omnique excusationepostposita filiam
            gloriosae memoriae Tulliani magistri mili-ciae, que proiectis, quas sponte assumpsit,
            religiosisuestibus, indumentis se laicis deturpauit, una cum fratre etcoepiscopo nostro
            Vitaliano festina conprehendere, atquead religiosum rursus habitum reuocare, ac in
            monasterio mittere, ubi districte omnino ualeat custodiri, nec eius custodiam
            aliquatenus releuari permittas, quousquedenuo nostra scripta susceperis. Nam si quolibet
            modo inhac re negligens uel lentus extiteris, ita in te districtissimenoueris
            uindicandum, ut quod ex te nescis pena possisresecante cognoscere, quia, sicut s
            diximus, siintellectum hominis habuisses, que facere modo pre-ciperis, ante debueras
            etiam cum ultione a tefacta cognoscere. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e410">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e412">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e415" type="question-title"> Non tribuitur^* licentia nubendi
            , qui continentiam seruare decreuerunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e418"> Item Augustinus de conflictu uiciorum atque uirtutum, [cap.
            24.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e421"> Nubendi licentia quibusdam tribuitur: illis uidelicet, qui
            uirginitatem uel castitatem uidualem nequaquam professi sunt. Quibusdam autem non
            tribuitur:illis uidelicet, qui uirgines uel continentes esse decreuerunt. Fornicatio
            autem nulli inpune conceditur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e425">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e427">C. XXL Peiores sunt adulteris ^m </head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e430" type="question-title"> continentiae propositum
            uiolant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e433"> Idem in libro de bono coniugii *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e436"> Proposito meliore lapsas, si nupserint, feminas a castitate
            sanctiori, que uouetur Deo, adulteris esse peiores manifestum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e440">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e442">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e445" type="question-title"> Monachus et uirgo, que- se Deo
            dedicauit, nuptiis iungi non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e448"> Item ex Concilio Calcedonensi, [c. 16.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e451"> Si qua uirgo se dedicauerit Deo, similiter monachus, non
            licet eis nuptiis iungi. Si uero fuerint inuenti hocfacientes, maneant excommunicati.
            Statuimus uero posseeis fieri humanitatem, si ita probauerit episcopus loci. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e456">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e458">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e461" type="question-title"> Diaconissa, que post ordinationem
            nubit, anathema sit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e464"> Item ex eodem, [c. 15.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e467"> Diaconissam non debere ante annos quadraginta ordinari
            statuimus, et hoc cum diligenti probatione. Si uero susceperit ordinationem, et
            quantocumque temporeobseruauerit ministerium, et postea se nuptiis tradiderit, iniuriam
            faciens gratiae Dei, hec anathema sitcum eo, qui in illius nuptiis conuenerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e471">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e473">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e476" type="question-title"> Inter bigamas reputantur qui
            uirginitatem pollicitam preuaricantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e479"> Item ex Sinodo Anchiritana, [c. i8.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e482"> Quotquot uirginitatem pollicitam preuaricatae sunt
            professione contempta, inter digamos, id est qui adsecundas nuptias transierunt, haberi
            debent. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e486">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e488">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e491" type="question-title"> Virginibus Deo dedicatis riec in
            fine danda est conmunio, si libidini seruierint . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e494"> Item ex Concilio Elibertano, [c. 13.]Virgines, que Deo se
            dedicauerunt, si perdiderint*pactum uirginitatis, atque eidem libidini seruierint,
            nonintelligentes quid amiserint, placuit nec in fine dandameis esse conmunionem. Quod si
            semet** persuaserint, quod infirmitate corporis lapsae fuerint, et*** temporeuitae suae
            penitenciam egerint, et a coitu se abstinuerint f, placuit eas in fine conmunionem
            acciperedebere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e498">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e500">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e503" type="question-title"> Cogatur ad penitenciam filia
            clerici, si deuota maritum duxerit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e506"> Item ex Concilio Martini Papae, [c. 30.] De filia episcopi
            uel presbiteri, siue diaconi, sideuota fuerit, et maritum duxerit, si eam pater uel
            mater inaffectum receperit, a conmunione habeantur alieni.Pater uero in concilio causas
            se nouerit prestaturum.Mulier uero non admittatur ad conmunionem, nisi maritodefuncto
            egerit penitenciam Si autem uiuente eo secesserit, et penitenciam, egerit, uel petierit
            conmunionem, in ultimo fine uitae suae deficiens eam accipiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e510">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e512">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e515" type="question-title"> Deuota, nisi peccare desierit,
            non est in ecclesia recipienda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e518"> Item ex Concilio Tollet ano I., [c. 16.]Deuotam peccantem
            non recipiendam esse in ecclesia nisi peccare desierit, et, si desinens egeritaptam
            penitenciam decem annis, recipiat conmunionem. Prius autem, quam in ecclesia
            admittaturad orationem, ad nullius conuiuium Christianae mulierisaccedat. Quod si
            admissa fuerit, etiam hec, que eamreceperit, habeatur in absentia*. Corruptorem etiampar
            pena constringat. Que autem maritum acceperit nonadmittatur ad penitenciam, nisi aut
            uiuente maritocaste uiuere ceperit, aut postquam ipse decesserit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e522">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e524">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e527" type="question-title"> De monacha, que ad lapsum
            adulterii deducitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e530"> Item Gregorius I oh anni, Episcopo Caralitano, </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e533"> [lib. III. epist. 9.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e536"> Si qua monacharum uel per antiquiorem licentiam, uel per
            inpunitatis prauam consuetudinem ad lapsumadulterii deducta fuerit, aut in futurum
            fuerit perducta uoraginem, hanc post conpetentis seueritatem uindictae </p>




          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e540"> in aliud districtius monasterium uirginum in penitenciam
            uolumus redigi, ut illic orationibus atque ieiuniis* uacet, et sic penitendo proficiat,
            et metuendum ceterisartioris disciplinae prestet exemplum. Is autem, qui cumhuiusmodi
            feminis in aliqua fuerit iniquitate repertus, con-munione priuetur, si laicus : si uero
            clericus est, asuo remotus quoque offitio pro suis continue s lugendisexcessibus in
            monasterium detrudatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e543"> C. XXIX. Post dignam penitenciam communionem, recipiant qui
            in religiosas mulieres excedunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e546"> Idem Ianuario Episcopo, [lib. III. epist. 24.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e549"> Eos autem, qui in mulieres, que egressae sunt de
            monasteriis, excesserunt, et nunc dicuntur conmunionesuspensi*, si fraternitas tua de
            tali facinore digne peni-tuisse preuiderit, ad sacram conmunionem uolumus te re-uocare.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e554">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e556">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e559" type="question-title"> De legibus inperatorum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e562"> Item ex Nouellis Iustiniani Inperaioris . </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e565"> Si quis rapuerit, uel sollicitauerit, uel corruperit
            as-6istriam*, uel diaconissam, uel monastriam, uelaliam mulierem religiosam uitam uel
            habitum habentem, bona ipsius, et eorum, qui huius sceleris conmunionecontaminati sunt,
            religioso loco uendicentur, in quotalis mulier habitabat, per religiosos episcopos, et
            ycono-mos, et presides prouinciarum, et offitiales eorum; ipsiautem capitali periculo
            subiciantur. Mulier autem ubique inuestigetur, et cum suis rebus monasterio
            cautioritradatur. Sin autem diaconissa fuerit liberos habenslegitimos, pars legitima
            liberis eius prestetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e569">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e571">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e574" type="question-title"> Caste obseruent religionis
            habitum , que religionis obtentu uelantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e577"> Item ex Decreto Eugenii Papae [II. in Concilio Romano, c.
            29.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e580"> Mulieres obtentu religionis uelatae aut in monasterio
            regulariter uiuant, aut in domibus suis susceptum habitumcaste obseruent. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e584">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e586">C. XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e589" type="question-title"> Monachus uxorem ducens numquam
            sacri gradus sortiatur offitium. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e592"> Item ex Concilio Aurelianensi [I., c. 22. et 23.]Monacho
            orarium in monasterio uel zonas habere non liceat. Et si postea* uxori fuerit sociatus,
            tantaepreuaricationis reus numquam ecclesiastici gradus sortiaturoffitium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e596">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e598">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e601" type="question-title"> Ante professam continentiam^
            nubant uiduae quibus uolunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e604"> Item Augustinus de bono uiduitatis , [c. 28.]Viduae, que se
            non continent, nubant ante, quam professae* continentiam Deo uoueant. Quod nisi reddant,
            iuredampnantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e608">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e610">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e613" type="question-title"> Non permittatur uidua ^ post
            professionem continentiae uotum deserere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e616"> Item Nykolaus Car olo A rchiepiscopo, et eius Suffraganeis
            . </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e619"> Vidua quidem, que capiti sacrum uelamen inposuit, si inter
            ceteras uelatas feminas in ecclesia orauerit, etoblationes* cum illis obtulerit, si
            professa estin eodem habitu permanere, spondens numquam uelamenreligionis deponere, a
            religionis obseruantia discederenon presumat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e623">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e625">C. XXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e628" type="question-title"> Professio uiduitatis coram
            episcopo facta post habitum susceptum nulli uiolari permittitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e631"> Item ex Concilio Aurasico , [c. 27.]Viduitatis seruandae
            professionem coram episcopo insecretario habitam, inposita coram episcopo* ueste
            ui-duali, dicimus non esse uiolandam. Ipsam**talis professionis desertricem merito esse
            dampnandamdecernimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e636">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e638">C. XXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e641" type="question-title"> Modus et solempnitas faciendae
            professionis hoc ordine seruetur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e644"> Item ex Concilio Tollet ano [X., c. 5.J* </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e647"> Omnes feminae uenientes ad sacram religionem </p>




          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e650"> pallio capita contegant, et conscriptam robora-tamque
            professionem faciant, post quam scripturam non sinantur relabi ad preuaricationis
            audaciam. §. i. Que ueroex omnibus his fuerint repertae animum aut uestem
            intransgressionem dedisse, excommunicationis sentenciam ferant, et rursus mutato habitu
            in monasteriis, donecdiem ultimum claudant, sub erumpnis arduae penitenciaepermaneant
            religatae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e654">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e656">C. XXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e659" type="question-title"> Filii sunt perditionis qui
            uiolant corpora feminarum Deo sacratarum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e662"> Item ex Concilio Arei at en si . </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e665"> Sciendum est omnibus, quod Deo sacratarum feminarum corpora
            per uotum propriae sponsionis et uerba sacerdotis Deo consecrata esse templa
            scripturarum testimoniis conprobantur, et ideo uiolatores earum sacrilegi, ac iuxta
            Apostolum filii perditionis esse noscuntur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e668"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e672"> C. XXXVIII. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e675"> Item. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e678"> Viduae, si prius, quam continentiam profiteantur, nubere
            elegerint, illis nubant, quos propria uoluntateuoluerint habere maritos. Similis
            conditio et deuirginibus habeatur, nec extra uoluntatem parentumuel suam cogantur
            accipere maritos.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e682">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e684">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e687" type="question-title"> In monasteriis retrudantur^*
            monachi uxoribus sociati.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e690"> Item Gregorius Arternio Subdiacono , in epist. 41. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e693"> [lib. I.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e696"> Et quia aliquos monachorum usque ad tantum nefas
            prosiluisse cognouimus, ut uxores publice sortiantur, precipimus ut sub omni uigilantia
            requiras, et inuentoshabita cohercione in monasteriis, quo s monachifuerant, remitti
            facias. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e700">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e702">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e705" type="question-title"> De monacha que ad lapsum
            adulterii deducitur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e708"> Item Innocentius Papa [II. in Concilio Romano, c. 7. §. Ut
            lex.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e711"> Ut lex continentiae et Deo placens mundicia in
            ecclesiasticis personis et sacris ordinibus dilatetur, statuimus, quatinus episcopi,
            presbiteri, diaconi, subdiaconi, regulares canonici, monachi atque conuersi professi,
            qui sacrumtransgredientes propositum uxores sibi copulare presumpserint, separentur.
            Huiusmodi namque copulationem, quamcontra ecclesiasticam regulam constat esse
            contractam, matrimonium non esse censemus. Qui etiam ab inuicemseparati pro tantis
            excessibus condignam penitenciam agant.Id ipsum quoque de sanctimonialibus feminis, si
            (quod absit) nubere adtemptauerint, obseruari decernimus. </p>

          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e714"> Gratian. His omnibus auctoritatibus uouentes prohibentur*
            contrahere matrimonia , et quidam eorum , si contraxerint , separari iubentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e718"> II. Pars. Augustinus econtra talium separationes peccatum
            asserit esse , zVa dicens [in libro de bono uiduitatis, c. 8.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e722">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e724">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e727" type="question-title"> Coniugici uouentium non sunt
            dissoluenda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e730"> Nuptiarum bonum semper quidem est bonum, quod bonum semper
            in populo Dei fuit, sed aliquandofuit legis obsequium, nunc est infirmitatis remedium,
            inquibusdam uero humanitatis solatium. Filiorum quippeprocreationi operam dare, non
            canino more per usum promiscuum feminarum, sed honesto ordine coniugali, nuncest in
            homine probandus affectus: et ipsum tamenlaudabilius transcendit et uincit celestia
            cogitans animusChristianus. Sed quoniam, sicut ait Dominus, non omnescapiunt uerbum hoc,
            qui potest capere capiat, que se noncontinet nubat, que non cepit deliberet, que
            eggressa^est perseueret; nulla aduersario detur occasio, nulla subtrahatur Christo
            oblatio. §. 1. In coniugali quippe uinculo, si pudicitia non conseruatur, dampnatio non
            timetur.Sed in uirginali et uiduali continentia excellentia munerisamplioris expetitur,
            qua expetita et electa, et uoti debitooblata, iam non solum capescere nuptias, sed,
            etiamsi non nubant, nubere uelle dampnabile est. Nam uthoc demonstraret Apostolus, non
            ait, cum in deliciisegerint, in Christo nubunt, sed: , , nubere uolunt, habentes “
            (inquit) „ dampnationem, quoniam primam fidem irritam fecerunt, “ etsi non nubendo,
            tamen uolendo; nonquia ipsae nuptiae uel etiam i talium dampnandae iudicen-tur, sed
            dampnatur propositi fraus, dampnatur fractiuoti fides, dampnatur non susceptio a bono
            inferiore, sedruina ex bono superiore. Postremo dampnantur tales, nonquia coniugalem
            fidem posterius inierunt, sed quia continentiae primam fidem irritam fecerunt. Quod ut
            breui-ter insinuaret Apostolus, noluit eas dicere habere dampnationem, que post
            amplioris sanctitatis propositum nubunt, non quia non dampnantur, sed ne in eis ipsae
            nuptiaedampnari putarentur; sed cum dixisset: „nubere uolunt, continuo addidit:
            „habentes dampnationem, et dixitquare: , , quoniam priorem fidem irritam fecerunt, “
            utuoluntas, que a proposito cecidit, appareat esse dam-pnata, siue subsequantur nuptiae
            siue desint. §. 2.Proinde, qui dicunt talium nuptias non esse nuptias, sedpotius
            adulteria, non michi uidentur satis acute ac diligenter considerare quid dicant. Fallit
            quippe eos similitudoueritatis. Quia enim coniugium Christi dicuntur eligereque
            Christiana sanctitate non °* nubunt, hinc argumentantur quidam, dicentes: Si uiro suo
            uiuo que alteri nubitadultera est, sicut ipse Dominus in euangelio diffini-uitP, uiuit
            autem Christus % cui mors ultra non domi- </p>




          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e733"> nabitur, que ergo coniugium eius elegerat, si homini nubit,
            adultera est. §. 3. Qui dicunt hoc acute quidem mouentur, sed parum adtendunt, hanc
            argumentationem quanta rerum sequatur absurditas. Cum enimlaudabiliter etiam uiuente
            uiro ex eius consensu continentiam femina Christo uoueat, secundum istorum rationemnulla
            hoc facere debet, ne ipse Christus (quod sentire nefas est) adulterium faciat, cui
            uiuente marito nubit. Deinde cum primae nuptiae melioris sintmeriti quam secundae,
            absit, ut sanctarum uiduarum istesit sensus, ut Christus eis uideatur quasi secundus
            maritus.Ipsum enim habebant et antea (quando uiris suis subditaefideliter seruiebant)
            non carnaliter, sed spiritualiter uirum, cui ipsa ecclesia, cuius membra sunt, coniunx
            est, que fidei, spei et karitatis integritate non solum 7 in uirginibussacris, sed etiam
            in coniugatis fidelibus tota uirgoest. Uniuersae quippe ecclesiae, cuius illa
            omniamembra sunt, Apostolus dicit: „Aptaui uos uni uiro uir-ginem castam exhibere
            Christo.“ Nouit autem ille uirginemconiugem sine corruptione fetare, quem in ipsa carne
            etiampotuit mater sine corruptione procreare. §. 4. Fit autemper hanc minus consideratam
            oppinionem, qua putant lapsarum a sancto proposito feminarum, si nupserint, non
            esseconiugia, non paruum malum, ut a maritis separentur uxores, quasi adulterae sint,
            non uxores; et, cum uolunt easseparatas reddere continentiae, faciunt maritos
            earumadulteros ueros, cum suis uxoribus uiuis alteras ducunt.§. 5. Quapropter non possum
            quidem dicere, a proposito meliore lapsas si nupserint feminas, adulteria esse, non
            coniugia: sed plane non dubitauerim dicere, lapsus etruinas a castitate sanctiore, que
            uouetur Deo, adulteriis essepeiores. Si enim (quod nullo modo dubitandum est)
            adoffensionem Christi pertinet, cum membrum fidem nonseruat marito, quanto grauius
            offenditur, cum illi ipsi nonseruatur fides in eo, quod exigit oblatum quod nonexegerat
            offerendum? Cum enim quisque non reddit quodnon inperio conpulsus, sed consilio
            conmonitus uouit, tantomagis fraudati uoti auget iniquitatem, quanto minus habuituouendi
            necessitatem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e737">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e739">C. XLII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e742" type="question-title"> De uiduis, que primam fidem
            irritam fecerunt . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e745"> Item Gelasius [in epistola ad Episcopos Lucaniae et
            Brutiorum, cap. 23.J </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e748"> De uiduis sub nulla benedictione uelandis superius late
            sufficienterque prediximus. Que si propriauoluntate professam pristini coniugii
            castitatem mutabilimente calcauerint, periculi earum intererit, quali Deumdebeant
            satisfactione placare, quia iuxta Apostolumprimam fidem irritam fecerunt. Sicut enim, si
            se forsitancontinere non poterant, secundum Apostolum nullatenus nubere uetabantur, sic
            habita secum deliberationepromissam Deo pudicitiae fidem debent custodire. Nosautem
            nullum talibus laqueum inicere, sed solum adhortationes premii sempiterni penasque
            proponere diuiniiudicii, ut et nostra sit absoluta conscientia, et illarumpro se
            rationem Deo reddat intentio. Cauendum estquippe quod de earum moribus actibusque B.
            Paulustestatur apostolus. Quod plenius exponere preteri- </p>

          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e751"> mus, ne sexus instabilis non tam deterreri quam </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e755"> admoneri uideatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e760">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e762">C. XLIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e765" type="question-title"> De eodem. Item Theodorus™.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e768"> Si quis votum virginitatis habens, etc. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e771"> Gratian. Quod autem uouentes premissis auctoritatibus
            iubentur ab inuicem discedere, quorum uero coniugia auctori-tate Augustini et Theodori
            soluenda non sunt, in capitulode ordinatione clericorum euidenter ostenditur. §. i.
            Illud autemInnocentii™, quo uirgines sacrae publice nubentes, illo niuente, cui se
            coniunxerant, prohibentur admitti ad penitenciam, non itaintelligendum est, ut aliquo
            tempore excludantur a penitencia quedigne penitenciam agere uoluerint; sed prohibentur
            admitti adpenitenciam que ab incesti copula discedere noluerint. Post propositum namque
            sacrae religionis non potest Deo per penitenciamreconciliari que ad habitum professionis
            suae redire neglexerit.Tunc enim ille , cui se iunx er at, ei defunctus erit, cum ab
            eius illicitis amplexibus hec penitus recesserit, ut iste sit sensus capituli: , , Que
            Christo spiritualiter nubunt, si postea publice nupse^rint, non eas admittendas esse ad
            penitenciam censemus, nisi hii, quibus se iunxerant, de mundo recesserint , “ eis,
            subaudiendumest, nubentibus. Tunc enim uiri de mundo recedunt, tunc defunguntur, cum ab
            eorum concupiscentia ipsae penitus sealienauerint, sicut mundus ei dicitur mortuus, quem
            suis illecebrisnon astringit, et ille perhibetur mortuus mundo, qui nichil ^mundi
            concupiscit. Hoc autem sic intelligendum esse, ex sub-sequenti exemplo idem Innocentius
            ostendit, dicens : „ Quecumque uiro uiuente alteri nupserit adultera habeatur , nec
            eiagendae penitenciae locus conceditur ^d, {{ Jii fueritdefunctus. Hoc de derelicta
            intelligendum est, que, si uiuenteuiro suo alteri nubit, adultera est, nec ad
            penitenciam admittitur, nisi uel primus reuertatur in puluerem, de quo sumptus est,
            uelsecundus, ab eius copula cessando, ei moriatur, ut supra dictumest. Quia ergo
            Christus, cui spiritualiter nubunt, iam non moritur, mors illi ultra non dominabitur,
            restat, ut ille, cui secundonubunt, eis moriatur. In utroque autem, nisi sic
            intelligeretur, esset contrarius Domino, dicenti per Prophetam „In quacumque hora
            peccator conuersus fuerit, etc. et cunctis interpretibus diuinae legis inueniretur
            aduersus . Probatur illud idemauctoritate illius capituli , quo deuota, que maritum
            acceperit, prohibetur ad penitenciam admitti, nisi uel uterque continentiamprofessus
            fuerit, uel ille, cui se iunxerat, de hoc mundo disces-serit *&gt; </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e774"> QUESTIO II. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e778"> GRATIANUS. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e781"> I. Pars. Sequitur secunda questio, qua queritur, an puellae
            alteri desponsatae possint renunciare priori condicioni, et transferre sua uota ad
            alium. (Qu. I.) Hic primum uidendum est, an sit coniugium inter eos? (Qu. II.) Secundo,
            an possint abinuicem discederef §. i. Hos autem coniuges esse, et ex diffinitione
            coniugii, et auctoritate multorum facile probatur. Suntenim nuptiae siue matrimonium
            uiri mulierisque coniunctio, indiuiduam uitae consuetudinem retinens. Inter hos autem
            fuitconiunctio, que indiuiduam uitae consuetudinem exigebat. Fuitenim inter eos
            consensus, qui est efficiens causa matrimonii, iuxtaillud YsidorP: „ Consensus facit
            matrimonium . Item Iohan- </p>




          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e784"> nes Chrisostomus super Matheum &amp;, [id est auctor operis
            imperfecti, homil. XXXII. in Math.]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e787"> [C. I.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e790"> , , Matrimonium quidem non facit coitus, sed uoluntas, et
            ideo non soluit illud separatio corporis, sed uoluntatis . Ideoqui dimittit coniugem
            suam, et aliam non accipit , adhuc estmaritus. Nam etsi corpore iam separatus est, tamen
            adhucuoluntate coniunctus est. Cum ergo aliam acceperit, tunc plene dimittit. Non ergo
            qui dimittit mechatur, sed qui alteramducit X </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e793"> [C. II.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e797"> Item Nykolaus Papa [ad consulta Bulgarorum, c. 3.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e800"> „ Sufficiat solus secundum leges consensus eorum, de quorum
            quarumque coniunctionibus agitur. QuD solus si defuerit , cetera etiam cum ipso coitu
            celebratafrustrantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e803"> [Gratian.] Cum ergo inter istos consensus intercesserit,
            qui solus matrimonium facit, patet hos coniuges fuisse. Sed queritur, quis consensus
            facit matrimonium, an consensus cohabita-tionis, an carnalis copulae, an uterque ? Si
            cohabitationis consensus facit matrimonium, tunc frater cum sorore potest contrahere
            matrimonium; si carnalis copulae, inter Mariam etIoseph non fuit coniugium. Vouerat enim
            Maria se uirginemperseueraturam. Unde ait angelo ; „ Quomodo fiet istud, quoniam uirum
            non cognosco ?“ id est, me non cognituram proposui. Neque enim quia tunc uirum non
            cognoscebat, necesseerat inquiri, quomodo posset habere filium, sed quia numquam
            secognituram proposuerat. §. 1. Si ergo contra suum propositumpostea consensit in
            carnalem copulam, rea facta est uoti uirgina-lis mente, etsi non opere uiolati . Quod de
            ea sentire nefas est, sed, sicut Augustinus ait*: </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e806"> [C. III.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e809"> „ Beata Maria proposuit se conseruaturam uotum uirginitatis
            in corde, sed ipsum uotum uirginitatis non expressit ore. Subiecit se diuinae
            dispositioni, dum proposuit se perseueraturam uirginem, nisi Deus ei aliter reuelaret.
            Conmittens ergouirginitatem suam diuinae dispositioni consensit in carnalemcopulam, non
            illam appetendo, sed diuinae inspirationi in utroqueobediendo. Postea uero filium genuit
            quod corde conceperatsimul cum uiro labiis expressit , et uterque in uirginitate
            permansit. §. 1. Consensus ergo cohabitandi et indiuiduam uitaeconsuetudinem retinendi
            interueniens eos coniuges facit . In-diuidua uero consuetudo est talem se in omnibus
            exhibereuiro , qualis ipsa sibi est, et e conuerso. Ad indiuiduam itaqueconsuetudinem
            pertinet absque consensu legitimi uiri^ orationi aliquando non posse uacare, nec
            continentiam profiteri. Quia </p>

          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e812"> ergo iste consensus fuit inter istos , patet hoss coniuges
            fuisse </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e816"> [PALE A. C. IV. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e819"> Iohannes Chrisostomus, id est auctor operis imperfecti,
            hom. XXXII. in Math.* </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e822"> Omnis res, per quascumque causas nascitur, per easdem
            dissoluitur. Matrimonium enim non facit coitus, sed uoluntas, et ideo non soluit illud
            separatio corporis, sedseparatio uoluntatis. Ideo qui dimittit coniugem suam, et aliam
            non accipit, adhuc maritus est. Nam etsi corporeiam separatus est, tamen adhuc uoluntate
            coniunctus est.Cum ergo aliam acceperit, tunc plane dimittit. Non ergoqui dimittit
            mechatur, sed qui alteram ducit.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e825"> Gratian. Item auctoritate probantur^* coniuges. Ait enim
            Ambrosius in libro de uirginibus, [c. 6.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e829">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e831">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e834" type="question-title"> Coniugalis pactio, non
            uirginitatis defloratio facit matrimonium . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e837"> Cum initiatur coniugium, coniugii nomen asscisci-tur. Non
            defloratio uirginitatis facit coniugium, sed pactio coniugalis. Denique cum iungitur
            uiro, coniugium est, non cum uiri admixtione cognoscitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e841">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e843">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e846" type="question-title"> A prima fide desponsationis
            coniuges appellantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e849"> Item Y sido rus Ethimologiarum lib. IX., c. 7. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e852"> Coniuges uerius appellantur a prima desponsationis fide,
            quamuis adhuc inter eos ignoretur coniugalis concubitus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e855"> [PALE A 83 *. C. VII. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e859"> Quod condicio interposita non ualeat, ex concilio
            Aflri-cano probatur.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e862"> [PALE A*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e865"> C. VIII. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e868"> Quicumque sub condicionis nomine aliquam desponsa-uerit, et
            eam postea relinquere uoluerit, dicimus quod condicio frangatur, et desponsatio
            irrefragabiliter teneatur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e872">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e874">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e877" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e880"> Item Augustinus de bono coniugalis *, [lib. I. c. 11.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e883"> Coniunx uocatur a prima desponsationis fide, quam concubitu
            non agnouerat, nec fuerat cogniturus, necperierat, nec mendax manserat coniugis
            appellatio, ubinec fuerat, nec futura erat carnis ulla conmixtio. §. i.Propter quod
            fidele coniugium ambo parentes Christi uocarimeruerunt, non solum illa mater, uerum
            etiam ille patereius, sicut et coniunx matris eius, utrumque mente, non carne. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e887">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e889">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e892" type="question-title"> Triplex bonum coniugii fuit in
            parentibus Christi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e895"> Item in eodem [lib. et capite]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e898"> Omne itaque nuptiarum bonum inpletum est in illisparentibus
            Christi, fides, sacramentum, proles. Prolemcognoscimus ipsum Dominum, fidem: quia nullum
            adulterium; sacramentum: quia nullum diuortium; solus ibinuptialis concubitus non fuit,
            quia in carne peccati fieri nonpoterat sine pudenda concupiscentia carnis, que acciditex
            peccato, sine qua concipi uoluit qui futurus eratsine peccato. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e901"> Gratian. Item in Leuitico precepit Dominus Moysi, dicens:
            „Si quis sponsam alterius in agro oppresserit , mortemoriatur , quia uxorem alterius
            uiolauit. §. i. Item in legibusprincipum sponsa iubetur lugere mortem sponsi tamquam
            uiri sui. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e905"> Item in Canonibus inuenitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e909">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e911">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e914" type="question-title"> Frater sponsam fratris post
            mortem eius non potest ducere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e917"> Si quis desponsauerit sibi aliquam, et preueniente mortis
            articulo eam cognoscere non potuerit, frater eius non potest eam in uxorem ducere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e920"> [C. XII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e923"> Item Gregorius Mauricio Inperatori, ob quendam comitem , </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e927"> qui nepotis sui mortui desponsatum duxit uxorem *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e930"> Qui desponsatam puellam proximi sui acceperit in
            con-iugium, anathema sit ipse, et omnes consentientes ei, quia secundum legem Dei mori
            decernitur. §. i. Nam diuinaelegis mos est, sponsas appellare coniuges, ut in
            euangelio:, , Accipe Mariam coniugem tuam, “ et illud in Deuteronomio: „Si quis
            cuiuslibet hominis desponsatam puellamin agro uel in quolibet loco oppresserit, uel
            adduxeritin domum suam, moriatur, quia uxorem proximi suiuiolauit;“ non que iam uxor
            erat, sed que a parentibusuxor fieri debebat. Et infra: §. 2. Sicut nulli
            Christianolicet de sua consanguinitate uel quam cognatus habuitin matrimonium assumere,
            ita et de consanguinitateuxoris suae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e935">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e937">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e940" type="question-title"> Uxore mortua licet uiro aliam
            accipere^*, sed non repudiatam uel desponsatam.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e943"> Item Ieronimus *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e946"> Additur aliud quartum legitimum coniugium. Dum mortua
            fuerit uxor cuiuslibet, licet illi accipere aliam, sed </p>

          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e949"> non repudiatam, nec desponsatam uiro, sed liberam;
            similiter et mulier debet. Unde et Paulus ait: „Mulier, que sub uiro est, ligata est sub
            lege uiri, quamdiu uiuituir eius.“ Viro igitur uiuente uocabitur adultera, siiuncta
            fuerit alteri uiro. Si autem mortuus fuerit uireius, liberata est a lege uiri ita, ut
            non sit adultera, si iuncta fuerit alteri uiro. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e953">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e955">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e958" type="question-title"> Post mortem alicuius nullus de
            consanguinitate eius sponsam accipiat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e961"> Item Gregorius . </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e964"> Si quis uxorem desponsauerit, uel eam subarrauerit,
            quamquam postmodum preueniente die mortis eius nequi-uerit eam ducere in uxorem, tamen
            nulli de consanguinitate eius licet accipere eam in coniugio, et si inuentumfuerit
            factum, separetur omnino. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e968">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e970">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e973" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e976"> Item Iulius Papa*, </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e979"> Si quis desponsauerit uxorem uel subarrauerit, etsiue
            preueniente die mortis, siue irruentibus quibusdamaliis causis minime eam cognouerit,
            neque superstes eiusfrater, neque ullus de consanguinitate eius eandem sibitollat in
            uxorem ullo umquam tempore. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e982"> II. Pars. Gratian. His omnibus auctoritatibus probantur
            isti coniuges esse. Sed Augustinus contra testatur, dicens *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e986">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e988">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e991" type="question-title"> Non est inter eos matrimonium,
            quos non copulat conmixtio sexuum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e994"> Non dubium est, illam, mulierem non pertinere ad
            matrimonium, cum qua docetur non fuisse conmixtio sexus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e998">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1000">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1003" type="question-title"> Illa mulier non pertinet ad
            matrimonium, cum qua non celebratur nuptiale misterium . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1006"> Item Leo Papa *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1009"> Cum societas nuptiarum ita a principio sit instituta, ut
            preter conmixtionem sexuum non habeant in se nuptiaeChristi et ecclesiae sacramentum,
            non dubium est, illam mulierem non pertinere ad matrimonium, inqua docetur non fuisse
            nuptiale misterium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1012"> [PALEA. C. XVIII. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1016"> Benedictus seruus seruorum Dei Grandensi Patriarchae
            salutem, etc.*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1019"> Lex diuinae constitutionis apostolicam cathedram totius </p>




          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1022"> posuit orbis terrarum magistram, ut quicquid ubique
            locorum dubitatur, ab ea ratio eiusdem requiratur. Affatusest autem nos suis litteris
            eiusdem cathedrae sessorem, acpercunctatus est quidam uestras nomine Iohannes,
            proconubio filiae suae superstitis, cuius soror defuncta cuidamiuueni, Stephano nomine,
            simplicibus uerbis fuerat desponsata, et ante, quam ad nuptias perueniret, morte
            preuenta:utrum scilicet cum eodem iuuene possit matrimonium celebrari superstitis
            filiae, nec ne. Namque testatus est huiusrei rationem apud uos haberi ambiguam. Quam Deo
            docentereddimus his uerbis certissimam. Protoplastus ille, radixet origo nostra,
            detractam sibi costam in mulierem uidensformatam, prophetico spiritu inter alia
            protulit: „Propterhoc relinquet homo patrem et matrem, et adherebit uxorisuae, et erunt
            duo in carne una.** Quibus uerbis innotuit, non aliter uirum et mulierem posse fieri
            unam carnem, nisicarnali copula sibi cohereant. Qui ergo nequaquam mixtusest extraneae
            mulieri federe nuptiali, quo pacto per nudasponsionis uerba possunt una caro fieri,
            nullatenus ualemusintueri. Propinquitas enim sanguinis uerbis dicitur, nonuerbis
            efficitur. Sed neque osculum parit propinquitatem, quod nullam facit sanguinis
            conmixtionem. Quoniam ueroita prorsus sese habet res Iohannis istius, ut uelit
            secundamfiliam illi nuptiis copulare, cui primam iam decreueratdesponsare, censura
            apostolici** magistratus mandamus, hoc absque ullius criminis uicio posse fieri, si
            utriusquepartis sederit uoluntatif. Nam cur prohibeatur quodprohibendum numquam sancta
            scriptura declarat? Sed neque mundanae leges connumeratis personis, que interse nuptias
            non contrahunt f+, de huiusmodi aliquid dicunt. Ne ergo abnegetis quod negandum nulla
            rationedocetis.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1025"> Gratian. Item Apostolus precipit , ut uxor reddat debitum
            uiro , et uir uxori , nisi forte ex consensu ad tempus , ut expeditius uacent orationi.
            Unde datur intelligi , quod sineconsensu alterius non licet alteri uacare orationi. §.
            i. Itempropositum melioris uitae uir sumere non potest sine consensuuxoris , et e
            conuerso. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1028"> Unde Gregorius scribit Theutistae Patriciae , [lib. IX.
            epist. 39.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1032">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1034">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1037" type="question-title"> Causa religionis coniugia solui
            non debent.</head>

          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1040"> Sunt qui dicunt, religionis causa coniugia debere
            dissolui. Verum sciendum est, quia, etsi hoc lexhumana concessit, lex tamen diuina
            prohibuit. Per se enimueritas dicit: , , Quod Deus coniunxit homo non separet/* Qui
            etiam ait: , , Non licet dimittere uxorem, excepta causa fornicationis.** Quis ergo huic
            legislatori contradicat? Scimus, quia scriptum est: , , Eruntduo in carne una.** Si
            igitur uir et uxor una caro sunt, et religionis causa dimittit uir uxorem, uel mulier
            uirumin hoc mundo remanentem, uel fortasse ad illicitamigrantem, que est ista
            conuersio*, in qua una eteadem caro ex parte transit ad continentiam, et ex parteremanet
            in pollutione? Si uero utrisque conueniat continentem uitam ducere, hoc quis audeat
            accusare? cum s certum est, quia omnipotens Deus, qui minora concessit, maiora non
            prohibuit. Duobus enim modis sancti uiri etiama licitis abstinere solent: aliquando, ut
            merita sibi apudomnipotentem Deum augeant; aliquando, ut anteactae uitaeculpas
            detergant. §. i. Proinde cum boni coniuges autmeritum augere desiderant, aut anteactae
            uitae culpasdelere, ut se astringant, et meliorem uitam appetant, licet. Sic enim**
            multos sanctorum nouimus cumsuis coniugibus et prius continentem uitam duxisse,
            etpostmodum ad sanctae ecclesiae regimina migrasse. Siuero continentiam, quam uir
            appetit, mulier nonsequitur, aut quam appetit uxor uir recusat, diuidi con-iugium non
            potest, quia scriptum est: „Mulier suipotestatem corporis non habet, sed uir; similiter
            et uirpotestatem sui corporis non habet, sed mulier.** </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1045">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1047">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1050" type="question-title"> Absque uiri consensu monasterio
            mulier deputata ad eius consortium redire non prohibetur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1053"> Idem Leoni , Episcopo Caianensi , [lib. III. ep.
            34.]Multorum relatione conperimus, hanc apud uos olimconsuetudinem fuisse, ut
            subdiacones suis licite miscerentur coniugibus. Quod ne denuo quisquam presumeret, a
            Seruo dei, sedis nostrae diacone, ex auctoritate nostridecessoris isto est modo
            prohibitum, ut eodem temporehii, qui iam uxoribus fuerant copulati, unum e
            duobuseligerent, id est aut certe ministrare nulla ratione pre-sumerent, aut a suis
            uxoribus abstinerent. Et, quantumdicitur, Speciosus tunc subdiaconus pro hac re ab
            admini-strationis se suspendit offitio, et usque in obitus sui tempora notarii quidem
            gessit offitium, et a ministerio, quodsubdiaconum oportuerat exhibere, cessauit. Post
            cuiusobitum, quia relicta eius Honorata marito est sociata, atua fraternitate in
            monasterio cognouimus deputatam. Ideoque, si, ut fertur, eius se maritus ab
            admini-stratione suspendit, antedictae mulieri non debet officere, quod ad secunda uota
            coniugii migrauerit: presertim, si non tali mente subdiacono iuncta est, ut a
            carnisuoluptatibus abstineret. Si ergo ita se ueritatem, quemadmodum edocti sumus,
            habere cognoscis, predictam mulierem de monasterio per omnia conuenit te relaxare, ut
            adsuum maritum sine aliqua possit formidine remeare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1057">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1059">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1062" type="question-title"> Ad uxorem redire cogitur qui
            sine eius consensu religiosam uestem suscepit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1065"> Idem AdrianOj Panormitano Notario , [lib. IX. epist.
            44.]Agathosa latrix presentium questa est, uirum </p>




          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1068"> suum contra uoluntatem suam in monasterio Urbici abbatis
            esse conuersum.Quapropter experientiae tuae pre </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1071"> cipimus, ut diligenti inquisitione discutiat, ne forteeius
            uoluntate conuersus sit, uel ipsa mutare se promiserit. Et si hoc reppererit, et illum
            in monasterio permanere® prouideat, et hanc, sicut promisit, mutareconpellat. Si uero
            nichil horum est, nec quondam fornicationis crimen (propter quod licet uxorem dimittere)
            predictam mulierem conmisisse cognoueris, neillius conuersio uxori relictae in seculo
            fieri possit perditionis occasio, uolumus, ut maritum suum illi, etiamsiiam tonsuratus
            est, reddere debeas omni excusatione cessante, quia, etsi mundana* lex
            precipitconuersationis s gratia utrolibet inuito solui posse con-iugium, diuina tamen
            lex fieri non permittit. Nam, nisifornicationis causa, uirum uxorem dimittere nullaratio
            concedit, quia post, quam copulatione coniugiiuiri atque mulieris unum corpus efficitur,
            non potest exparte conuerti, et ex parte remanere in seculo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1075">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1077">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1080" type="question-title"> Sine uxoris consensu religionis
            propositum uir sumere non ualet-, </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1083"> Item ex VIII. Sinodo . </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1086"> Si quis coniugatus * uult conuerti ad monasterium, non est
            recipiendus, nisi prius a coniuge castimoniam profitentefuerit absolutus. Nam si illa
            uiuente illo per incontinentiamalteri nupserit, proculdubio adultera erit. Nec
            recipiturapud Deum eiusdem uiri conuersio, cuius sequiturconiugalis federis prostitutio.
            Tales igitur tunc sine culpasecuntur Christum derelicto seculo, si habent ex
            pariuoluntate castitatis consensum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1090">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1092">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1095" type="question-title"> Sine conscientia episcopi uiro
            et uxori causa religionis diuertere non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1098"> Item ex Sinodo Eu genii Papae [II., in Sinodo Romana c.
            36.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1101"> Si uir et uxor diuertere pro sola religiosa inter se
            consenserint uita, nullatenus sine conscientia episcopi fiat, ut ab eo singulariter
            prouiso constituantur loco. Nam uxorenolente, aut altero eorum, etiam pro tali re
            matrimoniumnon soluitur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1105">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1107">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1110" type="question-title"> Sine uxoris uoluntate uiro
            continere non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1113"> Item Augustinus de adulterinis coniugiis *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1116"> Si tu abstines sine uxoris uoluntate, tribuis ei
            fornicandi licentiam, et peccatum illius tuae inputabitur abstinentiae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1120">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1122">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1125" type="question-title"> Vir non est suscipiendus in
            monasterium, nisi uxor conuertatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1128"> Item Gregorius Urbico Abbati, [lib. V. ep. 49.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1131"> Quia Agatho lator presentium in monasterium dilectionis
            tuae conuerti desiderat, hortamur, ut eum omni cum dulcedine deuotioneque suscipias. §.
            i. Quem tamensuscipiendum ita esse cognosce, si et uxor illiussimiliter conuerti
            uoluerit. Nam dum unum utrorumquecorpus coniugii copulatione sit factum, incongruum
            estpartem conuerti, et partem in seculo remanere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1136">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1138">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1141" type="question-title"> Continentiae uota non licet
            uxori suscipere , nisi eandem uir eius elegerit uitam. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1144"> Item Nyholaus Papa [Carolo Regi]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1147"> Scripsit* nobis Theberga regina, se uelle dignitate seu
            copula exui, et sola uita priuata esse contentam desiderare. Cui nos scripsimus, non hoc
            aliter fieri posse, nisi eandem uitam coniux eius Lotharius elegerit. §. i. Nam licet**
            sit scriptum: „QuodDeus coniunxit homo non separet.“ Deus tamen, et nonhomo separat,
            quando diuini amoris intuitu ex consensuutriusque coniugis matrimonia dissoluuntur.
            Aliter autemfieri mutuam separationem uestram prohibemus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1150"> Gratian. Ecce, quod coniugati sine consensu alterius
            continentiam profiteri non possunt. Sponsi uero, etiam inconsultis quas sibi
            desponsauerunt, exemplis et auctoritate™i probantur continentiam posse seruare. Ut enim
            refert B. Ieronimus , Macharius, precipuus inter Christis heremitas, celebrato
            nuptiarumconuiuio, cum uespere thalamum esset ingressurus, ex urbe egre-diens
            transmarina petiit, et heremi solitudinem, sibi elegit. §. 1. Item B. Alexius,
            Epiphanii™ s clarissimi filius, similiter ex ’ nuptiis diuina gratia uocatus, sponsam
            deseruit, et nudus Christofamulari cepit . Horum exemplo patet, quod sponsi non
            exquisitoconsensu suarum sponsarum continentiam profiteri ualent. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1154"> Probatur idem auctoritate Eusebii Papae dicentis : </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1158">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1160">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1163" type="question-title"> Desponsata puella non prohibetur
            monasterium eligere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1166"> Desponsatam puellam non licet parentibus alii uiro
            tradere; tamen monasterium sibi licet eligere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1170">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1172">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1175" type="question-title"> Desponsata inpune monasterium
            potest eligere . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1178"> Item Gregorius in Registro, [lib. VI. epist. 20. ad
            Fortunatum]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1181"> Decreta legalia desponsatam, si conuerti uoluerit, nullo
            censuerunt omnino dampno mulctari. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1184"> Gratian. Cum ergo coniugatorum continentia, nisi ex
            amborum consensu, Deo offerri non ualeat; cum mV sui corporis potestatem non habeat, sed
            mulier, sponsae autem monasteriumpossint eligere, et sponsi non exquisito consensu
            sponsarumpropositum melioris uitae assumere ualeant: patet, quod intersponsum et sponsam
            coniugium non est. §. 1. Item cum secundum Augustinum * illa mulier non pertineat ad
            matrimonium, cum qua docetur non fuisse conmixtio sexus. Item^ secundumLeonem illa non
            pertinet ad matrimonium, «Yj 290 d quadocetur non fuisse nuptiale misterium '*: apparet,
            quod intersponsum et sponsam coniugium non est. §. 2. Item NykolausPapa precepit , de
            his, qui ab aduersariis excecantur, aut**membris detruncantur, ut ob hanc infirmitatem
            talium coniugianon soluantur. §. 3. De his autem, qui causa frigiditatis uxoribus
            debitum reddere non possunt, statuit Gregorius Papa, ututerque eorum septima manu
            propinquorum tactis sacrosanctisreliquiis iureiurando dicat, quod numquam permixtione S
            carnis coniuncti una caro effecti fuissent. Tunc mulier secundasnuptias poterit
            contrahere; uir autem, qui frigidae naturae est, maneat sine spe coniugii. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1188"> Unde idem * scribit Venerio, Caralitano Episcopo, ita
            dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1192">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1194">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1197" type="question-title"> Si mulier probauerit, quod a
            uiro suo numquam cognita fuerit, separetur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1200"> Quod autem interrogasti me de his, qui matrimonio iuncti
            sunt, et nubere non possunt, si ille aliam, uel illa alium possit accipere, de quibus
            scriptum**est: Vir et mulier, si se coniunxerint, et postea dixeritmulier de uiro, quod
            non possit coire cum illa, si potestprobare per uerum iudicium, quod uerum sit,
            accipiatalium. </p>

          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1203"> Gratian. Ecce, inpossibilitas coeundi, si post carnalem
            copulam inuenta fuerit in aliquo, non soluit coniugium . Si ueroante carnalem copulam
            deprehensa fuerit, liberum facit mulierialium uirum accipere. Unde apparet, illos non
            fuisse coniuges;alioquin non liceret eis ab inuicem discedere, excepta causa
            fornicationis; et sic discedentes oportet manere innuptos, aut sibi inuicem
            reconciliari. §. i. Item si coniunx sponsa esset, mortuosponso remaneret uidua. Si autem
            uidua esset, uir eius adsacros ordines conscendere non posset. Maritus enim uiduae, eque
            sicut et bigamus, sacerdos fieri prohibetur. Ex huius autemcopula nullus prohibetur a
            sacris ordinibus. Ut enim aitPelagius Papa: , , Nichil est (quantum ad hunc
            articulumattinet) quod ei obuiet de canonicis institutis .“ Apparet ergo, non fuisse hos
            coniuges . §. 2. Item si coniuges essent, discessioab inuicem esset diuortium. Sed horum
            separationem negatAmbrosius esse diuortium, dicens de B. Maria, quam Ioseph
            sibidesponsauerat, et in suam duxerat: „ Ioseph’*"** numquamcognouit eam. Nam si uir
            iustus eam cognouisset, numquam ase discedere passus esset, nec Dominus, qui uxorem
            preceperat auiro non discedere, nisi causa fornicationis, conmendans eamdiscipulo,
            auctor diuortii fuisset. Ecce, conmendatio MariaeIohanni, et detractio Ioseph negatur
            fuisse diuortium, quiaIoseph non cognouerat eam. Unde apparet, eos non fuisse coniuges.
            Si autem B. Maria, quam Ioseph sibi desponsauerat, et insuam duxerat, coniux negatur
            fuisse, multo minus ista, que simpliciter sponsa erat, coniux est appellanda. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1207">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1209">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1212" type="question-title"> Sororem ^ uxoris polluens
            neutram ualet habere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1215"> Item ex Concilio Aureli an en si *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1218"> Qui dormierit cum duabus sororibus, et una ex illis ante
            uxor fuerat nec unam ex ipsis habeat, nec ipsi adulteri umquam in coniugio copulentur.^ </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1221"> Gratian. id est, nec propriae uxori licet sibi reddere
            debitum, quam sibi reddidit illicitam, sororem eius cognoscendo . Nec etiam post mortem
            uxoris licet ei, uel adulterae alicuicopulari in coniugium^ . </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1225"> De sponsa uero econtra legitur in Concilio Triburiensi :
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1229">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1231">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1234" type="question-title"> De eo, qui dormiuit cum sponsa
            fratris sui.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1237"> Quidam desponsauit uxorem, et dotauit, et cum ea coire non
            potuit: quam clanculo frater eius corrupitet grauidam reddidit. Decretum est, ut,
            quamuis nuptanon potuerit esse legitimo uiro, desponsatam tamen fratrifrater habere non
            possit; sed mechus et mecha fornicationisquidem uindictam sustineant, licita uero
            coniugia eis nonnegentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1240"> C. XXXII. Qwz sponsam filii sui obprimit^, simul cum ea
            sine spe coniugii maneat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1243"> Item ex eodem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1247"> Si quis sponsam filii sui oppresserit, et postea filius
            eius eam duxerit, pater postmodum non habeatuxorem, nec mulier uirum. Filius, qui
            facinuspatris ignorauit, aliam accipiat. </p>




          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1250"> Gratian. Si illa, quam uir sororis suae cognouerit, per*
            petuo copulari prohibetur, hic uero , sponsam fratris sui </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1253"> corrupit , peracta penitencia matrimonium contrahere
            permittitur, apparet, hanc non fuisse coniugem fratris eius. §. i. Item mulier causa
            fornicationis a uiro suo dimissa aut ei reconciliabitur, aut illo uiuente manebit
            innupta. De sponsa uero contrainueniiur in I. libro Capitularium [c. 105. et 1 . VII. c.
            183., ] in quo ita legitur S**: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1258">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1260">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1263" type="question-title"> Si sponsus raptam recipere
            noluerit, liceat sibi nubere alii.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1266"> Raptor publica penitencia mulctetur. Raptam uero, si
            sponsus recipere noluerit, et ipsa eidem crimini consentiens non fuerit, licentia
            nubendi alii non negetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1270">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1272">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1275" type="question-title"> De eadem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1278"> Item ex Concilio Tollet ano *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1281"> Statutum est a sacro conuentu, ut si quis sponsam alterius
            rapuerit, publica penitencia mulctetur, et sine speconiugii maneat. Et si ipsa eidem
            crimini consentiens nonfuerit, licentia nubendi alii non negetur. Quod sipost hec
            coniungere se presumpserint, utri que usquead satisfactionem** anathematizentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1284"> III. P ars. Gratian. Apparet ergo, hanc non fuisse
            coniugem, cui uiuente sponso alteri nubendi licentia non negatur. Quomodo ergo secundum
            Ambrosium et reliquos Patres sponsaeconiuges appellantur, et his omnibus argumentis
            coniuges nonesse probantur ? Sed sciendum est, quod coniugium desponsationeinitiatur,
            conmixtione perficitur. Unde inter sponsum et sponsam coniugium est, sed initiatum;
            inter copulatos est coniugiumratum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1288"> Unde Ambrosius 361 *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1292">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1294">C. XXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1297" type="question-title"> In desponsatione coniugium
            initiatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1300"> Cum initiatur coniugium, coniugii nomen asciscitur, non
            cum puella uiri admixtione cognoscitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1303"> Gratian. Ecce, quod in desponsatione coniugium initiatur,
            non perficitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1307">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1309">C. XXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1312" type="question-title"> Coniunctorum permixtio
            matrimonium perficit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1315"> Item Ambrosius in lib . [I.] de Patriarchis *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1318"> In omni matrimonio coniunctio intelligitur spiritualis,
            quam confirmat et perficit coniunctorum conmixtio corporalis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1322">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1324">C. XXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1327" type="question-title"> Matrimonium sponsali conuentione
            initiatur , conmixtione perficitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1330"> Item Ieronimus super Abdiam . </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1333"> „Quapropter in filiabus uestris fornicabuntur, et sponsae
            uestrae adulterae erunt.“ Notandum, quod infiliabus dicit futuram fornicationem, et in
            coniugiis^ adulteria, que sponsali conuentione initiantur, et conmixtionecorporum
            perficiuntur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1337">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1339">C. XXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1342" type="question-title"> Cum desponsata fuerit tradita et
            in usum deducta , recte coniunx appellatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1345"> Item Ambrosius ad Paternum , [epist. LXVI.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1348"> Si quis desponsata sibi et tradita utatur* coniugium
            uocatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1351"> Gratian. Quare autem post nuptialia pacta non statim
            tradantur, Augustinus in libro IV. Confessionum [c. 3.] ostendit, dicens ; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1356">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1358">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1361" type="question-title"> Quare sponsae post pactum non
            statim tradantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1364"> Institutum est, ut iam pactae sponsae non statim
            tradantur, ne uilem habeat maritus datam, quam suspira-uerit sponsus dilatam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1367"> Gratian. Iuxta hanc distinctionem intelligenda est auctorU
            tas illa Augustini : „ Non dubium est, illam mulierem nonpertinere ad matrimonium, cum
            qua docetur non fuisse conmixtiosexus .“ Ad matrimonium perfectum subintelligendum est,
            taleuidelicet, quod habeat in se Christi et ecclesiae sacramentum. Itaet illud Leonis
            Papae intelligendum est. §. 1. Sed obiciturillud Augustini : „ Inter Mariam et Ioseph
            fuit perfectum coniugium. “ Sed perfectum intelligitur non ex offitio, sed ex his , que
            comitantur coniugium , ex fide uidelicet, prole e£ sacramento. Que omnia inter parentes
            Christi fuisse auctoritateAugustini probantur. Cuncta ergo, que de non separando
            con-iugio inducta sunt, de perfecto intelliguntur, quod sponsali coniunctione est
            initiatum, et offitio corporalis conmixtionis estconsummatum. Illa uero, quibus
            separabile coniugium ostenditur, de initiato intelliguntur, quod nondum offitio sui
            perfectumest. §. 2. Potest et aliter distingui. Sponsae appellantur coniuges
            consuetudine scripturae spe futurorum, non effectu presentium. Unde Ambrosius, cum
            dixisset : „Cum initiatur coniugium, non addidit^: tunc res uel effectus, sed: „tunc
            nomenconiugii asciscitur , “ ostendens, tales nomen coniugii habere, nonrem uel
            effectum. Item Augustinus, cum de parentibus Dominiloqueretur, ait: „coniuges fuerunt
            mente, non carne, sicut etpar entes. “ Ex quo datur intelligi, quod sicut Ioseph
            paterDomini dictus est non effectu geniturae, sed offitio et cura proui-dendi: sic et
            coniux matris eius appellatus est non coniugiieffectu, sed subministratione
            necessariorum, et indiuiduae mentisaffectu . Hinc Augustinus ait: „ Noli timere accipere
            Mariamconiugem tuam; coniugem nominauit, quia futura erat uxor » Hinc e£ Beda super
            Leuiticum: , , Si quis sponsam alteriusuiolauerit, etc. sponsam uxorem dixit, non que
            tunc esset, ^Ssed que futura erat uxor. Hinc e£ Ieronimus super Mat - theum in euangelio
            : „Cum esset desponsata . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1371">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1373">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1376" type="question-title"> Consuetudine scripturae sponsae
            coniuges, et sponsi uiri appellantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1379"> „ Genuit Ioseph uirum Mariae “. Cum uirum audieris*
            suspicio tibi non subeat nuptiarum, sed recordare consuetudinis scripturarum, quod
            sponsi uiri, et sponsae uocenturuxores. Et infra: §. 1. Non ab alio inuenta est, nisi
            aIoseph, qui pene licentia maritali futurae uxoris omnianouerat. Et infra: §.2. „Ioseph
            fili Dauid, etc.“ Iam </p>




          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1382"> ut supra diximus, sponsas uxores appellari, quod plenius
            liber aduersus Heluidium docet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1386">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1388">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1391" type="question-title"> De eodem. Idem super Genesim *. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1394"> „ Egressus itaque Loth locutus est ad generos suos, qui
            accepturi erant filias suas.“ In sequentibus filiae Lothuirgines fuisse dicuntur. Et
            ipse ad Sodomitas dixit:, , Ecce duae filiae meae, que non cognouerunt uirumetc.“ Nunc
            autem dicitur habuisse generos. Sedquidam arbitrantur eas, que uiros habuerunt, in
            Sodomisperisse, et que uirgines erant, cum patre exisse. SedHebraica ueritas habet: „ E
            gressus Loth locutus est adsponsos suos, “ quod magis esse uidetur ex hocquod sequitur:
            qui accepturi erant filias suas**. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1397"> Gratian. Unde datur intelligi , quod scriptura sponsos
            generos uocat . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1401">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1403">C. XLII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1406" type="question-title"> Maria coniunx dicitur more
            scripturae, cum simpliciter sponsa esset.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1409"> Item I oh anne s Os aureum in eod. euangA „Prius, quam
            conuenirent.“ Non dixit, prius, quamin sponsi adduceretur domum. Hunc enim morem
            ser-uabat antiquitas, ut sponsae in sponsorum domibus haberentur. Ut autem generi Loth
            apud socerum leguntur habitare cum sponsis nondum sibi copulatis legeconiugii, sic et
            Maria habitabat cum sponso. Et infra: §. i. Neque enim expellere eam de {domo uoluit,
            seddimittere. Et infra: §. 2. , , Noli timere accipere Mariamconiugem tuam:“ Quo sermone
            sponsam similiter indi-cauit, sicut etiam eos, qui adhuc sponsi sunt, generos appellare
            consueuit scriptura. Quid est autems accipere? domiprofecto retinere. Iam enim illam
            mente dimiserat. Etinfra: §. 3. Sicut enim illam postea conmendat Christusipsi
            discipulo, sic etiam nunc angelus copulat sponso, non in fedus solempne coniugii, sed in
            consortium con-munis habitaculi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1413">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1415">C. XLIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1418" type="question-title"> Dominus non conmendasset matrem
            discipulo , si eam Ioseph cognouisset. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1421"> Idem in eodem om. V. [ad idem c. 1. Matth.]Si enim
            cognouisset eam, et loco uxoris habuisset, quomodo illam Dominus quasi absque solatio,
            et nichil penitushabentem discipulo conmendaret, iubens illi, ut reciperet eam in suam?
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1425">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1427">C. XLIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1430" type="question-title"> Maria uxor Ioseph appellatur,
            quia sic ah eo putabatur futura.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1433"> Item Origenes in eodem, [hom. I. Euang.]„Inuenta est
            habens in utero.“ A B. Ioseph, qui, licet eam non contingeret, futurae tamen, ut
            putabat, uxoris omnia nouerat. Et infra: §. 1. Si tibi uxor nominatur, si in
            desponsatione* tibi esse dicitur, non tamentibi uxor est, sed Dei unigeniti mater est
            eterna. Etinfra: §. 2. Coniugem dico propterea, ut diabolo uirginita-tem eius occultem,
            ut legis instituta non destruam. Insequentibus demonstrabo, quod nec ista tua
            coniuxsecundum consuetudinem coniugii habeatur, nec iste, quigeneratur, tuus filius esse
            credatur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1438">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1440">C. XLV</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1443" type="question-title"> Ad nuptias Mariae Ioseph non
            peruenit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1446"> Item Gregorius in expositione Euang. cum esset sero die
            illa^*, [hom. XXVI.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1449"> Sic quippe discipulum post resurrectionem suam dubitare
            permisit, nec tamen in dubitatione deseruit, sicutante natiuitatem suam habere Mariam
            sponsum uoluit, quitamen ad eius nuptias non peruenit. Nam ita factus estdiscipulus
            dubitans et palpans testis uerae resurrectionis, sicut sponsus matris fuerat custos
            integerrimae uir-ginitatis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1452"> Gratian. Ex his omnibus apparet, sponsas coniuges
            appellari spe futurorum, non re presentium. Quomodo ergoconiuges a prima fide
            desponsationis appellantur, si ista, quesponsa asseritur, coniux esse negatur ? Sed a
            prima fide desponsationis coniunx dicitur appellari, non quod in ipsa desponsationefiat
            coniunx, sed quia ex fide , quam ex desponsatione sibi inuicemdebent, postea efficiuntur
            coniuges, sicut per fidem dicunturremitti peccata, non quod ante baptisma ^ per fidem
            remittantur, sed quia fides est causa, quare in baptismate ^ a peccatisemundamur. §. 1.
            Illud autem Iohannis Crisostomi^: „ Matrimonium non facit coitus, sed uoluntas ; item
            illud Ambrosii : „Non defloratio uirginitatis, sed pactio coniugalis matrimoniumfacit ,
            “ ita intelligendum est: Coitus sine uoluntate contrahendimatrimonium, et defloratio
            uirginitatis sine pactione coniugalinon facit matrimonium, sed precedens uoluntas
            contrahendimatrimonium , et coniugalis pactio facit, ut mulier in defloratione suae
            uirginitatis uel in coitu dicatur nubere uiro, uel nuptiascelebrare. §. 2. Item Siricius
            Papa discessionem sponsae asponso uocat coniugalem separationem, Sed talis discessio
            dicitur uiolatio coniugii non iam existentis, sed futuri, ut ex ipsadesponsatione
            sperabatur. Sic et diabolus dicitur cecidisse abeatitudine, non solum quam tunc habebat,
            sed etiam ad quamhabendam creatus erat. Sic qui merito suae uitae uel scientiaein
            sacerdotem uel m episcopum eligitur, si interim electionemsuam cassari meruerit, dicitur
            amittere sacerdotalem uel episcopalem unctionem, non quam iam acceperat, sed ad
            quamaccipiendam electus erat. Non ergo illa auctoritate sponsaconiux potest probari. §.
            3. Sed concedatur, quod sponsa nonsit coniux, tamen queritur, utrum liceat ei renunciare
            priori condicionif </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1456"> Hoc autem prohibetur auctoritate AnchiritanA^l Concilii
            [c. 11.] in quo statutum &amp;a legitur: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1460">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1462">C. XLVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1465" type="question-title"> Puellae desponsatae prioribus
            reddendae sunt , si eis raptae fuerint. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1468"> Desponsatas puellas et post ab aliis raptas placuit erui,
            et eis reddi, quibus ante fuerant desponsatae, etiamsi eis a raptoribus uis illata
            constiterit. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1472">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1474">C. XLVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1477" type="question-title"> Conmunione priuetur sponsa, nisi
            raptorem deserere, et ad sponsum suum redire uoluerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1480"> Item Iohannes VIII.* Rostano Archiepiscopo . </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1483"> Atto presentium lator, dum in nostro seruitio fideliter
            excubaret, quendam uirum feminam sibi desponsatam queritur rapuisse. Et ideo fraternitas
            tua nostra auctoritate suffulta suffraganeos suos episcopos presentialiterconuocet,
            sicque unanimi sentencia, si sponsam huicraptor non reddiderit, tam idem, quam rapta, si
            ad pristinum sponsum remeare noluerit, omni conmunione pri-uentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1486"> IV. Pars. Gratian. Sed aliud est priori condicioni
            renunciare, et de nuptiis cum alio agere; aliud est rapi, hoc estillicite constuprari. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1490"> Unde Ysidorus Ethimolog. lib. V. c. 24. ait : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1494">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1496">C. XLVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1499" type="question-title"> Quid sit raptus?</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1502"> Raptus est illicitus coitus, a corrumpendo dictus; unde
            qui rapto potitur stupro fruitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1505"> Gratian. Hec autem non ab alio rapta, sed alii desponsata
            monstratur. Raptam uero talem dici prohibet Gelasius Papa, ita dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1509">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1511">C. XLIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1514" type="question-title"> Ibi raptus admittitur, ubi
            puella abducitur, de cuius ante nuptiis nichil actum^^ probatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1517"> Lex illa preteritorum principum ibi raptum dixit esse
            conmissum, ubi puella, de cuius ante nuptiis nichil actumfuerit, uideatur abducta. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1520"> V. Pars. Gratian. Quod autem in fine capituli subiungi- </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1523"> tur : , , etiam si eis a raptoribus uis illata constiterit
            , ideo additum est, quia raptarum aliae se rapiendas exponunt, aliaeuiolenter
            abducuntur. Quolibet ergo modo rapiantur , priori- 2 ws reddendae sunt. Hec autem, ut
            supra dictum est, noninter raptas, sed inter alias desponsatas connumeratur, et ideonon
            est huic auferenda, et priori reddenda .§. 1. Secuntur </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1527"> aliae auctoritates, quibus ista prohibetur nubere secundo,
            et iubetur redire ad priora uota. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1530"> Ait enim Siricius Papa Himerio, Episcopo Terra-conensi,
            [epist. I. c. 4.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q1-Dd1e1534">
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1536">C. L</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q1-Hd1e1539" type="question-title"> Puellam alteri desponsatam alter
            accipere non ualeat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1542"> De coniugali uiolatione requisisti, si puellam
            alteridesponsatam alter in matrimonium possit accipere. Taleigitur* conubium
            anathematizamus, et modis omnibusne fiat prohibemus, quia illa benedictio, quam
            nupturaesacerdos inponit, apud fideles cuiusdam sacrilegii instar est, si ulla
            transgressione uioletur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1545"> Gratian. Sed auctoritate hac Siricii illa prohibetur ad
            secunda uota transire, que in propria domo est ducta , etcum sponso suo est uelata et
            benedicta. Talium discessione uio-latur benedictio, quam nupturae sacerdos inponit.
            Verum hancnecdum sponsus in suam duxerat, nec cum ea benedictionem acceperat. iVec ergo
            hac auctoritate huius copula prohibetur. </p>

          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1548"> §. 1. Item illud Eusebii Papae : , , Desponsatam puellam
            non licet parentibus alii uiro traderesimiliter de huiusmodidesponsata intelligitur ,
            que uidelicet cum sponso est uelata etbenedicta. §. 2. Item obicitur illud Gregorii : „
            Que propterfrigiditatem a uiro suo separata est, et alii nupta, si uir eiusaliam
            cognouerit, illa est detrahenda secundo, et reddenda primo .“ Sed eodem modo soluitur,
            quia ista uidelicet cum illo benedictionem acceperat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1552"> [PALE A". </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1555"> C. LI. Si quis alicui mulieri consensus fidem fecerit, non
            licet illi aliam ducere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1558"> Augustinus de fide pactionis, et consensus*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1561"> Duobus modis dicitur fides, pactionis et consensus. Si
            aliquis alicui mulieri fidem fecerit pactionis, non debet aliamducere. Si aliam duxerit,
            penitenciam debet agere defide mentita: maneat tamen cum illa, quam duxit. Nonenim
            rescindi debet tantum sacramentum. Si autem feceritfidem consensus, non licet aliam
            ducere. Si autem duxerit, dimittet eam, et adherebit priori. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q1-d1e1564"> „ Est autem fides pactionis, quando aliquis promittit
            fidem alicui, quod eam ducet, si permiserit ei rem secumhabere, uel etiam pro consensu.
            Fides autem consensus est, quando, etiamsi non stringit manum, corde tamen et
            oreconsentit ducere, et mutuo se concedunt unus alii, et mutuose suscipiunt/] </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
