<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO II. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO II. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c33q2">
        <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e103"> QUESTIO II. </head>
        <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e109"> I. Pars. Quod autem ei, cum quo prius fornicata fuerat , post
          separationem nubere possit, superius probatum est. Mortuusest enim sibi uir eius. Ex quo,
          iudicio ecclesiae ab eo separata, ab eius lege soluta est. Unde iuxta Apostolum nubat cui
          uult, tantum in Domino. §. i. Sed queritur, si sine ecclesiastico iudicio nulla causa
          discidii rationabiliter probata ab ea discessisset, an esset cogendus redire ad eam. De
          hoc ita statutum est inConcilio Cartaginensi, cui interfuit Augustinus, c. 30.*: </p>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e117" type="question-title"> Non licet alicui uxorem
            dimittere, nisi causa discidii primum ecclesiae probetur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e120"> Seculares, qui coniugale consortium nulla** grauiori </p>




          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e123"> culpa dimittunt uel etiam dimiserunt, et, nullas causas
            discidii probabiliter proponentes, propterea sua matrimonia dimittunt, ut aut illicita
            aut aliena presumant: si ante, quam apud episcopos conprouinciales discidii
            causasdixerint, et prius, quam iudicio dampnentur, uxoressuas abiecerint, a conmunione
            ecclesiae et sanctopopuli cetu pro eo, quod fidem et coniugia maculant, excludantur,
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e129">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e132" type="question-title"> Lex diuina prohibet uirum uxorem
            dimittere, nisi causa fornicationis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e135"> Item Ambrosius super Lucam, [ad c. i6.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e138"> An quod in subditos nefas est in conparem fas est? dimittis
            ergo uxorem juasi iure*, sine crimine, et putas, hoc tibi licere, quia lex humana non
            prohibet? Sed prohibet lex diuina. Qui hominibus obsequeris, Deum uerere;audi legem
            Domini, cui obsecuntur etiam qui leges ferunt:„ Quos Deus coniunxit homo non separet.“
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e145">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e148" type="question-title"> Absque causae cognitione a uiro
            suo dimissa ad omnia restituatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e151"> Item Nykolaus Papa Karolo Inperatori 26a**. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e154"> Istoria ecclesiastica, ab Eusebio Cesariensi episcopo
            confecta, de muliere quadam, que de castitate a maritoaccusabatur, ait: „Preceptum est
            ab inperatore lege lata, ut primo permitteretur ei libere rem familiarem
            diutiusordinare; tunc deinde responderet obiectis. Hoc omnesleges tam ecclesiasticae
            quam uulgares publicaeque precipiunt/* §. i. Si autem de mulieribus et secularibus
            uirishec constituta sunt, multo magis ecclesiasticis hominibuset sacerdotibus sunt
            concessa. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e160">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e163" type="question-title"> Nisi post restitutionem, neque de
            coniugii federe, neque de adulterii crimine inter uirum et uxoremiudicium est agitandum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e166"> Item Nykolaus Papa [in epistola Karolo Regi]*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e169"> II. Pars. Siue de coniugii federe, siue de adulteriicrimine
            iudicium sit agitandum, nulla ratio patitur, Theber-gam cum Lothario posse inire
            certamen, nisi prius adtempus suae fuerit reddita potestati, et consanguineis propriis
            libere sociata. Inter que etiam locus prouiden-dus est, in quo nulla uis multitudinis
            formidetur, nec sit difficile testes producere uel ceteras personas, que tam a sanctis
            canonibus, quam a uenerandis Romanislegibus in huiusmodi controuersiis requiruntur. </p>

          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e172"> III. Pars. Gratian. In hoc capitulo quamuis causauideatur
            exposita, quare sua auctoritate non licet alicui uxoremdimittere, qua cessante ipsa
            quoque prohibitio cessare uidetur:tamen quia ipsa separatio pena est, et pena nulli est
            inferendanisi per iudicem, generaliter hoc intelligendum est, ut siue ob causam
            premissam, siue nulla causa existente, non liceat alicui suaauctoritate uxorem
            dimittere. Quod etiam de pena homicidii uelqualibet alia intelligendum est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e176"> Unde Nykolaus Papa scribit Rodulpho, Bituricensi
            Archiepiscopo : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e180">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e182">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e185" type="question-title"> Coniugia penitus interdicantur
            his, qui suas uxores occidunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e188"> Interfectores suarum coniugum sine iudicio, cum non addis,
            adulterarum, uel aliquid huiusmodi, quid aliud habendi sunt quam homicidae, ac per hoc
            ad penitenciamredigendi? Quibus penitus coniugium denegatur, exceptisadolescentibus, de
            quibus est B. Leonis Papae XXV.* reguladecretalium, imo indulgentia obseruanda. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e191"> Gratian. In hoc capitulo uidetur Nykolaus permittere
            maritis causa adulterii, uel alterius eiusmodi criminis, uxoressuas interficere. Sed
            ecclesiastica disciplina spirituali gladio , non materiali criminosos feriri iubet; illo
            uidelicet gladio, quoPetrus iubetur mactare et manducare. De quo etiam gladio Christus
            ait in euangelio : „ Non ueni pacem mittere in terram, sed gladium .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e194"> Hinc idem Nykolaus scribit Albino Archiepiscopo : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e200">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e203" type="question-title"> Non licet alicui uxorem adulteram
            occidere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e206"> Inter hec uestra sanctitas addere studuit, si Cuius uxor
            adulterium perpetrauerit, utrum marito illius liceat secundum mundanam legem eam
            interficere. Sed sancta Deiecclesia numquam mundanis constringitur legibus; gladiumnon
            habet, nisi spiritualem; non occidit, sed uiuificat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e210">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e212">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e215" type="question-title"> Penitencia eius, qui propriam
            uxorem absque causa perimit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e218"> Item Pius Papa . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e221"> Quicumque propriam uxorem absque lege, uel sine causa et
            certa probatione interfecerit, aliamque duxerituxorem, armis depositis publicam agat
            penitenciam, et, sicontumax fuerit, et episcopo suo inobediens extiterit,
            anathematizetur, quousque consentiat. Eadem lex erit illi, qui seniorem suum
            interfecerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e227">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e230" type="question-title"> Penitencia Astulphi, qui uxorem
            suam inter fecerat'*.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e233"> Item Stephanus V. Astulpho™. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e236"> Admonere te cum lacrimis et multo gemitu cordiscuramus,
            fili Astulphe; sed non filius dici debes, qui </p>




          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e239"> tam crudeliter infelix homicidium perpetrasti. Nam
            occidisti uxorem tuam, partem corporis tui, legitimo matrimonio tibi sociatam, sine
            causa mortis, non tibi resistentem, non insidiantem quocumque modo uitae tuae.
            Noninuenisti eam cum alio uiro nefariam rem facientem, sedconcitatus a diabolo, inpio
            furore flammatus, morelatronum atrocius eam gladio tuo, crudelior omni bestia,
            interemisti, et nunc post mortem eius addis iniquitatemsuper iniquitatem, filiorum
            tuorum inprobe predo. Quimatri non pepercisti, filios tuos orphanos fecisti, inducere
            super eam uis mortis causam post mortem, perunum hominem homicidam et reprobum testem s.
            Quoniam nec euangelium, nec ulla diuina humanaque lexunius testimonio etiam idoneo
            quempiam condempnat ueliustificat: quanto magis per istum scelestum et flagitiosissimum
            nec illa uiua debuit condempnari, nec a te*post mortem eius accusari? Prius causa
            criminis subtiliter erat inuestiganda, et tunc, si ita fuisset inuenta, secundum legis
            tramitem debuit excipere ultionis uindi-ctam. Nam si uerum (quod absit) fuisset, sicut
            adultermentitus est, post septem annos peracta penitenciadimittere eam per approbatam
            causam poteras, si uoluisses;occidere tamen eam nullatenus debuisti. Non enimuult Deus
            mortem peccatoris, sed ut conuertatur ad penitenciam, et uiuat. Idcirco placeat tibi
            consilium nostrum, et facias hoc, quod melius tibi et leuius uideripotest: miserere
            animae tuae, ut non sis tuus tibimetipsi homicida. Relinque quapropter, te rogamus,
            hocmalum seculum, quod te traxit ad tam inmanissimumpeccati facinus; ingredere
            monasterium, humiliare submanu abbatis, multorum fratrum precibus adiutusobserua cuncta
            supplici animo, que tibi fuerint inpe-rata, si forte ignoscat infinita Dei bonitas
            peccatis tuiset refrigeret animam tuam prius, quam crucieris perpetuis flammis. Hoc
            leuius et melius tibi esse certissime scias. Sin autem publicam penitenciam, permanens
            in domo tua uel in hoc mundo, uis agere (quod tibipeius, et durius, et grauius esse non
            dubites) ita, ut ageredebeas p, exhortamur, omnibus diebus, quibus peniteredebes, uinum
            et omnem i siceram non bibas, carnemnumquam ullo tempore comedas, preterquam in Pasca,
            et in die Natalis Domini; in pane, et aqua, et sale penitenciam age; in ieiuniis, in
            uigiliis, orationibus, et elemosinis omni tempore perseuera; armis numquamcingere, nec
            in quolibet loco litigare presumas. Uxoremnumquam ducere, concubinam non habere, nec
            adulteriumcommittere audeas; in balneo numquam laueris, in con-uiuiis letantium numquam
            te misceas; in ecclesia segregatus ab aliis Christianis post hostium et postes humiliter
            terepone; ingredi entium et egredientium suppliciter orationibus conmendare, conmunione
            corporis et sanguinis Domini cunctis diebus uitae tuae indignum te existimes; in ultimo
            tamen exitus uitae tuae die, si merueris, pro uiatico, si sit qui tribuat, tantummodo
            uenialiter tibiut accipias concedimus. Sunt et alia multa, que tibidurius et satis
            acrius erant iuxta magnum pondus peccati, infelix, adicienda. Sed si hec omnia, que tibi
            misericorditer supra dicta sunt, perfecto corde Domino auxi-liante feceris et
            custodieris, confidimus de inmensa clementiaDei, remissionem te tuorum habiturum
            peccatorum, et secundum dictum iusti bonique pastoris resoluet te sanctaecclesia ab hoc
            uinculo peccati in terris, ut per ipsius gratiam, qui eam suo sanguine acquisiuit, .
            solutus sis in celis.Si autem aliter feceris, et sanctae matris ecclesiae tam salubrem
            admonitionem despexeris, ipse tibi sis iudex, et inlaqueo diaboli, quo irretitus
            teneris, permanebis; sanguis tuus super caput tuum; nos alieni a consortio tuo
            proaliorum filiorum Dei salute, ipso opitulante, omni sollicitudine nitimur desudare, et
            Domini misericordiam attentius cottidie inplorare. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e246">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e249" type="question-title"> Potius uxore uiuente quis aliam
            ducat, quam humanum sanguinem fundat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e252"> Item Augustinus de adulterinis coniugiis, [lib. II. c.
            15.]Si (quod uerius dicitur) non licet homini Christianoadulteram coniugem occidere, sed
            tantum dimittere: quisest tam demens, qui dicat ei: fac quod non licet, utliceat tibi
            quod non licet? Cum enim utrumque secundum legem Christi illicitum sit, siue adulteram
            occidere, siue alteram ducere illa uiuente, ab utroque est abstinendum, non illicitum
            pro illicito faciendum. Si enimfacturus est quod non licet, iam faciat adulterium, et
            nonfaciat homicidium, ut uiuente uxore aliam ducat, non humanum sanguinem fundat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e255"> IV. Pars. Gratian. In premissis auctoritatibus quique
            prohibentur adulteras coniuges suas occidere; sed post septemannorum penitenciam
            permittitur eis illas dimittere. Si autemillas interfecerint, iubentur sine spe coniugii
            perpetuo manere, nisi forte propter lapsum iuuenilis incontinentiae ad matrimonia
            contrahenda eis misericordia inpendatur. Clericis autemconceditur, si uxores eorum
            peccauerint, sine mortis acerbitatehabere eas in custodia , et ad ieiunia eas cogere,
            non tamen usquead necem affligere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e258"> Unde in Tollet ano Concilio I. [c. 7.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e262">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e264">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e267" type="question-title"> Clerici, si uxores eorum
            peccauerint, preter necem eas domi custodiant, et ad salutaria eas ieiunia cogant
            .Placuit, ut, si quorumcumque clericorum uxores peccauerint, ne forte licentiam peccandi
            plus habeant, accipiant </head>




          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e270"> mariti earum hanc potestatem, preter necem custodiendi,
            ligandi in domo sua, ad ieiunia salutaria, non mortiferaeas cogentes, ita, ut inuicem
            sibi clerici pauperes auxilium ferant, si seruicia2b habeant. Cum uxoribusautem ipsis,
            que peccauerant, non cibos sumant, nisi forte ad timorem Dei acta penitencia
            reuertantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e273"> V. Pars. Gratian. Nunc autem queritur, quare sacris
            canonibus sit institutum, ut post septem annos penitentes in pristinum statum reuocentur
            ^ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e276"> De his ita scribit Ysidorus ad Masonem^ Episcopum, </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e280"> [in prefatione ad librum de summo bono]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e284">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e286">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e289" type="question-title"> Quare sit institutum post septem
            annos in pristinum statum penitentem redire. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e292"> Hoc ipsum, quod canonum censura post septem annos remeare
            penitentem in pristinum statum precepit*, non electione proprii arbitrii sancti Patres,
            sed potiusex sentencia diuini iudicii sanxerunt. Nam legitur, quodMaria soror Aaron
            prophetissa, dum detractionisaduersum Moysen incurrisset delictum, illico stigmate
            leprae perfusa est, cumque peteret Moyses, ut emundaretur, precepit eam Dominus extra
            castra septem diebusegredi, et post emundationem rursus eam in castraadmitti. Maria ergo
            soror Aaron caro intelligitur sacerdotis, que, dum superbiae dedita sordidissimis
            cogitationummaculatur contagiis, extra castra septem diebus, hocest extra collegium
            sanctae ecclesiae septem annis proi-ciaturs, ut post emundationem uiciorum loci
            uelpristinae dignitatis recipiat meritum. Et post pauca: §. i. In fine autem** epistolae
            hoc adiciendum putaui, ut, quotiescumque in gestis conciliorum discors sentencia
            in-uenitur, illius magis teneatur sentencia, cuius antiquioraut potior extat auctoritas. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e295"> Gratian. i 7 oc quamquam de sacerdotibus uideatur
            specialiter dictum, generaliter tamen de omnibus penitentibus oportet intelligi.Ad
            imitationem namque illius dominicae sentenciae </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e298"> Dauid de adulterio et homicidio reprehensus unius ebdomadae
            ieiunium in satisfactionem admissi sceleris Deo legitur obtulisse. Hinc etiam
            ecclesiastica consuetudine est usurpatum, utmaiorum criminum penitencia septem annorum
            spacio concludatur, nisi uel offitii exellentia, uel criminum magnitudo
            uulgaremconsuetudinem excedens {ueluti dum contra naturam humanaesocietatis parentibus,
            uel liberis, uel aliis huiusmodi personisinpudice adheremus, uel dum relicto naturali
            usu contra naturammore Sodomitico fornicamur, uel usque ad coitum brutorum animalium
            prolabimur), premissum spacium transcendere cogat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e302"> VI. Pars. §. i. De penitentibus quoque queritur, an eis
            generaliter post penitenciam peractam coniugia concedanturfGeneraliter enim canonica
            auctoritate penitentes prohibentur adsecularem miliciam redire, uel matrimonia
            contrahere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e305"> Unde S iri cius Papa [epist. I. ad Himerium Episcopum, c.
            5.]; </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e309">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e311">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e314" type="question-title"> Penitentes matrimonia contrahere
            prohibentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e317"> De his uero non incongrue dilectio tua sedem apostolicam
            credidit consulendam, qui acta penitenciatamquam canes et sues ad uomitus pristinos et
            uolu-tabra redeuntes, et miliciae cingulum, et ludicras uoluptates, et noua coniugia, et
            inhibitos denuo appetiuere concubitus, quorum inprofessam continentiam generati post
            absolutionem filii prodiderunt. De quibus, quia iam suffragium non habent penitendi, id
            duximus decernendum, ut sola intra ecclesiam fidelibus oratione iungantur, sacris
            misteriorum celebritatibus (quamuis non mereantur) intersint, a dominicae autem mensae
            conuiuio segregentur, ut hac saltim districtione correcti et ipsiin se sua errata
            castigent, et aliis exemplum tribuant, quatenus ab obscenis cupiditatibus retrahantur.
            Quibus tamen, quoniam carnali fragilitate ceciderunt, uiaticomunere, cum ad Dominum
            ceperint proficisci, per conmu-nionis gratiam uolumus subueniri, quam formam et
            circamulieres, que se post penitenciam talibus pollutionibus de-uinxerunt, seruandam
            esse censemus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e320"> Gratian. Sed quia timore soluendi coniugii nonnulli ad
            penitenciam accedere differunt, uel propter lapsum adolescentiae, quem formidant,
            penitenciae remedium suscipere negligunt, aucto-ritate^* canonica permittitur eis uel
            contracta matrimoniaretinere, uel alia contrahere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e323"> Unde Leo Papa scribit Galerio Episcopo Tripolitano : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e327">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e329">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e332" type="question-title"> Ex indulgentia post penitenciam
            legitima *non negentur matrimonia . </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e335"> Audiuimus a quibusdam, quod in uestris diocesibus et
            finibus Christianorum cetus leui occasione se subtrahunt penitenciae iugo, dicentes,
            quia, si penitenciamagimus, coniugii debemus relinquere copulam; in quo errantet de
            ueritatis calle discedunt, quia pro omnibus illicitispenitenciam unusquisque Christi
            nominis cultor sustinereatque peragere summopere debet, dicente Domino:, , Penitenciam
            agite, appropinquabit enim regnum celorum.“Coniugium uero legitimum nulli orthodoxorum
            penitenciamsustinenti soluere licet. Et infra: §. 1. Sacris uos expediteos alloquiis
            edocere, ut erroris eripiantur caligine, et licitis copulationibus iuncti de omnibus
            illicitis penitenciam agere procurent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e339">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e341">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e344" type="question-title"> Propter lapsum iuenilis
            incontinentiae non negentur penitentibus licita coniugia.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e347"> Item Leo IV . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e350"> In adolescentia constitutus si urgente aut metu mortis, aut
            captiuitatis periculo penitenciam gesserit, etpostea timens lapsum incontinentiae
            iuuenilis copulam uxoris elegerit, ne crimen fornicationis incurreret, rem
            uideturfecisse uenialem, si preter coniugem nullam omnino cogno-uerit. In quo tamen non
            regulam constituimus, sed quidsit tollerabilius estimamus. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e355">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e357">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e360" type="question-title"> Hec penitencia est inponenda ei ,
            qui matrem occiderit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e363"> Item Nykolaus Papa Rhatoldo , Episcopo sanctae Argenteae
            Retensis *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e366"> VII. Pars. Latorem presentium matricidam esse co-gnouimus.
            Cui precipimus, ut sub penitenciae iugo permaneat ita, ut per annum unum ecclesiam non
            ingrediatur, sed ante fores basilicae stans orans, et deprecansDeum perseueret, qualiter
            tanto eripiatur piaculo. Conpletouero anni circulo introeundi licentiam in ecclesiam»
            habeat; tantum inter audientes stet, et nondum con-municet. Conpletis autem trium
            annorum curriculis sacraeconmunionis illi gratia concedatur, oblationes uero nonofferat,
            nisi prius aliorum septem annorum curricula expleantur. §. i. In s his autem omnibus
            annis atque temporibus carnem non manducet, nec uinum bibere presumat, exceptis festis
            diebus atque dominicis, et a Pasca usquead Pentecosten. Et, quocumque ire uoluerit,
            nullo uehi-culo deducatur, sed pedibus proficiscatur; arma non sumat, nisi contra
            paganos; ieiunet autem tribus diebus perebdomadam usque ad uesperam. A propria ac
            legitima coniuge non separetur, ne in fornicationis uoraginemcorruat, quod ne fiat
            optamus. Si autem ante annorumtrium cursum finis uitae illius appropinquauerit,
            corporiset sanguinis Domini nostri Iesu Christi particeps fiat;sin autem, ut supra
            statui efficiatur. Tamen, si illiusconuersationem et lacrimarum fontem in
            omnibusuideritis floridis actionibus et optimis operibus pullulare, humanius circa eum
            sollicitudo peruigil appareat, mitis-que omnibus demonstretur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e370">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e372">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e375" type="question-title"> Post penitenciam legitimam *
            adolescentibus permittuntur licita coniugia. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e378"> Item®**. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e381"> VIII. Pars. Si quis cum duabus fuerit sororibus fornicatus,
            aut cum his personis, de quibus sancta scripturaprohibet, si dignam egerit penitenciam,
            et castitatis nonualuerit sustinere continentiam, liceat ei legitimam inconiugio uxorem
            accipere. Similiter et mulier, que talifuerit scelere lapsa, ut fornicationis non
            perducatur adchaos. Sed hoc de laicis uiris ac mulieribus solummodostatuimus. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e385">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e387">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e390" type="question-title"> Puniatur qui hec crimina
            conmittit , non tamen legitimam dimittat uxorem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e393"> Idem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e396"> Si quis cum matre* spirituali fuerit fornicatus,
            anathematis (ut scitis) percutitur ictibus. Similiterautem et illum percutere
            promulgamus, qui cum ea, quam de sacro fonte baptismatis susceperit, autcum illa, quam
            ante episcopum tenuerit, cum sacrocrismate fuerit uncta, fornicationis perpetrauerit
            scelus; legitimam tamen, si habuerit, non dimittatuxorem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e399"> IX. Pars. Gratian. §. i. Quos enim** Deus coniunxitiudex
            sua auctoritate separare non debet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e403"> Quamquam Ysidorus hoc aliter intelligat , dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e407">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e409">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e412" type="question-title"> Non homo separat quos pena
            condempnat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e415"> „ Quos Deus coniunxit homo non separet.“ Queris quomodo?
            subaudis uiolenter, sine lege, absque rationequos Deus coniunxit homo non separet. Non
            enim homoseparat quos pena dampnat, quos reatus accusat, quosmaleficium coartat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e418"> Gratian. Verum hoc pro his dictum intelligitur , quos
            iudices seculi pro suis sceleribus legum seueritate percellunt , quosuel morte puniunt ,
            uel deportari iubent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q2-Dd1e422">
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e424">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q2-Hd1e427" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e430"> Item ex Concilio Tollet ano VI. [c. 8.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e433"> X. Pars. Antiqui et sanctissimi est patris sentencia Papae
            Leonis, ut is, qui in etatis adolescentia positus, dum mortis formidat casum, si
            peruenerit ad penitenciae remedium, si coniugatus forte fuerit incontinens, ne postea
            adulterii lapsum incurrat, redeat ad pristinumconiugium, quousque possit adipisci
            temporis maturitatecontinentiae statum, quod nos ut de uiris, ita et defeminis equo modo
            censemus. Non quidem hocgeneraliter et canonice preceptum, sed constatuobis pro humana
            fragilitate indultum ea dumtaxatratione, ut si is, qui penitenciae non est legibus
            deditus, ante ab hac uita discesserits, quam ex consensu adcontinentiam unus eorum*
            fuerit regressus, superstiti nonliceat denuo ad uxoris transire amplexus. Si autem
            illiusuita extiterit superstes, qui non accepit absolutionempenitentis, nubat, si se
            continere non potest, et alteriusconsortio fruatur uxoris. Quod in utroque sexu pari </p>




          <p xml:id="gd-p2c33q2-d1e436"> modo a nobis manifestum est esse decretum, ita uidelicet,
            ut in his omnibus sacerdotis expecteturordinatio, ut, iuxta quod etatem aptam
            prospexerit, penitenciae absolutionis tribuat legem. </p>


        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
