<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c13q2">
        <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e103"> QUESTIO 2</head>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e109">
          Ad hec: Decimationes istae, etsi uobis iure
          deberentur, ut asseritis, tamen tricennalis obiectio uobis silentiuminponit. Omnis enim
          possessio tricennaria prescriptione tollitur, uel quadragenaria (sicut possessiones
          religiosarum domorum) uelcentenaria, sicut predia sanctae Romanae ecclesiae. </p>
        <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e112">Unde Gelasius Papa ait [Episcopis Siciliae, ep. II. c. 2.}: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e120" type="question-title"> Que triginta annis ab episcopis
            possidentur iure ab eis uendicantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e123"> Facultates ecclesiae, nec non et dioceses, que ab aliquibus
            possidentur episcopis, iure sibi uendicent, quod tricennalis lex conclusit, quia et
            filiorum nostrorum prin-cipum ita emanauit auctoritas, ut ultra XXX. annos nulliliceat
            pro eo appellare, quod legum tempus exclusit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e123">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e125">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e126">
            At illi econtra: Cuius auctoritate nobis silentium
            inponitis, eius auctoritate claudimus uestra ora. Ait enimidem Gelasius: „ Nulla
            presumptione statum parrochiarumetc. Si ergo temporalis obiectio diocesim semel
            constitutamdiuellere non potest, patet, quod nec uobis patrocinabitur, ut, statum
            nostrae parrochiae mutantes, decimationes quondamnobis legitime assignatas uindicabili
            usurpatione uobis uendicetis.Quomodo autem distinguendae sint hae auctoritates, in
            causamonachorum inuenietur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e129">
            §. 1. Nunc queritur de iure funerandi, queharum
            ecclesiarum habeat ius tumulandi istos? Sicut Iero 
            nimus scribit , coniugati in uno sepulcro uidentur esse
            ponendi. Ait enim: 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e138">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e140">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e143" type="question-title"> In sepulcro parentum filii sunt
            collocandi. </head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e146">
            Ebron dicitur esse ciuitas trium uirorum, quia in ea
            sepulti sunt tres patriarchae, in spelunca duplici cum tribus uxoribus suis, id est
            Abraham et Sara, Ysaac et Rebecca, Iacob et Lia, preter ipsum Adam et Euam uxorem
            suam.Tobias dicit aa filium suum: „ Cum acceperit Deus animammeam, corpus meum sepelies,
            et honorem habebis matri tuaeomnibus diebus , et cum ipsa conpleuerit tempus suum,
            sepelies eam iuxta me in uno sepulcro.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e145">
            Idem : §. i. Quos coniunxit unum coniugium
            coniungat unum sepulcrum, quia una caro sunt, et quos Deus coniunxit homo non separet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e151">Caput 3</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e156">
            Item <ref xml:id="gd-p2c13q2-Rd1e155">Augustinus.</ref> 
            Unaqueque mulier sequatur uirum suum, siue in
            uita siue in morte. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e158">
            Item Gregorius : §. i. Sororsancti Benedicti sepulta est in
            sepulcro, quod ipse sibipreparauerat, ut quorum mens una fuit semper in Domino, eorum
            quoque corpora sepultura non separaret. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e163">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e159">
            Item Ioseph , moriens in Egypto, rogauit fratres
            suos, ut tempore suae uisitationis ossa sua secum deferrent, et insepulcro patrum suorum
            ea collocarent. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e168">
            §. i. Item, dictum estProphetae , qui contra preceptum Domini prohibitus
            comederat in Bethel: „Non inferetur cadauer tuum in sepulcropatrum tuorumP 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e170">
             §. 2. Item.
            De nonnullis legitur in libroRegum: „ Obiit et appositus est ad patres suos , hoc est in
            sepulcro patrum suorum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e172">
            §. 3. Item. In nouo testamentolegitur B. Philippus edificasse
            sibi sepulcrum., in quo ipse et filiaeeius quieuerunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e175">
            §. 4. Item. B. Seuerus Rauennatum
            archiepiscopus tumulum fieri iussit, in quo se, et uxorem, et filiam collo-cauit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e17x">
            §. 5.
            His omnibus exemplis colligitur, quod in sepulturaparentum corpora filiorum collocanda
            sunt. Quia ergo parentesistorum apud priores  ecclesias sepulti sunt, et hi apud easdem
            debent tumulari. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e179">
            §. 6. Econira Adam , ut asseritis, in ciuitateArbeae tumulatus est. Sed
            numquid omnes filii eius sepulti suntibi? tanta multitudo humani generis tam breui
            tumulo non tamfacile posset includi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e181">
            §. 7. Item Abraham ibi sepultus est. Sednumquid
            Ismahel, et Madai, et alii, quos de Cethura genuit, ibi sepulti sunt? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e18g">
            §. 8. Item Ysaac
            ibi positus est. Sed numquidEsau cum eo tumulatus est? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e18f">
            §. 9. Item Iacob ibi collocatus
            est.Sed numquid aliquis filiorum eius preter Ioseph cum eosepultus est ? Rachel quoque
            non in Ebron, sed iuxta Bethleemtumulata legitur. Exemplo igitur istorum liquet, quod
            liberumest filiis sepeliri in sepulcris patrum suorum, et liberum est eisalibi pro
            locorum et temporum oportunitate corpori suo hospitiuminuenire. Non ergo hoc exemplo
            isti coguntur sepeliri in sepulcris patrum suorum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e18a">
            §. 10. Item, que legibus diffinita
            sunt mutare non licet. Que autem legibus expressa non sunt arbitrium secuntur humanae
            uoluntatis. At legibus diffinitum est quibus decimae 
            sint persoluendae, et ideo danti mutare non licet. Ubi
            autem quisque tumulandus sit, legibus expressum non est, et ideo in uoluntate tumulandi
            cqnsistit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e165"> Unde B. Gregorius ait:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e169">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e171">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e174" type="question-title"> Ultima uoluntas defuncti seruari
            debet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e177">Ultima uoluntas defuncti modis omnibus conseruetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e208">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e180">
            Quod de libero et non de seruo
            intelligendum est. Seruus enim testamenti paqinam condere non potest. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e183">Unde Gelasius Papa scribit Honorio Episcopo : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e187">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e189">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e192" type="question-title"> Seruus testamentum facere non
            potest.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e195"> Illud etiam sinceritatem tuam uolumus non latere, ad nos
            fuisse perlatum, quod Ampliatus conductor, quem non solum seruum constat esse ecclesiae,
            sed ita rationibusa multis temporibus inplicatum, ut, etiam si esset ingenuus, donec
            ratiocinia cuncta deduceret, modis omnibus' obnoxius haberetur, ausu temerario molitus
            fuerit paginamcondere testamenti, cuius omne peculium ecclesiastico iuri legibus non
            dubitetur obstrictum. Quapropter his presymptionibus uice nostra tua fraternitas
            contradicat, nec fieri prorsus aliqua subreptione permittat. Ac si eidem
            quicquamhumanitus forte contigerit, quia grandeuus esse memoratur, mox eius sine
            dilatione substantiam precipiat unanimitas tua filiis eius dumtaxat, quibus
            patrimoniumprobatur esse conmissum, sub fideli descriptione contradi, donec temporibus
            uniuersis, quibus hoc patrimonium gubernasse cognoscitur, partes dominicas
            redderecogatur indempnes. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e229">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e231">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e198">Quia ergo secundum Gregorium ultima
            uoluntas defuncti conseruando est, pro istorum uoluntatecorpora eorum sunt tumulanda,
            non pro arbitrio uestrae dispositionis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e201"> Item in Triburiensi Concilio legitur: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e205">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e207">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e210" type="question-title"> Ubi quisque eligere sepulturam
            sibi debet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e213"> Ubicumque temporum uel locorum facultas tulerit, apud
            maiorem ecclesiam, ubi sedes est episcopi, sepulturae celebrentur. Si autem propter
            temporis uel loci asperitatem hoc difficile uisum fuerit, apud ecclesiam, quo
            religiosorum canonicorum, uel monachorum, uel sanctimonialium religiosa congregatio
            communiter degerit, sepeliatur. Si autem et hoc ineptum uisum fuerit, ubi quis
            decimaspersoluebat uiuus, ibi sepeliatur mortuus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e253">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e255">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e216">
            Quia ergo decimam nobis persoluebat uiuus, et apud
            nos sepeliendus est mortuus. Item, si quis de prouincia adprouinciam transiret , et ibi
            domicilium sibi collocaret, liberfactus a ditione prioris iudicis, iurisdictioni illius
            iudicis sub-iceretur, in cuius prouincia sedem sibi eligeret . Quia ergoisti a uestra
            diocesi in nostram transierunt, liberi a uestra 
            ditione nostro iuri subiciuntur Nostrum ergo est ius
            funerandi eos. </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e223"> Sed obicitur illud Melciadis Papae : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e227">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e229">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e232" type="question-title"> Propria temeritate sepulturam
            parentum relinquere non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e235"> Placuit per omnia magno concilio, ut nullus proprii
            arbitrii temeritate aliam ecclesiam, nisi cui usus antiquorum parentum canonica
            institutione subiacere perhibetur, sepulturae causa adire procuret, nisi infirmitatis
            causa prepeditus in aliam fuerit regionem quolibet negotio progressus. Ad hec, si quis
            prelatus contra hec agere sategerit, ecclesiastico uinculo se subdi cognoscat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e27x">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e27y">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e238"> Gratian. Sed aliud est ex temeritatis superbia usum
            antiquorum parentum non sequi, atque aliud rationabili occasione nouam sibi sepulturam
            eligere. Contra Melciadis Papae auctoritatem nititur qui superbia uel odio ductus, siue
            uanis persuasionibus aut uariis munusculis illectus, sepulturam suorumparentum sequi
            contempnit . Secundum Gregorium autem liberam habet ultimam uoluntatem qui certae
            rationis causanouum suo corpori querit hospitium . 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e283">
            §. i. Vel, ut quidam distinguunt,
            libera est ultima uoluntas cuiusque, non in sepultura sibi eligenda, sed in testamento
            conficiendo. Unde et testamentum appellatur, quia eo libere quisque testatur quid post
            suum decessum de propriis rebus fieri uelit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e285">
            §. 2. Sed non uidetur liberate statoris
            uoluntas, cum secundum Augustinum pro numero filiorum debeat fieri testamentaria
            distributio facultatum, ueluti, siquis habet unum filium, Christum putet alterum; si
            uero duos, Christum faciat tertium, et sic per ordinem . Et secundumLeonem quisque
            medietatem eorum, que Christo testatur, ecclesiae iubetur relinquere, apud quam fidei
            sacramenta suscepitp.Sed illud Augustini non est iubentis, sed dehortantis, ne
            quisiratus filium suum exheredaret , atque totum Christo relinqueret. </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e241"> Ait enim in II. serm. de uita clericorum: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e245">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e247">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e250" type="question-title"> Pro numero filiorum pars
            hereditatis Deo offeratur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e253"> Si quis irascitur filio suo, et moriens exheredat eum, si
            uiueret, non eum placarem? non ei filium reconciliare deberem? Quomodo ergo uolo ut cum
            filio suo habeat pacem, cuius appeto hereditatem? Sed plane sic faciat quod sepe hortatus
            sum. Unum filium habet: putet Christum alterum; duos habet: putet Christum tertium;decem
            habet: faciat Christum undecimum, et suscipio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e303">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e305">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e256">
            Hac nimirum auctoritate mensura testatori
            prefigitur , non quam cogatur exsoluere, sed quam prohibetur transscendere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e259">§. 1. Oblationes uero defunctorum qui reddere
            noluerint excommunicentur</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e264">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e266">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e269" type="question-title"> Excommunicentur qui defunctorum
            oblationes ecclesiis negant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e272">
            Qui oblationes defunctorum' aut negant ecclesiis, aut
            difficulter reddunt, tanquam egentium necatores excommunicentur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e276">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e278">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e281" type="question-title"> Ut infideles eiciantur ab
            ecclesiis, qui oblationes retinent defunctorum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e287"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c13q2-Rd1e337">Concilio Varensi [I., c. 4.]</ref> 
            Qui oblationes defunctorum retinent, et ecclesiis tradere
            demorantur, ut infideles sunt ab ecclesia abi-ciendi, quia usque ad exinanitionem fidei
            peruenirecertum est hanc pietatis diuinae exacerbationem, quia etfideles de corpore
            recedentes uotorum plenitudine, et pauperes consolatu alimoniae et necessaria
            sustentatione fraudantur. Hii ergo tales quasi egentium necatores, nec credentes
            iudicium Dei habendi sunt. Unde et quidam Patrum hoc scriptis suis inseruit, congruente
            sententia, qua ait: „Amico quippiam rapere furtum est, ecclesiae uero fraudare
            sacrilegium est.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e291">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e293">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e296" type="question-title">Qui oblata ecclesiis aut
            testamento relicta retinere presumpserint excommunicentur</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e302"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c13q2-Rd1e351">Concilio Agat ensi, [c. 4.]</ref> 
            Clerici uel seculares, qui oblationes parentum aut donatas,
            aut testamento relictas retinere perstiterint, aut id, quod ipsi donauerint ecclesiis
            uel monasteriis, crediderint auferendum, sicut sinodus sancta constituit, uelut
            necatores pauperum quousque reddant ab ecclesiis excludantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e354">
            §. 1. Si quis autem
            clericus furtumecclesiae fecerit, peregrina ei tribuatur conmunio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e357">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e359">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e305">
            Item queritur, an pro sepultura
            mortuorum aliquid sit exigendum ? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e309">
            De his ita scribit Gregorius in Registro, I anu a r io,
            Episcopo Sardiniae: 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e313">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e315">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e318" type="question-title"> Pro sepultura nichil muneris
            exigendum est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e321">
            Questa est nobis Nereida clarissima femina, quod ab ea
            solidos pro filiae suae sepultura fraternitas uestra exigere uelit. Hoc autem uicium et
            nos, postquam, Deo auctore ad episcopatus honorem accessimus, de ecclesia nostra omnino
            uetuimus, et per prauam denuo consuetudinem nequaquam usurpari permisimus, memores,
            quiadum Abraham a filiis Ephron , hoc est a filiis Seor, sepulcrum precio ad humandum
            corpus coniugis postularet, premium accipere rennuit, necommodum
            uideretur de cadauere consecutus. Si ergo tantae considerationis paganus uir fuit,
            quanto magis nos, qui sacerdotesdicimur, hoc facere non debemus? Unde hoc
            auaritiaeuicium ne in alienis denuo temptari presumatur, ammoneo. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e37q">
            §. i. Sed si quando
            aliquem in ecclesia uestra sepeliri conceditis, siquidem parentes ipsius, proximi
            uelheredes pro luminaribus sponte quid offerre uoluerint, accipere s non uetamus. Peti
            uero aut aliquid exigi omnino prohibemus, ne (quod ualde irreligiosum est) autuenalis
            (quod absit) dicatur ecclesia, aut uos de humanis uideamini mortibus gratulari, si ex
            eorum cadaueribus studetis querere quolibet modo conpendium.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e328">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e330">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e333" type="question-title"> Etiam coacti de sepultura precium
            accipere non debemus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e336"> Item Ieronimus super Gen . 167 a Postquam precio uictus est
            Ephron, ut sepulcrum uenderet et acciperet argentum, licet cogente Abraham, uaulittera,
            que apud illos pro o legitur, ablata est de eius nomine, et pro Ephron appellatus est
            Ephran, significante scriptura, non eum fuisse consummatae perfectaeque uirtutis,
            quipotuerit uendere memoriam mortuorum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e393">
            §. i. Sciant igitur qui sepulcra uendunt
            uoluntarie, nec coguntur ut accipiant precium, sed a nolentibus quicquam extorquent,
            mutari nomen suum, et perire quiddam s de merito eorum, cum etiam ille reprehendatur
            occulte, quiinuitus accepit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e340">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e342">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e345" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e348"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c13q2-Rd1e407">Concilio Triburiensi , [c. 16.]</ref>
            In ecclesiastico
            namque libro scriptum est: „Mortuo non prohibeas gratiam, sciens, quia omnes moriemur.Et
            item: Omnia, que de terra orta sunt, in terramconuertentur.“ Quid terra terram uendis?
            memento, quod terra es, et in terram reuerteris, et quoniammors tibi futura est, et s
            appropiat, et si tardat. Recordare, quia non hominis terra est, sed, ut
            Psalmistaconmemorat: "Domini est terra, et plenitudo eius.“Si terram uendis,
            inuasione rei reus teneberis. Gratisaccepisti a Deo, gratis da pro eo. Quare
            interdictumsit omnibus omnino Christianis terram mortuis uendere, et debitam sepulturam
            denegare, nisi forte proximi et amicidefuncti propter nomen et redemptionem animae
            uirigratis aliquid dare uelint, </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e353">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e355">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e358" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e364"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c13q2-Rd1e421">Concilio Varensi</ref>
            Precipiendum est secundum canonum auctoritatem, ut de
            sepulcris et hominibus sepeliendis nichil munerisexigant, nisi forte qui sepelitur
            uiuens iusserit ecclesiae, incuius atrio sepelitur, aliquid de suis rebus tribuere,
            autetiam post mortem illius, quibus conmissum est eiuselemosinam facere, de rebus illius
            aliquid sponte dareuoluerint; et tamen nullatenus a presbiteris illisaliquid exigatur,
            siue ab illis, qui locis et uillis presunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e424">
            §. i. Prohibendum est etiam secundum maiorum
            instituta, ut in ecclesia nullatenus sepeliantur, sed in atrio, aut in porticu, aut in
            exedris ecclesiae. Infra ecclesiam uero, aut prope altare, ubi corpus Domini et sanguis
            conficitur, nullatenus sepeliantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e368">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e370">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e373" type="question-title"> A sacris locis non iuuantur post
            mortem quibus peccata dimissa non sunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e379">
            Item <ref xml:id="gd-p2c13q2-Rd1e437">Augustinus</ref>
            Quibus peccata dimissa non sunt, a sacrislocis
            post mortem adiuuari non possunt, quia quos peccata grauiora deprimunt, si in sacris
            locis se sepelire faciunt, restat, ut de sua presumptione iudicentur, quatinus eos sacra
            loca non liberant, sed culpa temeritatis accusat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e383">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e385">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e388" type="question-title"> Quibus prosit in ecclesia
            sepeliri.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e394"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c13q2-Rd1e451">Gregorius [lib. IV. Dial. c. 50.]</ref>
            Cum grauia peccata non deprimunt, tunc prodest mortuis, si
            in ecclesiis sepeliantur, quia eorum proximi, quociens ad eadem sacra loca ueniunt,
            suorumquoque sepulturam aspiciunt, recordantur etpreces pro eis Domino fundunt. Nam quos
            peccata grauia deprimunt ad maiorem cumulum dampnationis potius quam ad
            solutionem eorum corpora in ecclesiis ponuntur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e401">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e403">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e406" type="question-title"> Qui sepeliantur in ecclesia. </head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e412"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c13q2-Rd1e465">Concilio Magunciensi [I. c. 52.]</ref> 
            Nullus mortuus infra ecclesiam sepeliatur, nisi episcopi,
            aut abbates, aut digni presbiteri, uel fideles laici. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e469">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e471">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e415">
            Quid uero mortuis prosit iuxta ecclesiam sepeliri, quidue ad eos perueniat, 
            Augustinus in lib. de agenda curapro mortuis , [cap. ult.],
            ostendit, dicens , </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e419">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e421">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e424" type="question-title"> Quare mortui iuxta ecclesiam
            sepeliantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e427"> 
            Non ‘estimemus ad mortuos, pro quibus curam gerimus,
            peruenire, nisi quod pro eis siue altaris, siue orationum, siue elemosinarum sacrificiis
            solempniter supplicamus, quamuis non omnibus prosint pro quibus fiunt, sed his tantum,
            pro quibus, dum uiuunt, cooperanturut prosint. Sed quia non discernimus, qui sint,
            oportet eapro regeneratis omnibus facere, ut nullus eorum pretermit-tatur, ad quos hec
            beneficia possint et debeant peruenire.Melius enim supererunt ista his, quibus nec
            obsunt, nec prosunt, quam eis deerunt, quibus prosunt 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e489">
            §. i. Diligentius tamen facit
            quisque pro necessariis suis, quopro illo fiat similiter a suis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e49f">
            §. 2. Corpori autem
            humando quicquid inpenditur non est presidium salutis, sedhumanitatis offitium, secundum
            affectum, quo nemo umquam carnem suam odio habet. Unde opportet, utquam potest pro carne
            proximi curam gerat, cum ille inde recesserit, qui gerebat. Et si hec faciunt qui
            carnisresurrectionem non credunt, quanto magis debent facere quicredunt? ut corpori, sed
            tamen ut°s resurrecturo et ineternitate mansuro, inpensum huiusmodi offitium sitetiam
            quodammodo eiusdem fidei testimonium. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e494">
            §. 3. Quoduero quisque apud memorias martirum
            sepelitur, hoctantum michi uidetur prodesse defuncto, ut conmendanseum etiam martirum
            patrocinio affectus supplicationis proillo augeatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e497">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e499">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e430">Contra Ieronimus \m epistolam ad Galat. c. 6. ad
            ea uerba: Unusquisque onus suum.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e434">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e436">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e439" type="question-title"> Post mortem orationes non prosunt
            uiuentium . </head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e442"> In presenti seculo scimus siue orationibus siue consiliis
            inuicem posse nos adiuuari. Cum autem ante tribunal Christi uenerimus, nec Iob, nec
            Daniel, nec Noe rogare posse pro quoquam, sed unumquemque portareonus suum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e517">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e51q">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e445">Verum hoc de in penitentibus accipiendum est, de
            quibus Propheta „Non dabit Deo placationem suam, necprecium redemptionis animae suae, et
            ideo frater non redimet eum , sed laborabit in eternum, et uiuet in finem. De aliis
            autemintelligi non potest. </p>

          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e448"> Unde Gregorius Bonifati Archiepiscopo . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e453">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e455">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e458" type="question-title"> In penitencia defunctis bona
            prosunt uiuentium.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e461"> Pro obeuntibus quippe consuluisse cognosceris, si liceat
            pro eis oblationes offerri. Sancta sic tenetecclesia, ut quisque pro mortuis uere
            Christianis offerat oblationes, atque presbiter eorum faciat memoriam, etquamuis
            peccatis omnes subiaceamus, congruit, ut sacerdos pro mortuis catholicis memoriam faciat
            et intercedat;non tamen pro inpiis (quamuis Christiani fuerint) tale quidagere licebit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e465">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e467">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e470" type="question-title"> Quatuor modis soluuntur animae
            mortuorum, Idem . </head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e473"> Animae defunctorum quatuor modis soluuntur, aut
            oblationibus sacerdotum, aut precibus sanctorum, aut karo-rum elemosinis, aut ieiunio
            cognatorum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e551">
            §. 1. Curatiouero funeris, conditio sepulturae, pompa exequiarum, magissunt
            uiuorum solatia quam subsidia mortuorum. Si aliquid prodest inpio sepultura preciosa,
            oberit pio uilis aut nulla.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e553">
            §. 2. Nec ideo tamen contempnenda sunt corpora et abicienda
            defunctorum, maximeque iustorum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e556">
            §. 3. Ubi et illud salubriter discitur, quanta possit
            esse renumeratio pro elemosinis, quas uiuentibus et sentientibusexhibemus si neque hoc
            apud Deum perit, quod examinishominum membris offitii diligentia persoluitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e477">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e479">Caput XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e482" type="question-title">Ante diem iudicii sacrificiis et
            elemosinis mortui iuuantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e488"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c13q2-Rd1e570">Augustinus in Enchiridion, [c. 109. et no.] </ref>
            Tempus, quod inter hominis mortem et ultimam resurrectionem
            interpositum est, animas abditis receptaculis continet, sicut queque digna est uel
            requie, uel erumpna, pro eo quod sortita est in carne dum uiueret. Neque negandum est,
            defunctorum animas pietate suorum uiuentiumreleuari, cum pro illis sacrificium
            mediatoris offertur, uel elemosinae fiunt in ecclesia. Sed eis hec prosunt, qui, cum
            uiuerent, hec sibi ut postea possent prodesse meruerunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e573">
            §. 1. Est enim quidam uiuendi
            modus, nec tam bonus, ut non requirat ista post mortem, nec tam malus, ut eiista post
            mortem non prosint. Est uero talis in bono, uthec non requirat, et est rursus talis in
            malo, ut nec hisualeat, cum hec uita transierit, adiuuari. Quocirca omne hicmeritum
            conparatur, quo possit post uitam releuari quispiam uel grauari. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e57g">
            Et post pauca: §. 2.
            Cum sacrificia altaris siue quarumcumque elemosinarum pro baptizatisomnibus offeruntur,
            pro ualde bonis gratiarum actionessunt, pro non ualde malis propiciationes sunt, pro
            ualdemalis, etiam si nulla sunt s adiumenta mortuorum, tamen uiuorum consolationes sunt.
            Quibus autem prosunt aut ad hoc prosunt, ut sit plena remissio, aut certe,
            uttollerabilior fiat ipsa dampnatio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e578">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e580">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e491"> 
            De obseruatione autem tertii, septimi,
            tricesimi uel quadragesimi diei queritur, unde exordium sumpserit </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e495"> Ambrosius in lib. de obitu Theodosii Inper at oris : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e499">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e501">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e504" type="question-title"> Quare certi dies, in mortuorum
            conmemo-ratione seruentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e507"> Quia alii tertium diem, alii septimum, alii tricesimum,
            alii quadragesimum obseruare consueuerunt in offitiis mortuorum, quid doceat lectio
            consideremus.„Defuncto, inquit, Iacob, precepit Ioseph pueris suis sepultoribus, ut
            sepelirent eum, et sepelierunt sepultores Israel, et repleti sunt quadraginta dies. Sic
            enimdinumerantur dies sepulturae. Et luxit eum septemdiebus.“ Hec ergo sequenda
            sollempnitas, quam pre-scribit lectio. Sed etiam in Deuteronomio scriptum est: „Quia
            planxerunt filii Israel Moysen triginta diebus, et consummati sunt dies luctus.“ Utraque
            ergo obseruata habet auctoritatem, qua necessarium pietatis inpletur offitium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e601">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e603">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e510">Lugere autem et tristari tam pro nostra
            quam pro aliorum morte Cipr i anus prohibet, dicens,</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e514">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e516">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e519" type="question-title"> Nec pro nostra, nec pro morte
            aliorum tristari debemus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e522"> Quam preposterum est quamque peruersum, ut cum Dei
            uoluntatem fieri postulemus, quando euocat nos etaccersit de hoc mundo, non statim
            uoluntatis eius in-perio pareamus, obnitimur et reluctamur, et peruicaciummore seruorum
            ad conspectum Domini cum tristitia et me-rore perducimur, exeuntes istinc necessitatis
            uinculo, nonuoluntatis obsequio, et uolumus ab eo premiis celestibushonorari, ad quem
            uenimus inuiti. /c?m: 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e620">
            §. i. Nobis quoque ipsis minimis et extremis quociens reuelatum
            est, quamfrequenter atque manifeste de Dei dignatione preceptumest, ut contestarer
            assidue, ut publice predicarem, fratres non essqlugendos accersione dominica de
            seculoliberatos, cum sciamus non amitti, sed premitti, recedentes precedere, ut
            proficiscentes, ut s nauigantes solent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e526">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e528">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e531" type="question-title"> Ex pusillanimitate mortuos lugere
            contingit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e537"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c13q2-Rd1e633">Iohannes Crisostomus, in epist. ad Ebreos</ref> 
            Ubicumque sepeliamur, Domini est terra et plenitudo eius.
            Scilicet quod oportet fieri efficiatur. Lugereautem et deplorare et lamentari eos, qui
            de hac uita decedunt, ex pusillanimitate contingit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e638">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e640">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e540">Hoc autem ex desperatione futurae resurrectionis
            intelligitur. Unde ei Apostolus non simpliciter ait : „ Nolumus uos ignorare de
            dormientibus, ut non contristeminisedaddidit: „ sicut et ceteri, qui spem non
            habentPietatis namqueaffectu et humanitatis intuitu mortuos lugere non prohibemur ,
            sicut nonnullos sanctorum aliorum exequiis pias lacrimas in - pendis se legimus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e544"> Hinc etiam Anastasius Papa, [ep. II. ad Nerianum]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e549">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e551">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e554" type="question-title"> Qui spem futurae resurrectionis
            habent de mortuis nimium tristari non debent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e557">
            Habent forsitan illi iustam longi doloris excusationem, qui
            uitam alteram nesciunt, qui de hoc seculo ad melius essetransitum non confidunt. Nos
            autem, qui hoc credimus et docemus, contristari nimium de obeuntibus nondebemus, ne quod
            apud alios pietatis tenet speciem, hocmagis nobis in culpa sit. Nam diffidentiae
            quodammodogenus est contra hoc, quod quisque predicat, querere, iustitiam amans,
            dicente Apostolo: „Nolumusautem uos ignorare de dormientibus, ut non contristemini,
            sicut et ceteri, qui spem non habent.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e561">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e563">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e566" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e572"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c13q2-Rd1e671">Concilio Tollet ano III. [c. 22.]</ref> 
            Qui diuina uocatione ab hac uita recedunt, cum psalmis
            tantummodo et psallentium uocibus debent adsepulcrum deferri. Sufficiat autem, quod in
            speresurrectionis Christianorum corporibus famulatus diuinorum inpenditur canticorum.
            Prohibet nos sanctusApostolus lugere defunctos, dicens: , , De dormientibus autem nolo
            uos contristari, sicut et ceteri, qui spemnon habent.“ Et Dominus non fleuit mortuum
            Lazarum, sed ad huius uitae erumpnas plorauit resuscitandum. Siautem potest hoc
            episcopus omnibus Christianis prohibere, non moretur agere. Religiosis tamen
            omninoaliter fieri non debere censemus. Sic enim Christianorumper omnem mundum humari
            oportet corpora defunctorum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e675">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e677">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e575">
            De mortuis etiam queritur, utrumsciant
            ea, que hic a uiuis geruntur f Ysaias ex personapopuli afflicti ait: "Abraham pater
            noster nesciuit. Augustinus quoque in libro de agenda cura pro mortuis illud
            idemtestatur, dicens [c. 15.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e579">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e581">Caput 29</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e584" type="question-title"> Mortui ex se nesciunt que hic
            geruntur 378 a </head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e587">Fatendum est, nescire quidem mortuos quid hic agatur, sed
            dum hic agitur; postea uero audire ab eis, qui  hinc ad eos moriendo pergunt, non quidem omnia, sed que
            sinuntur etiam isti meminisse, et que illos, quibushec indicant, oportet audire. Possunt
            et ab angelis, quirebus, que hic aguntur, presto sunt, audire aliquid mortui, quod
            unumquemque illorum audire debere iudicat cuicuncta subiecta sunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e694">
            §. i. Multi quoque ad uiuos aliquos ex mortuis uenire credunt, sicut e contrario Paulum exuiuis in
            paradisum raptum esse diuina scriptura testatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e697">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e699">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e593">
            De his autem, qui in patibulis
            suspenduntur, queritur, an iuxta ecclesiam ' sint sepeliendi? Dequibus in
            Magonciensi Concilio [II. sub Rab ano, c. 27., ] ita statutum est: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e597">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e599">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e602" type="question-title"> Non est deneganda communio his,
            qui in patibulis suspenduntur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e605"> 
            Quesitum est ab aliquibus fratribus de his, qui in
            patibulis suspenduntur pro suis sceleribus post confessionem Deo peractam, utrum
            cadauera eorum ad ecclesias deferenda sint, et oblationes pro eis offerendae, et
            missaecelebrandae, an non? Quibus respondemus, si omnibusde peccatis suis puram
            confessionem agentibus et dignepemtentibus communio in fine secundum canonum precepta
            danda est, cur canones communionem uelsepulturam eis interdicunt, qui pro peccatis suis
            penamextremam persoluerunt et confitentur, uel confiteridesiderant? Scriptum est enim:
            „Non iudicatDeus bis in id ipsum.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e718">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e720">Caput 31</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e611"> 
            Fures et latrones, si in furando aut depredando occidantur,
            uisum est pro eis non orandum. Si conprehensi aut uulnerati presbitero uel diacono
            confessi fuerint, communionem eis non negamus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q2-Dd1e726">
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e728">Caput 32</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q2-Hd1e730" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q2-d1e624"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c13q2-Rd1e735">Concilio Aurelianensi</ref>
            Si fur aut latro captus in preda absque occisionepotest
            conprehendi, et tamen interficitur, quia ad imaginem Dei creati et in nomine eius
            baptizati sunt, interfectores eorum quadraginta diebus non intrent ecclesiam. Lanea
            ueste induti ab escis et potibus, qui interdicti sunt, a toro, a gladio, ab equitatuse
            abstineant. In tertia, quinta feria et sabbato aliquo genere leguminum uel olerum, et
            pomis, paruisquepisciculis, cum mediocri cereuisia uicissim utantur et temperate. Sin
            autem a ueridicis conprobatur testibus, quod sine odii meditatione se suaque liberando
            diabolimembra interfecerint, et capi non poterant, penitenciam pro homicidio eis non
            iniungimus, nisi ipsi uoluerintaliquid quod humanitatis est facere. At si presbiter est,
            non deponatur; cunctis tamen diebus uitae suaepenitenciam agat.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>