<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 5</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 5</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c30q5">
        <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e103"> QUESTIO 5</head>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e109">
          Quod autem clandestina coniugia fieri non debeant,
          Euaristus Papa testatur, scribens Episcopis Affricae, [epist. I.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e117" type="question-title"> Clandestina coniugia fieri non
            debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e120"> Aliter legitimum non fit coniugium, nisi ab his, qui super
            ipsam feminam dominationem habere uidentur, et a quibus custoditur uxor petatur, et a
            parentibus propinquioribus sponsetur, et legibus dotetur, et suo tempore sacerdotaliter,
            ut mos est, cum precibus et oblationibusa sacerdote benedicatur, et a paranimphis, ut
            consue»tudo docet, custodita et sociata, a proximis congruo tempore petita legibus
            dotetur, ac solempniter accipiatur, et biduo uel triduo orationibus uacent, et
            castitatemcustodiant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e119">
            Item: §. 1. Ita peracta legitima scitote esseconubia; aliter uero
            presumpta non coniugia, sed adulteria, uel contubernia, uel stupra, aut
            fornicationespotius, quam legitima coniugia esse non dubitate, nisiuoluntas propria
            suffragauerit, et uota succurrerint legitima. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e129" type="question-title"> Nuptias occulte celebrari non
            licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e132"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c30q5-Rd1e132">Decreto Hormisdae Papae , c. 6.</ref> 
            Nullus fidelis,
            cuiuscumque condicionis sit, occulte nuptias faciat, sed benedictione accepta a sacerdote
            publicenubat in Domino. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e137">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e139">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e142" type="question-title"> Nuptiae publice celebrari
            debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e145"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c30q5-Rd1e146">Nykolaus ad consulta Bulgarorum , [c. 3.]</ref> Nostrates,
            tam mares quam feminae, non ligaturam auream, uel argenteam, aut ex quolibet metallo
            conpositam, quando nuptialia federa contrahunt, in capitibus deferunt:sed post
            sponsalia, que futurarum sunt nuptiarum promissio federa quoque consensu eorum, qui hec
            contrahunt, et eorum, in quorum potestate sunt, celebrantur; et post, quam arrhis sibi
            sponsam sponsus per digitum fideiannulo insignitam desponderit, dotemque utrique
            placitam sponsus ei cum scripto pactum hoc continente coraminui tatis ab utra que parte
            tradiderit (aut mox aut aptotempore, ne uidelicet ante tempus lege diffinitum tale
            quidfacere presumant), ambo ad nuptialia federa perducuntur, et primum in ecclesia
            Domini cum oblationibus, quas offerre debent Deo per sacerdotis manum, statuuntur,
            sicque demum benedictionem et uelamen celeste suscipiunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e149">
            Item: §. 1. Hec sunt, preter
            alia, que admemoriam non occurrunt, pacta coniugiorum solempnia. Peccatum autem esse, si
            hec cuncta in nuptiali federe non interueniant, non dicimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e151">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e154" type="question-title"> In contrahendo coniugio ista sunt
            obseruanda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e160"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c30q5-Rd1e163">Leo Papa.</ref> 
            Qualis debeat esse uxor, que habenda est secundum legem.
            Virgo casta, et desponsata in uirginitate, et dotata legitime, et a parentibus tradita
            sponso, et aparanimphis accipienda, et ita secundum legem et euangelium publicis nuptiis
            in coniugium liquide sumenda, et omnibus diebus uitae suae (nisi ex consensu, et
            causauacandi Deo) numquam propter hominem separanda, et, si fornicata fuerit,
            dimittenda, sed illa uiuente alteranon ducenda, quia adulteri regnum Dei non
            possidebunt, et penitencia illius per scripturam recipienda. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e166">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e169" type="question-title"> Quomodo sponsus et sponsa ad
            benedictionem accedant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e172">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c30q5-Rd1e177">Concilio Cartaginensi IV [c. 13.]</ref>
            Sponsus et sponsa
            cum benedicendi sunt a sacerdote, a 
            parentibus uel a paranimphis offerantur in ecclesia
            sacerdoti, qui, cum acceperint benedictionem, eadem nocte pro reuerentia benedictionis
            in uirginitate permaneant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e179">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e181">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e184" type="question-title"> Sine publicis nuptiis nullus
            ducat uxorem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e190"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c30q5-Rd1e191">Concilio Arei at en si , c. 6.</ref>
            Nullum sine dote fiat coniugium; iuxta possibilitatem fiat
            dos, nec sine publicis nuptiis quisquam nubere ueluxorem ducere presumat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e195">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e197">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e193"> 
            His omnibus auctoritatibus occultae nuptiae
            prohibentur , atque ideo , cum contra auctoritatem fiunt nuptiae , pro infectis haberi
            debent. </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e197">
            §. 1. Sed queritur, quid sibi uelint
            solempnitatesillae uelaminis et annuli , que in coniugiis obseruantur? </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e200"> De his ita scribit Ysidorus in II. lib. de offitiis , c.
            i6.; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e204">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e206">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e209" type="question-title"> Quare feminae uelantur , dum
            maritantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e212">
            Feminae, dum maritantur, ideo uelantur, ut nouerint, se
            semper uiris suis subditas esse et humiles. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e220">
            §. 1. Item, quod nubentes post benedictionem
            uitta inuicem, uno uinculo copulantur, uidelicet fit ideo, neconpagem coniugalis
            unitatis disrumpant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e222">
            §. 2. At uero, quod eadem uitta candido purpureoque colore
            permiscetur, candor quippe est mundicia uitae, purpura ad sanguinis posteritatem
            adhibetur, ut hoc signo et continentiaet lex continendi ab utrisque ad tempus
            admoneatur, et posthec reddendum debitum non negetur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e225">
            §. 3. Item, quod in primis s
            annulus a sponso sponsae datur, fit nimirum uel propter mutuae dilectionis signum, uel
            propterid magis, ut eodem pignore corda eorum iungantur. Unae et quarto digito annulus
            inseritur, ideo quod in eo uenaquedam, ut fertur, sanguinis ad cor usque perueniat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e216">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e218">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e221" type="question-title"> Nuptiae dicuntur ab obnubendo ,
            eo quod caput suum obnubere soleant . </head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e227">
            <ref xml:id="gd-p2c30q5-Rd1e238">Ambrosius in libro de Patriarchis </ref>.
            Nec illud otiosum, quod cum Rebecca ueniret,
            uidit Ysaac deambulantem, et cum interrogasset 
            uis esset, cognito, quod ipse, esset, cui duceretur uxor,
            escendit, et caput suum obnubere cepit, docens uerecundiam nuptiis preire debere. Inde
            enim et nuptiae dictae, quod pudoris gratia se puellae obnuberent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e243">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e245">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e234">Sed obicitur premissis: Multa sunt , que
            prohibentur , que, si fiant , ex postfacto conualescunt. Prohibentur uouentes matrimonia contrahere, que tamen si
            contraxerint, inuiolata permanere oportet. Sic et clandestina coniugia contra leges
            quidem fiunt, tamen contracta dissolui non possunt, quia ex legitimo uoto subsequente
            corroborantur. Unde et Euaristus, cum dixisset : aliter coniugia presumptamon sunt, sed
            adulteria;“ addidit: „nisi uoluntas propria suffragauerit, etuota succurrerint legitima. </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e240"> Hinc etiam in No uel lis: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e254">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e256">Caput 9</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e246">Si quis diuinis tactis scripturis iurauerit mulieri,
            legitimam se eam uxorem habiturum, uel si in oratorio tale sacramentumdederit, sit illa
            legitima uxor, quamuis nulla dos, nulla scriptura alia interposita sit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e262">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e264">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e249">His ita respondetur: Coniugia, que clam
            contrahuntur, non negantur esse coniugia , nec iubentur dissolui, si utriusque
            confessione probari poterunt: uerumtamen prohibentur, quia mutata alterius eorum
            uoluntate, alterius confessionefides iudici fieri non potest. Unde publice, cum alterius
            uotain alteram partem se transtulerint, pro priori coniugio, quodiudici incertum est,
            sentencia ferri non poterit. Incerta enim (ut Syxtus Papa scribit episcopis per Hispaniam
            constitutis) nemo pontificum iudicare presumat, et quamuis uera sint, non tamencredenda
            sunt nisi que certis indiciis conprobantur, nisi quemanifesto iudicio conuincuntur, nisi
            que iudiciario ordine publicantur. Hinc etiam Victor Papa scribit Theophilo episcopo: ,
            , Incerta, karrissime , nullatenus iudicemus, quousque ueniat Dominus, qui latentia
            producet in lucem, et illuminabit abscondita tenebrarum, et manifestabit consilia
            cordium. Quamuis enim uera sint, non tamen credenda sunt nisi que manifestisindiciis
            conprobantur, nisi que manifesto iudicio conuincuntur, nisi que iudiciario ordine
            publicantur </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e25x">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e25z">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e259" type="question-title">Ante iustam probationem nullus
            iudicandus aut dampnandus est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e265"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c30q5-Rd1e280">Euaristus Papa, [epist. II.] omnibus Episcopis.</ref>
            Nullum ante ueram iustamque probationem iudicare aut
            dampnare debemus, teste Apostolo, qui ait: „Tu quises, qui iudicas alienum seruum? Suo
            domino stat aut cadit ?“ Mala itaque audita nullum moueant, nec passim dictaabsque certa
            probatione quisquam umquam credat; sed anteaudita diligenter inquirat, nec precipitando
            quicquamaliquis agat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e269">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e271">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e274" type="question-title"> Non sunt aliqua iudicanda prius,
            quam certis demonstrentur indiciis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e280"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c30q5-Rd1e294">Eleutherius Papa, [epistola ad Galliae prouincias].</ref>
            Iudicantem oportet cuncta rimari, et ordinem rerum plena
            inquisitione discutere, interrogandi et respondendi obiciendique prebita patiencia ab
            eo, ut ibi ambarum actio partium illuminata sit pleniter, neclitigantibus prius uelit
            iudex sua sententia obuiare, nisiquando iam peractis omnibus nichil habeant in
            questione, quod proponant, et tamdiu actio uentiletur, quousquead ueritatem rei
            perueniant. Frequenter interrogari oportet, ne aliquid pretermissum forte remaneat, 
            quod annecti conueniat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q5-Dd1e298">
          <head xml:id="gd-p2c30q5-Hd1e300">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q5-d1e296">
            Ex premissis manifestissime colligitur quod pro
            incertis a certis recedendum non est, nec in re dubia certa danda est sentencia. Cum
            autem fides dubiae rei nisi testium approbatione uel legitima confessione iudici fieri
            non ualeat, testes autem auctoritate Calixti Papae de aliis causis uel negociis
            testimonium dicere non ualeant, nisi de his, que sub eorumpr es entia facta noscuntur:
            apparet clandestina coniugia ideo esse prohibita, quia, cum alter eorum coniugalem
            affectum se ad alterum habuisse negare uoluerit, legitimis probationibus conuinci non
            poterit, quibus deficientibus, iudicis sentencia rite absolutus, reatum adulterii uter
            que incurrit , dum utroque eorum uiuentealiis se copulauerint. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>