<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO IV. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO IV. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c12q4">
        <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e103"> QUESTIO IV. </head>
        <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e109"> Quod autem queritur, si de suis et ecclesiae rebus aliqua
          acquisisse noscuntur, cui proueniantf ita diffinitur in eodemConcilio . </p>
        <div xml:id="gd-p2c12q4-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e117" type="question-title"> De his, qui de suis et ecclesiae
            rebus aliqua adquisisse noscuntur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e120"> Sacerdotes, uel quilibet quibus ecclesiasticarum rerum cura
            conmissa est, quecumque amministrationis suae tempore emerint, si de rebus propriis uel
            uile uel karumhabuerint, ad ecclesiae nomen, cui presunt, cartarum conficere instrumenta
            procurent, non enim iustum est, ut ecclesia quem suscepit externum efficiat in alieno
            diuitem, et in suo retineat fraudatorem. ยง. i. Hii uero, qui suarumrerum noscuntur
            habere conpendium, ex omni re, quam postordinationis suae diem uisi sunt conquisisse,
            siue nulla siuealiqua sint instrumenta confecta, conpensatione* tam suiiuris quam
            ecclesiasticarum rerum habita, si se utriusquerei quantitas exequauerit, inter ecclesiam
            et decedentisheredes equo iure conquisitio pertinebit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e123"> Gratian.. Si quis uero pro conpendio suarum rerum ecclesiae
            rebus detrimentum intulerit, uel si occasione rerum ecclesiasticarum in rebus propriis
            detrimentum passus fuerit, uicissim que lucrum sentiunt detrimenta S patientibus
            resarcient . </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e126"> Unde in Bracarensi Concilio [III. c. 8.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q4-Dd1e130">
          <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e132">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e135" type="question-title"> Resarciantur detrimenta sacerdoti
            uel ecclesiae, que alterius occasione alter senserit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e138"> Quicumque sub hoc neglectu res diuinas laborare distulerit,
            speciali placito distringendus est, ut si de rebus seu augmentis ecclesiae questum
            laboribus suis proprieauxit, et ex hoc ecclesiasticis rebus aut neglectum
            laborisexhibuit, aut minorationem uel perditionem induxit, quicquidin rebus ecclesiae
            minuit illi restituat, ex cuius rebus </p>



          <div xml:id="gd-p2c12q4-Dd1e141"> </div>
          <div xml:id="gd-p2c12q4-Dd1e144">
            <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e146">C. III</head>
            <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e149" type="question-title"> Que monasteriis ab episcopo
              conferuntur reuocari non debent.</head>
            <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e152"> Item G regor ius Marini ano Episcopo Rauennati, </p>
            <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e155"> [lib. V. epist. i.] </p>
            <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e158"> Quia Iohannes quondam decessor tuus* sepius a nobis
              expetiit, ut ea, que in monasterio illo contulerat, quod iuxta ecclesiam S.
              Apollinaris ipse construxerat, nostradebuissemus auctoritate firmare, et hec facturos
              nos essepromisimus, fraternitatem uestram necessarium preuidimus adhortandam, ut
              nichil de his, que illic contulitatque constituit, aliquo modo patiatur inminui, sed
              omniafirma stabilitate studeat seruari. Huius igitur monasteriiet collectarum illic
              rerum quia in testamento, quod condidit, fecisse noscitur mentionem, sciendum uobis
              est, nonnos ideo ea confirmasse, quoniam suppremam eius sequimuruoluntatem, sed quia
              hoc ei (sicut diximus) uiUenti promisimus. Hec itaque omnia sic sollicite fraternitas
              uestrainplere festinet, quatinus et que in suprascripto monasterioconstituit et a
              nobis sunt firmata seruentur, et illa, quein dampno^ dari uel fieri per testamentum
              suae decre-uerit ecclesiae, nullam, prohibente lege, obtineantfirmitatem. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c12q4-Dd1e163">
            <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e165">C. IV</head>
            <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e168" type="question-title"> Que ante suam ordinationem, uel
              post, hereditaria</head>
            <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e171"> successione quesiuit episcopus, cui uult derelinquat . </p>
            <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e174"> Item * ex Concilio S palen si. </p>
            <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e177"> Fixum abhinc et perpetuo mansurum esse decreuimus, ut
              episcopus res sui iuris, quas aut ante episcopatum, autcerte in episcopatu hereditaria
              successione acquisiuit, secundum auctoritatem canonicam cui uult conferat et
              quicquidde eis uult, faciat. Postquam autem episcopus factus est, quascumque res de
              facultatibus ecclesiae aut suo, aut alterius nomine conparauerit, decreuimus, ut non
              in propinquorum suorum, sed ecclesiae, cui preest, iura de-ueniant. </p>
            <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e181"> Gratian. De rebus uero ecclesiasticis testari licet
              episcopo, si tantumdem de propriis restituat. </p>
            <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e184"> Unde in Agatensi Concilio [c. 51.] statutum es/: </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c12q4-Dd1e188">
            <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e190">C. V</head>
            <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e193" type="question-title"> Quomodo possint &amp; esse rata
              que de ecclesiae proprietate testamento legantur . </head>
            <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e196"> Si episcopus condito testamento aliquid de ecclesiastici
              iuris proprietate legauerit, aliter non ualebit, nisi tantum de proprii iuris
              facultate suppleuerit. </p>
            <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e199"> II. Pars. Gratian. Sed si episcopus uel quilibet ex gradu
              ecclesiastico intestatus defunctus fuerit, nec aliqui inuenti fuerint, qui iure
              cognationis ei succedant, ecclesia ei succedat in integrum, nec ' licebit alicui
              aliqua ex rebus eius presumere. </p>
          </div>
          <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e203"> atque suffragiis suos conuictus fuerit ampliasse labores.
            Quod si aliquid pro utilitatibus ecclesiae aut substantiae expendit, aut dispendii uel
            perditionis quippiam pertulerit, si hoc conprobare potuerit, totum illi a rebus
            ecclesiaeeiusdem reformabitur, pro cuius utilitate id expendisseprobatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e206"> Gratian. Si uero de rebus ecclesiae tantummodo aliqua
            ad-quisisse noscuntur, et ad nomen ecclesiae instrumenta debent conponere, nec aliquibus
            poterunt illa donare. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e209"> Unde in Agat en si Concilio [c. 54.] legitur *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q4-Dd1e214">
          <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e216">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q4-Hd1e219" type="question-title"> De his, que sacerdotes emunt, ad
            ecclesiae nomen faciant scripturam.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q4-d1e222"> Presbiter, cum diocesim tenet, de his, que emerit, ad
            ecclesiae nomen scripturam faciat, aut ab eius, quamtenet, ecclesiae ordinatione
            discedat. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
