<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 3</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 3</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c8q3">
        <head xml:id="gd-p2c8q3-Hd1e103">QUESTIO 3</head>
        <div xml:id="gd-p2c8q3-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c8q3-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c8q3-d1e106"> Quod autem symoniacus habendus non sit qui post electionem pro
          indempnitate ecclesiae iuramentum prestitit, facile probatur. Aliud est enim ante
          electionem iuramentum facere, uel se facturum pacisci ad hoc, ut eligatur: aliud est nulla
          precedenti conuentione post electionem huiuscemodi iuramentum offerre. Illud ab offitio
          tamquam munus inpensum deicit: hoc autem consecrando nullum inpedimentum generat. De
          priori casu scribit Pelagius Clero Catinensi: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q3-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c8q3-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q3-Hd1e114" type="question-title"> Qui in episcopum eligitur de rebus
            ecclesiasticis aliquam securitatem nulli facit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c8q3-d1e117"> Talia quidem iamdudum ad fratrem et coepiscopum nostrum
            Eucarpum de uisitatione Catinensis ecclesiae scripta direximus, ut in eis iudicium
            nostrum potuissetis agnoscere. Verumtamen, quia quosdam ibi non sana intentione,
            sedprauis studiis dissensiones suscitare uestra etiam relatione cognouimus, qui scientes
            se ad episcopatum nec etate, nec scientia, nec uitae meritis posse perduci, ad hoc
            tantummodo inquietare ecclesiam uolunt, ut sibi de his, que exipsa presumpta sunt,
            inpunitatem futurus promittat episcopus, et fiat rapinae securitas, episcopatus ambicio:
            hecetiam uos duximus conmonendos, ut decretum in Elpidium diaconum factum, et
            subscriptum ab omnibus, quos uestra relatio designauit, ad nos cum predicti uisitatoris 
            epistola, et cum eodem diacono maturetis Deo propitiante
            perducere. Et post pauca: Cum hic filius noster, uir magnificus, Leo pretor uenisset,
            retulit nobis de singulis, que illic mota sunt, et quomodo prope uota totius ciuitatisin
            Elpidio diacone concordarent. Unde, quia de memoratiuiri testimonio dubitare omnino non
            possumus, idcirco, Elpidium sicut dictum est, diaconem ad nos facite properare, nec
            expectetis ulterius, ut ammonitio ad eum debeat nostra destinari. Quem tamen per uestram
            dilectionempresenti iussione specialiter ammonemus, ne cui sealiquid dare uel daturum
            esse promittat, sed neque de ecclesiasticis preteritis causis aliquam securitatem
            cuiquamfacere audeat siue promittere, aut quasi factus episcopusea, aue direpta sunt
            &amp;, permanere libere patiatur, sciens, quod si tale aliquid fecerit uel fecit, nec a
            nobis omninopermittitur ipsa ualere promissio, et cum iudicii nostri, quod de ipso
            habuimus, aampno pastoralis consecrationisordinem promereri non poterit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q3-Dd1e120">
          <head xml:id="gd-p2c8q3-Hd1e122">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q3-d1e123">De secundo Uero casu in gestis Urbani II. legitur :
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q3-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p2c8q3-Hd1e129">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q3-Hd1e132" type="question-title"> Post electionem pro indempnitate
            ecclesiae licet electo iuramentum prestare.</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q3-d1e135"> 
            Artaldus Arelatensis episcopus, Narbonensis ecclesiae
            suffraganeus, Romam consecrandus ad dominum Papam Urbanum uenit; suus quippe
            archiepiscopus eum consecrarenolebat, quoniam post electionem suam propter bona
            ecclesiae conseruanda canonicis iurauit. Consecratus itaque est a domino Papa Urbano,
            ante purgatus huiusmodi iuramento: "De iuramento, quod canonicis feci nostrae
            ecclesiae post electionem, nullam conuentionem ante ut eligererfeci. Narbonensis uero
            archiepiscopus nullius preter idcriminis causa consecrationem nostram omisit, mesciente,
            neque michi criminis conscius sum, propter quod asacerdotio me repellat.“ </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>