<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO II.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO II.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c3q2">
        <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e103">QUESTIO II.</head>
        <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e109"> I. Pars. De induciis autem post restitutionem prestandis, et
          quo spatio temporis concedendae sint, scribit I oh annes Papa [epist. I. adZachariam
          Archiepiscopum], dicens: </p>
        <div xml:id="gd-p2c3q2-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e117" type="question-title"> Secundum tempus expoliationis
            conceduntur induciae restitutionis . </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e120"> Quanto expoliati tempore uel expulsi esse uidebanturante,
            quam ad sinodum conuocentur, sub eodem spatiotemporis eis induciae indulgeantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q2-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e129" type="question-title"> Dum possessiones uel res episcopi
            detinentur, aliquid sibi obici non potest . </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e132"> Item Pelagius Papa [II. Episcopis Italiae]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e135"> Cum ecclesiae alicuius episcopi, aut possessiones uel res ab
            emulis eius uel a quibuscumque aliis non sua spontedetinentur, aliquid illi non debet
            aut potest a quoquamante redintegrationem omnium suarum rerum obici. Sedprius illi
            legibus redintegranda sunt omnia, et postea tem- </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e138"> E ore a Patribus prefinito prefinita negotia sunt venti-mda.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q2-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e145">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e148" type="question-title"> Ante litem contestatam uiolenter
            ablata restituantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e151"> Item Stephanus F.* Gerar do Lodicensi. Oportet, ut primum
            uos tam de inuasis ciuitatibus, et monasteriis, et mansis, quamque et de reliquis
            generaliter rebus reinuestire® faciatis, quia nec nudi contendere, nec inermes inimicis
            nos debemus obponere. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q2-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e157">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e160" type="question-title"> Deiciantur a clero et infames
            fiant, qui loca expulsorum adulterina feditate inuaserunt Item Euaristus Papa, [epist.
            II.]. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e163"> Audiuimus quosdam a uobis infamatos et dilaceratos episcopos
            a ciuitatibus propriis pulsos (quiaalibi constitui episcopi non possunt, nisi in
            ciuitatibus nonminimis), et alios ipsis uiuentibus constitutos. Ideohec uobis scribimus,
            ut sciatis hoc fieri non licere, sedproprios reuocari et integerrime restitui debere.
            Illosuero, qui adulterina feditate suas sponsas (quas et uxoreseorum prefixo tenore esse
            intelligimus) tenent, eici, etadulteros atque infames fieri, eosque ab ecclesiasticis
            honoribus arceri iubemus. Si autem aduersus eos aliquamquerelam habueritis, his peractis
            inquirendum erit etauctoritate huius sanctae sedis terminandum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q2-Dd1e167">
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e169">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e172" type="question-title"> Induciae sex mensium eiectis uel
            expoliatis prestantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e175"> Item Gaius [epist. I. ad Felicem]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e178"> Eiectis uel expoliatis post integram
            restaurationemanniuersariae induciae uel sex mensium indulgendae sunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q2-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e184">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e187" type="question-title"> Post restitutionem induciae
            prestandae sunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e190"> Item Eusebius [Papa epist. II.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e193"> Prius ergo oportet omnia expoliatis legibus redintegrari, et
            ecclesias, que sibi sublatae sunt, cum omni priuilegio sibi restitui, et postmodum non
            sub angusto tempore spatium® eis indulgeatur, sed quantum expoliati uelexpulsi
            uidebantur ante, quam ad sinodum conuocentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q2-Dd1e197">
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e199">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e202" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e205"> Item Felix Papa [II. in rescripto ad Episcopos Egipti, cap.
            8.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e208"> Tamdiu in sede propria pacifice et potestatiue cuncta acta
            disponens resideat, quamdiu expulsus uel expoliatussuis carere uisus est rebus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q2-Dd1e212">
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e214">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e217" type="question-title"> Ante restitutionem aliquis ad
            causam uocari non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e220"> Idem [Felix Papa I. epist. II. ad Episcopos Galliae]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e223"> Si episcopus suis fuerit aut ecclesiae sibi commissae rebus
            expoliatus, aut (quod absit, quod alienum ab omnibusesse debet fidelibus) a sede propria
            eiectus aut in detentione aliqua a suis ouibus fuerit sequestratus, tunc cano- </p>




          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e226"> nice* ante in, pristino statu restituatur cum omni
            priuilegio sui honoris, et sua omnia, que insidiis inimicorum suorum ei ablata fuerant,
            legibus redintegrentur.Non enim conuocari uel preiudicari poterit, nisi ipsepro sua
            necessitate (minime tamen iudicandus) adueniresponte elegerit. Nullatenus ergo a quoquam
            cogaturante, quam integerrime omnia, que per suggestiones suorum inimicorum amiserat,
            potestati eius ab honorabili concilio legali ordine redintegrentur. §. i. Presul uerocum
            omni honore statui pristino reddatur, et ipse dispositis ordinatisque libere ac secure
            diu suis, tunc regulariter infra quatuor, uel quinque, uel sex, aut septemmenses, iuxta
            quod possibilitas ei fuerit, et non ante con-uocatus, ad tempus in legitimo concilio et
            canonico con-ueniat ad causam, et si ita iuste uidetur, accusantiumpropositionibus
            respondeat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e230"> II. Pars. Gratian. Quod si male uiuendo ecclesiae facultates
            dispersit episcopus , quousque ab eius patrimonio, de dilapidatione rerum
            ecclesiasticarum cognoscatur, submouendus est, exemplo tutorum et curatorum, qui, dum
            sunt 8 suspecti, a tutela, uel cura remouentur, donec de suspecto cognoscitur . </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e233"> Unde Pelagius Papa Petro Presbitero . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q2-Dd1e238">
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e240">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q2-Hd1e243" type="question-title"> Ab admimstratione remoueatur qui
            res ecclesiae male uiuendo dispergit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q2-d1e246"> Quia ea, que de fraudibus Maximiliani* flebili ad aures
            nostras suplicum relatione uenerunt, non facile secundum ueritatem agnosci potuerunt,
            nisi facultas ecclesiae, quam in usus suos male conuertendo dispersit, abeius potestate,
            donec causa cognoscatur, seponatur: idcircouos eum a supradictae" ecclesiae patrimonio
            uolumusinterim submouere, et in uestro discussionis ipsiustempora moderamine detineri.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
