<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c33q3d2">
        <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e103">DISTINCTIO 2</head>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e106">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e108">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e106">Quia uero de penitencia semel cepit haberi
            sermo,aliquantulum altius repetendum uidetur, diuersarum sentenciascertis auctoritatibus
            munitas in medium proponentes. Alii dicuntpenitenciam semel tantum esse utilem. Unica enim
            est, necreiterari potest. Si uero reiteratur, precedens penitencia nonfuit. Et si de
            sentencia iudicis eius merito peccata uideatur esseremissa, apud eius tamen presentiam,
            cui omnia futura presentiasunt, numquam habentur remissa: quia non est seruata
            sentenciailla ueri sacerdotis: ,, Vade, et amplius noli peccare.“ Item: ,, Ecce sanus
            factus es, iam amplius noli peccare, ne deterius tibialiquid contingat . Item ex VIII.
            Sinodo: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e114" type="question-title"> Primam uicii causam non penitus
            extinguit qui in idem illam postea recidit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e117"> 
            Si quis semel notatus fuerit inuidiae uel contentionis
            uicio, et rursum in hoc ipsum inciderit, sciat, se primamcausam, ex qua inuidia uel
            contentio nascitur, in interioribus medullis habere reconditam. Oportet ergo eum
            percontraria atque aduersa curari, id est per humilitatis exercitium. Exercitia uero
            humilitatis sunt, si se uilioribusoffitiis subdat, et ministeriis indignioribus tradat.
            Ita namque arrogantiae et humanae gloriae uicium curari poterit,ut in consuetudine
            humilitatis affectus iam ultra non incidat arrogantiae et uanae gloriae delictum. Sed
            inhuiuscemodi^ singulis uiciis cura similis adhibetur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e129">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e120">Item sine karitate nulli adulto peccatum
            remittitur. Non autem habet karitatem qui aliquando peccaturus est criminaliter. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e126">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e130"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e131">Augustinus ad Iulianum Comitem</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e136">Karitas, que deseri potest, numquam uera fuit .</quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e142">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e144">Caput 3</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e136">
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e149">Idem super epistolam [I.] Iohannis, [tract. 8.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e154" source="http://scta.info/resource/n6MsPi-7qsvuq-d1e919@259-267">
                Radicata est karitas securus esto; nichil mali
                procedere potest
                </quote>
              </cit>
            <!-- not sure where the following is from ? -->
            „„Valida est, ut mors, dilectio."" Virtuti etenim mortis dilectio
                conparatur, quia nimirum mentem,semel ceperit , 
                a delectatione mundi funditus occidit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e163">Caput 5</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e146"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e168">Prosper in lib. [III.] de contemplatiua uita, [c. 13.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e173">
                Karitas est, w/ michi uidetur, recta uoluntas, afr
                omnibus terrenis ac presentibus prorsus auersa , iuncta Deo inseparabiliter et unita,
                igne quodam Spiritus S. a quo est et ad quemrefertur, incensa, inquinamenti omnis
                extranea, corruptionis nescia, nul/z mVdo mutabilitatis obnoxia, supra omnia, que
                carnaliter diliguntur, excelsa, affectionum omnium poteniissima, diuinaecontemplationis
                auida, in omnibus semper inuicta, summa actionum bonarum, sato morum, finis celestium
                preceptorum, morscriminum, uita uirtutum, uirtus pugnantium, palma uictorum,sanctarum
                mentium anima,causa meritorum bonorum, premiumperfectorum; sine qua nullus Deo placuit,
                cum qua aliquis nec potuit peccare, nec poterit; fructuosa in penitentibus, leta
                inproficientibus, gloriosa in perseuerantibus, uictoriosa in martiri-bus, operosa in
                omnibus omnino fidelibus, ex qua quicquid operisboni est uiuet.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e178">
            Item: §. 1. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e182">
                Hec est karitas uera, germana, perfecta, quam excellentiorem uiam nominat S. Apostolus .
                Sicut enim sme uia nullus peruenit quo tendit, itasine karitate, que dicta est uia,
                ambulare non possunt homines,sed errare."
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e187">
            Item [ibidem cap. 15.]: §. 2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e191">
                Ergo si
                karitatem Deo exhibeamus, et proximo de corde puro, et conscientia bona, et fide non
                ficta, facile peccato resistimus, bonis omnibushabundamus, seculi blandimenta
                contempnimus, et omnia, quedifficilia humanae fragilitati sunt, uel aspera etiam, cum
                dilectione perficimus, si tamen Deum karitate perfecta, que nobis a&amp; illo est, ex
                toto corde e/s ex tota anima, et ex totis uiri-bus diligamus. Ex ea enim parte quis
                peccat, ex qua minusdiligit Deum; quem si ex toto corde diligamus, nichil erit in
                nobis,unde peccati desideriis seruiamus. Et quid est diligere Deum,nisi illi occupari
                animo, concipere fruendae uisionis eiusaffectum, peccati odium, mundi fastidium,
                diligere etiam proximum, quem in se censuit diligendum, in ipso amore seruare legitimum
                modum, nec peruertere dilectionis ordinem constitutum ?Ordinem dilectionis illi
                peruertunt, nec modum diligendi custodiunt, qui aut mundum, qui contempnendus est,
                diligunt, aut corpora sua minus diligenda plus diligunt, aut proximos non sicut seipsos,
                aut Deum plus quam se ipsos forte non diligunt.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e196">
            Item: §. 3. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e200">
                Corpus nostrum, quia
                pars nostri est, ad hoc nobis diligendum est, ut saluti eius ac fragilitati
                naturaliter consulamus, et agamus, quatinus spiritui ordinate subiectum adeternam
                salutem accepta inmortalitate et incorruptione per ueniat.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e206">
            Item &amp;:
            §. 4. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e210">
                Proximos
                autem tunc diligimus sicut nos, si non propter aliquas utilitates nostras, non propter
                speranda beneficia uel accepta, non propter affinitates uel consanguinitates, sedpropter
                hoc tantum, quod sunt naturae nostrae participes, diligamus.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e215">
            Item : §.5. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e219">
                Non illi proximi nostri tantum credendisunt, quos nobis gradus sanguinis iungit, sed proximi
                nostri credendi sunt omnes homines naturae nostrae, sicut dixi', participes.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e224">
            Item: §. 6. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e228">
                Proinde, secundum nos proximosomnes diligimus , quando ad mores bonos, et adP
                eternamuitam consequendam, sicut nobis, eorum saluti consulimus;quando nos in eorum
                peccatis ac periculis cogitamus, et, sicutnobis subueniri optaremus q, ita eis
                subuenimus , aut, sifacultas defuerit, uoluntatem subueniendi tenemus. Quapropter est
                proximi  tota dilectio, ut bonum, quod tibi conferri uis,uelis et proximo, Illi uero
                plus quam se diligunt Deum,qui pro eius amore suae ad tempus saluti non parcunt, se
                ipsostribulationibus ac periculis tradunt, nudari facultatibus propriis,patriae suae
                extorres fieri, parentibus, et uxoribus, ac filiis renunciare parati sunt, et, ut totum
                dicam, ipsam mortem corporis non solum non refugiunt, sed etiam libenter excipiunt,
                ambientes a corporis sui uita magis, quam a Deo uita uitae suaediscedere.
              </quote>
            </cit>" 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e234">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e236">Caput 6</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e152">
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e241">Beda super Iohannem, [ad c. i.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e246">
                Querendum est interea, quomodo speciale filii Dei
                agnoscendi signum fuerit, quod super eum descenderit et manserit Spiritus .
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e265">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e269">
                §. i. Quid
                magni est filio Dei, quod in ipso manere Spiritus astruatur? Notandum , quod semper in
                Domino manserit Spiritus sanctus; in sanctis autem hominibus , quamdiu mortale corpus
                gestauerinD, partim maneat in eternum, partim rediturus secedat . Manet quippe apud eos,
                utbonis insistant actibus, uoluntariam paupertatem diligant, mansuetudinem consequantur
                , pro eterno desiderio lugeant,'esuriantet sitiant iusticiam, misericordiam , munditiam
                cordis, ettranquillitatem pacis amplectantur: sed et pro obseruatione iusticiae
                persecutionem pati non uereantur , elemosinis, orationibus,ieiuniis, ceterisque Spiritus
                fructibus insistere desiderent. Recedit autem ad tempus, ne semper infirmos curandi,
                mortuos suscitandi, demones eiciendi, uel etiam prophetandi habeant facultatem. Manet
                semper, ut possint habere uirtutes, uffimirabiliter ipsi uiuant. Venit ad tempus, ut
                etiam aliis per miraculorum signa, quales sint intus, effulgeant.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e252">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e254">Caput 7</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e161">
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e259">Apostolus [I. Cor. 13.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e264" source="http://scta.info/resource/Icor13_8">
                Karitas numquam excidit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e270">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e272">Caput 8</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e168">
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e277">Augustinus super ep. [I.] Iohannis, [tract. 3.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e284" source="http://scta.info/resource/n6MsPi-smbOX9-d1e1226@129-160">
                Unctio inuisibilis Spiritus sanctus, unctio
                inuisibilis karitas est, que, in quocumque fuerit, tamquam radix illierit, 
                quamuis ardente sole arescere non potest, nutritur calore solis, non arescit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e282">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e284">Caput 9</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e287">
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e289">Gregorius super Ezechielem, [hom. III.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e294">
                Pennata animalia, minime reuertuntur, cum
                incedunt,sancti predicatores, s/c a terrenis actibus ad spiritualia transeunt , w/ ad ea,
                que reliquerant, ulterius nullatenus reflectantur.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e328">
            Et paulo post:
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e332">
                Nemo mittens manum
                suam m aratrum, ete. Manum quippe in aratrum mittere est quasiper quendam
                conpunctionis uomerem ad proferendos fructusterram sui cordis aperire. Sed retro post
                aratrum aspicit, exordia boni operis ad mala reueriitur, que reliquit ".
                Qwod electis Dei minime contingit, recte nunc per Prophetam dicitur : „„Non
                reuertebaniur, cum incederent.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e299">
            Et paulo post: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e303">
                Unde et Paulus: Unum uero, ^ae retro
                sunt,oblitus , en ea, que sunt ante s, extendens me, sequor ad palmam supernae
                uocationisP In anteriora etenim extentus,eorum, que retro sunt, oblitus fuerat, quia
                temporalia despiciens sola que sunt eterna requirebat.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e309">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e311">Caput 10</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e174">  
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e316">Idem in eodem, omel. F.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e321">
                iVbn reuertebantur, cum
                incederent , ^nea electi quique sic ad bona tendunt, ut ad mala perpetranda non redeant . 
                Qwe enm perseuerauerit usque in finem, hic saluus
                erit. Et, sicut per Salomonem dicitur : „„Iustorum semita quasi lux splendens procedit, et
                crescit usque ad perfectum diem. Ineorum namque animo bonum desiderium atque intellectus
                lucis intimae iam pars diei est; sed quia usque ad finem uitae in uirtute proficiunt, ad
                perfectum diem tunc ueniunt , quando ad regna celestia perducti, in ea luce, quam
                desiderant, iam minus aliquid non habebunt
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e328">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e330">Caput 11</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e180"> 
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e335">Idem in eodem omelia F.</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e340">
                Potest discursus atque
                mobilitas Spiritus sic intelligi. In sanctorum quippe cordibus iuxta quasdam uirtutes
                semper manet: iuxta quasdam uero recessurus uenit, et uenturus recedit. In fide enim, spe
                atque karitate, et in bonis aliis,sine quibus ad celestem patriam non potest perueniri
                (sicut est castitas, humilitas, iusticia atque misericordia) perfectorum corda non
                deserit. In prophetiae uero uirtute, doctrinae facundia, miraculorum exhibitione,
                electis aliquando adest,aliquando se subtrahit.“
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e38X">
            Et paulo post: §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e387">In his
                itaque uirtutibus, sine quibus ad uitam minime peruenitur, Spiritus sanctus in cordibus
                electorum suorum permanet, unde recte stabilis dicitur. In his uero, per quas
                sanctitatis uirtus ostenditur, aliquando misericorditer presto est, aliquando
                misericorditer recedit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e346">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e348">Caput 12</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e187X">
            Unde 
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e353">Ambrosius super epist. II. ad Chorinthios, [ad c. 6.]:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e358">Ficta karitas est, que deserit in aduersitate</quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e190">Ex premissis itaque apparet,
            quodkaritas semel habita ulterius non amittitur. Qui autem karitatem semel habuerit
            criminaliter ulterius peccare non poterit, utad gratiam, non ad naturqm inpossibilitas
            referatur. Quod autem karitatem habens criminaliter peccare non possit,
            testatur
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e367">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e369">Caput 13</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e372">
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e374">Augustinus [in lib. L. Homiliarum,] omel. 8.</ref> dicens:
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e379">
                Quia radix omnium malorum est cupiditas, et radix
                omnium bonorum est karitas, et simul ambae esse non possunt,nisi una radicitus euulsa
                fuerit, alia plantari non potest .Sine causa aliquis conatur ramos incidere, si radicem
                non contendit euellere
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e432">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e434">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e196X">Cum ergo qui criminaliter peccat karitatem
            numquam habuisse probatur, euidenter colligitur, penitenciam non agere, qui quandoque
            criminaliter peccauit . 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e388">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e390">Caput 14</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e206X">
            Unde <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e395">Augustinus</ref>: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e400">
                Karitas est aqua, de qua Dominus ait in euangelio ; 
                <cit>
                  <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e404" source="http://scta.info/resource/io4_13">
                  Qui biberit ex aqua, quam ego dabo ei, non sitiet in eternum
                </quote>
                </cit>.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e466">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e468">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e209">Reprobus ergo, cum eternis mancipatus
            incendiis in eternum sitiat, quomodo bibet aquam uiuam, autquomodo potabit aquam
            salientem in uitam eternam, qui, quasiplumbeus demersus in ima, penas luit dampnationis
            eternae?Item: Sine karitate quomodo ueram contritionem cordis quishabere poterit?
            quomodo ergo delictorum remissionem? que se non dimissa, quomodo non omnia prorsus ad
            penamexigenda ? Item Dominus : ,,Amen, amen dico uobis, quicredit in me habet uitam
            eternam .“ Qui ergo non habet, uitameternam non credit in Christum . In Christum uero
            credit quikaritatem habet. In Christum quippe credere est amando in ipsumtendere. Hec
            est fides, ut diffinit Apostolus, que per dilectionemoperatur; huic duntaxat delictorum
            remissio promittitur. Quod sikaritas a fide Christianorum seiungi nequit, cui scilicet
            soli ueniapromittitur, quomodo qui karitatem non habuit fidem Christianorum habuit, id
            est in Christum credidit f quomodo ergo ueniamdelictorum accepit f quam si non accepit,
            quomodo non omniaprorsus opera eternis sunt ferienda suppliciis f Item Dominus: ,,Ego
            sum panis uiuus, qui de celo descendi; si quismanducauerit ex hoc pane, uiuet in
            eternum. Qui ergo nonuiuii in eternum non manducauit panem uiuum: sed qui nonmanducauit
            in eum non credidit. Hoc est enim manducarepanem uiuum, quod credere in Christum, id est
            amando tenderein ipsum. Cum igitur reprobus in eum non crediderit, quemnon manducauit,
            et ita fidem Christianorum (qua sola peccatarelaxantur) non habuerit, quomodo, si uiuit
            Dominus, cui omneiudicium dedit Pater, iudicium perpetuae dampnationis effugietomnium
            non solum actualium, sed etiam originalium f 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e212">
            §. i. Hec, que de karitate dicuntur, de
            perfectaintelligi possunt, que semel habita numquam amittitur. Exordia,uero karitatis
            enutriuntur, ut crescant, et conculcantur, ut deficiant. Nemo enim repente fit summus,
            sed in bona conuersatione,que sine karitate nulla est, a minimis quisque inchoat, ut
            admagna perueniat. Sunt itaque gradus non solum inter uirtutemet uirtutem, sed etiam s
            in eadem uirtute.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e418">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e420">Caput 15</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e222">
            Unde <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e425">Gregorius super Ezechielem [homil. XV.]</ref> scribit, dicens: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e430">
                Dum- sanctam ecclesiam Dominus suscipit, in gradibus
                eius dinoscitur, quia eius gloria per illius incrementa declaratur. Quantum enim sancta
                ecclesia ascendendo proficit , tantum Deus hominibus ex eius uirtute^ innotescit. De
                his quoque gradibus B. Iob loquitur, dicens : „„Per singulos gradusmeos pronunciabo
                illum. Omnipotentem quippe Dominum per singulos gradus suos pronunciate qui per
                incrementa uirtu-tum, que accipit , ei semper laudem suae pietatis reddit.Si quidam
                gradus in cordis ascensione non essent, Psalmistanon diceret: ,,,, Ambulabunt de uirtute
                in uirtutem. Necmirum, si de uirtute in uirtutem gradus sunt, quando ipsa unaqueque
                uirtus quibusdam quasi gradibus augetur , et sicper incrementa meritorum ad summam
                perducitur.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e435">
            §. i. Alia namque sunt uir tutis exordia, aliud prouectus,aliud perfectio.
            Si enim et ipsa fides ad perfectionem suamnon gradibus quibusdam duceretur, sancti
            Apostoli minime dixis -, sent : „„ Auge i nobis fidem.“ Et quidam uenit ad Do-minum q;
            curari uoluit filium suum; sed requisitus, ancrederet, respondit : „„ Credo, Domine,
            adiuua incredulitatemmeam. “ Pensate, ropo, &lt;piod dicitur. Si credebat, cwr
            incredulitatem dicebat? Si uero incredulitatem habere se nouerat, quomodocredebat? Sed
            quia per occultam inspirationem gratiae suorummeritorum gradibus fides crescit, imo
            eodemque tempore is,necdum perfecte crediderat, szmwi ei credebat, ei incredulus erat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e438">
            §. 2. //os nimirum gradus Dominus sub messis nomine describit,dicens : „ „ SYc esi
            regnum Dei, quemadmodum si iactet ^omo semen in terram , ei dormiat, et exsurgat nocte
            ac die, ei semengerminet, ei crescat, dum nescit ille. Ultro enim terra
            fructificat,primum herbam, deinde spicam, deinde plenum frumentum inspica; et cum ex
            seproduxerit fructus, statim mittit falcem,quoniam adest tempus messis .“ “ Semen homo
            iactat in terram,cum cordi suo bonam intentionem inserit, ei joosi, quam
            semeniactauerit, dormit, &lt;?ma iam in spe 6ora operis quiescit. Nocteuero surgit ac
            die, quia inter aduersa et prospera proficit, etsemen germinat et crescit, dum nescit
            ille, quia, ei cwm° adhuc metiri sua incrementa non ualet, semei concepta uirtus
            adprouectum P ducitur, ei ultro terra fructificat, ^ma preuenientese gratia mens hominis
            spontanea q ad fructum 6om operisassurgit . ^ed hec eadem terra primum herbam, deinde
            spicam,deinde plenum frumentum producit in spica. Herbam quippeproducere est
            inchoationis bonae adhuc teneritudinem habere. Adspicam uero herba wemi, eam se uirtus
            animo concepta adprouectum boni operis pertrahit. Plenum uero frumentum in spica
            fructificat, quando iam tantum uirtus proficit,ut esse robusti et perfecti operis
            possit. Sed cum ex se produxerit fructum , statim mittit falcem, quoniam adest
            tempusmessis. Omnipotens enim Deus producto fructu falcem mittit, etmessem suam
            desecat, quia, cum unumquemque ad opera perfecta perduxerit^, eius temporalem uitam per
            emissam sentenciam incidit , ut granum suum ad celestia horrea perducat. Cumigitur
            desideria bona concipimus, semen in terram mittimus.Cum uero operari recta incipimus,
            herba sumus. Cum autem adprouectum boni operis crescimus, ad spicam peruenimuscumque in
            eiusdem operationis perfectione solidamur, iamplenum frumentum in spica proferimus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e441">
            §.
            3. Herba etenim Petrus fuerat, qui, passionis tempore per amorem Dominumsequens, hunc
            confiteri ante ancillae uocem timebat. Erat enimiam uiriditas in mente, quia credebat
            omnium redemptorem;sed ualde adhuc flexibilis pede conculcabatur timoris. Iam inspica y
            surrexerat, quando eum, quem moriturum confiteritimuerat, nunciante angelo in Galilea
            uiuentem uidebat. Sed ad plenum granum in spica peruenerat, quando uenientedesuper
            Spiritu , ei suam mentem in illius amore roborante, itasolidatus est, ut uires
            persequentium cesus despiceret, et redemptorem suum libere inter flagella predicaret.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e445">
            §.
            4. Nullus itaque, qui ad bonum propositum adhuc in mentis teneritudineesse conspicitur,
            despiciatur, quia frumentum Dei ab herba incipit,ut granum fiat. Vir ergo uenit ad
            portam, quia Dominusac redemptor noster membris suis intrantibus perducit'ad se, et
            ascendit per gradus eius, quia nobis proficientibus 208 aa amplius exaltatur, quo altus
            ei inconprehen-sibilis esse cognoscitur. In uirtutum quippe nostrarumgradibus ipse
            ascendere dicitur, quia tanto ipse nobis sublimior ostenditur, quanto  noster animus a
            rebus infimis separatur.“ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e449">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e451">Caput 16</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e234"> 
            Hinc etiam <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e456">Augustinus ait in libro de libero arbitrio,  [c. i.]</ref>: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e461">
                Qui uult facere Dei mandata, et non potest, iam quidem
                habet bonam uoluntatem, sed adhuc paruam et inualidam. Poteritautem, cum magnam habuerit
                et robustam. Quando enim mar-tires illa mandata magna fecerunt, magna utique uoluntate,
                id estmagna Tcaritate fecerunt, de qua ipse Dominus ait: „„ Maiorem karitatem nemo habet
                etc.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e466">
            Et paulo post: §. 1. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e470">
                Ipsam karitatem apostolus Petrus nondum habebat , quando
                timore Dominum ter negauit s. Et tamen, quamuisparua et inperfecta, non deerat ei
                karitas , quando dicebat:„,, Domine, animam meam pro te ponam.
              </quote>
            </cit> 
            Idem <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e474">super epistolam Iohannis, [tract. 5.]</ref>: §. 2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e479" source="http://scta.info/resource/n6MsPi-cIaudh-d1e547" synch="300-354">
                Si quis tantam habuerit karitatem, ut paratus sit etiam pro
                fratribus mori, perfecta estin illo karitas; sed numquid mox, ut nascitur, iam prorsus
                perfecta est? ut perficiatur, nascitur; cum fuerit nata, nutritur;cum fuerit nutrita,
                roboratur; cum fuerit roborata, perficitur;cum ad perfectum uenerit, quid dicis k?
                „„Michi uiuere Christus est, et mori lucrum.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e539">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e541">Caput 17</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e543">
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e545">In eadem [tract. IX.]</ref>
            Sicut seta introducit linum, ita timor
            karitatem; crescit karitas, minuitur timor, et e conuerso.
           
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e486">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e488">Caput 18</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e241">
            In eadem
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e495" source="http://scta.info/resource/n6MsPi-cIaudh-d1e1361@65-75">
                Forte nata est in te karitas, sed nondum perfectanoli
                desperare, eam, ne forte  suffocetur
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e501">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e503">Caput 19</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e247">
            Idem <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e508">ad Ieronimum, [epist. XXIX.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e513">
                Karitas in quibusdam perfecta est, in quibusdam
                inperfecta: perfectissima autem in hac uita haberi non potest.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e519">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e521">Caput 20</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e253"> 
            Item Gregorius . 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e528">
                SY sermo meus inuenerit m cordibus uestris aliquam
                scintillam gratuiti amoris Dei, ipsam nutrite, ad hanc augendam uos aduocare studete “
                Et paulo post: ,,Flate , nutrite in uobis; ut cwm creuerit, et flammam
                dignissimamfecerit, omnium cupiditatum s ligna consumat .
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e598">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e600">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e256">
            E contrario etiam gradus in uirtute esse
            probantur, quia et ipsius peccati gradus euidenter apparent. Sicut enim nemo repente fit
            summus, ita nemo repente fit turpis K </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e537">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e539">Caput 21</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e266"> 
            Hinc etiam <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e544">Augustinus in [lib. I.] sermone Domini in monte, [c. 23.] :</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e549">
                Sicut tribus gradibus ad peccatum peruenitur,
                suggestione, delectatione, consensione: ita ipsius peccati tres sunt differentiae, et in
                corde, et in facio, et in consuetudine, tamquam tresmortes; una, quasi in domo, id est
                cum in corde consentitur libidini; altera, quasi prolata iam extra portam, cum in
                factum procedit assensio; tertia, cum in consuetudinis malae tamquam mole terrena
                premitur animus, quasi in sepulchro iamputens. Que tria genera mortuorum Dominum
                resuscitasse, quisquis euangelium legit agno scit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e555">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e557">Caput 22</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e272"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e562">Gregorius [lib. XXV. Moralium, c. 16.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e567">
                Sciendum quippe est, quod peccatum tribus modis
                admittitur. Nam aut ignorantia, aut infirmitate, aut studio perpetratur, et grauius
                quidem infirmitate, quam ignorantia, sed multo grauius studio, quam infirmitate
                peccatur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e573">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e575">Caput 23</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e279"> 
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e580">Idem [lib. XXI. Moralium, c. 3.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e585">
                Inter hec sciendum est, aliud esse, quod animus de
                temptatione carnis patitur, aliud uero, cum per consensum delectationibus obligatur.
                Plerumque enim cogitatione praua pulsatur, sed renititur. Plerumque autem peruersumquid
                concipit, intra semetipsum etiam per desideriumuoluit. Et nimirum mentem nequaquam
                cogitatio inmunda inquinat, cum pulsat, sed cum hanc sibi per delectationem subiugat.
                Hinc etenim Predicator egregius ,,„ Temptatio uos non
                apprehendat, nisi humana"" Humana quippe temptatio est, quaplerumque in cogitatione
                tangimur etiam nolentes, quia, ut nonnumquam illicita ad animum ueniant, hoc utique in
                nobis-metipsis ex humanitatis corruptibilis pondere habemus. Iam uerodemoniaca et non
                humana est temptatio, cum ad hoc, quod carniscorruptibilitas suggerit, per consensum se
                animus astringit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e592">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e594">Caput 24</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e288"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e599">Ieronimus [ad c. 1. Amos.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e604">Super tribus sceleribus Damasci etc.</quote>
            </cit> 
            ut supra. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e671">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e673">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e291">Non est mirum, si in uirtute gradus esse
            dicuntur, quandoquidem et peccati gradus ita euidenter monstrantur. §. 1. Hec itaque
            karitas, que in Petro ante negationem herbafuit, et in singulis nascitur ante, quam
            roboretur, ante sui perfectionem amittitur et reparatur. Unde Augustinus in libro
            de correctione et gratia, [c. 7.] : „ Quicumque ab illa originali dampnatione ista
            diuinae gratiae largitate discreti sunt, non est dubium, quin procuretur eis euangelium,
            et, cum audiunt,credunt, et in fide, que per dilectionem operatur, usque infinem
            perseuerant, et, si quando exorbitant, correcti emendantur, et quidam eorum, etsi ab
            hominibus non corripiantur, in uiam, quam reliquerant, redeunt et cet." 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e613">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e615">Caput 25</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e298">
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e620">In eodem.</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e625">
                Firmum fundamentum Dei stat, inmobile  habens
                signaculum hoc: Scit Dominus qui sunt eius."" Horum fides, que per dilectionem operatur,
                profecto aut omnino non deficit,aut, si qui sunt, quorum deficit, reparantur ante, quam
                uitaista finiatur, et deleta iniquitate, que intercurrerat, usque in finem perseuerantia
                deputatur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e631">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e633">Caput 26</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e304"> 
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e638">In eodem, [c. 9.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e643">
                Nullus eorum ex bono in malum conmutatus finit lianc 
                uitam.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e649">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e651">Caput 27</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e310">
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e656">In eodem.</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e661">
                Talibus Deus diligentibus eum omnia cooperatur in bonum,
                usque adeo prorsus omnia, ut etiam, si qui eorum de-uiant et exorbitant, etiam hoc ipsum
                faciet eis proficere in bonum.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e667">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e669">Caput 28</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e317">
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e674">Apostolus ad Galathas, [c. 5. v. 6.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e679" source="http://scta.info/resource/gal5_6 http://scta.info/resource/gal5_7">
                Circumcisio non est aliquid, neque preputium, sed 
                fides, que per dilectionem operatur. Et hoc olim in uobis, quia currebatis bene per 
                opera fidei et ex dilectione.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e685">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e687">Caput 29</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e323"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e692">ad Ebreos, [c. 6. v. 10.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e697" source="hebr6_10">Non est tam iniustus Deus, ut obliuiscatur operis uestri</quote>
            </cit>
            etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e771">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e773">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e702">
            [Gratian.] Operis, quod omnia sua fecerunt  con-munia, et hoc ex dilectione, et
            hoc ad gloriam Dei. Ecce triplex bonum, quasi diceret: olim multa operati estis, pro
            quibus, sipenitetis 5 d malis, benefaciet uobis Deus. Romanos quoqueet Galathas dum
            Apostolus redargueret, merito fidei probat assecutos remissionem peccatorum, et
            sanctificationem in Spiritusancto, et iusticiam bonae operationis, que omnia aut sine
            Jcaritatenumquam uere in eis fuerunt, aut ueram karitatem habuerunt, aqua postea lapsi
            sunt qui de operibus legis gloriabantur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e707">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e709">Caput 30</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e332"> 
            Item de quolibet adulto <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e714">Augustinus</ref> ait: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e719">Tolle karitatem, odium tenet .</quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e724">
            Item: §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e728"> Omnis, qui non diligit, odit .</quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e733">
            Item in <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e735">euangelio</ref> : §.2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e740" source="http://scta.info/resource/mt6_24 http://scta.info/resource/lc16_13">
                Nemo potest duobus Dominis seruire; aut 
                enim unum odio habebit, et alterum diliget, 
                aut unum sustinebit et alterum 
                contempnet .
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e820">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e822">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e336">
            Adam uero, cum in uirili etate a Domino
            creatus sit, ante, quam a diabolo temptaretur, dum de latere eius uxor formabatur, dum
            in extasi raptus angelicae curiae intererat,dum euigilans futura Christi et ecclesiae
            sacramenta uaticinaba-tur, aut karitatem, aut odium habebat. Si autem odium habebat,non
            fuit diabolus auctor nostri peccati. Item, si sine karitate a Deo creatus est,
            similitudinem eius nequaquam in sui creation eaccepit. Item, si sine karitate creatus
            est, iustus et innocens aDeo factus non est; creatura namque, rationis capax et
            liberiarbitrii, iusticiae et innocentiae sine karitate particeps esse nonpotest.
            Colligitur ergo, quod Adam ante, quam peccaret, karitatem habuit, sine qua iustus et
            innocens esse non potuit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e829">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e831">Caput 31</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e348"> 
            Unde 
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e754">Augustinus in Genesi ad litteram, [lib. VI. C. 24.] 313 a </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e759">
                Quomodo renouari dicimur, si non recipimus, quod
                perdidit primus homo ? Hoc plane recipimus , quia iusticiam, ex qua per peccatum lapsus
                est .
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e846">
            Et <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e763">paulo post [c. 7.] 32</ref> ° §. 1. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e768">
                Expolitantes uos ueterem hominem %,induite
                nouum, qui renouatur in agnitione h fidei  secundum imaginem eius, qui creauit eum .
                Hanc imaginem inspiritu mentis inpressam perdidit Adam per peccatum .
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e858">
            Et post pauca: §. 2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e774">Stola illa prima ipsa iusticia, est,unde lapsus est Adam</quote>
            </cit> .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e780">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e782">Caput 32</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e355">
            Idem <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e787">in omelia XI .</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e792">
                Princeps uiciorum omnium, dum uidit Adam ex limo
                terrae ad imaginem Dei factum, pudicitia ornatum, temperantia con-positum, karitate
                splendidum, primos parentes illis donis actantis bonis expoliauit, pariter ac peremit.
                Namque cumhomini abstulisset pudicitiam, continentiam, suo dominio eumsubiugauit .
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e797">
            Et paulo post: §. 1. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e801">
                Adam amissa temperantia factus 335 e i intemperans; perdita karitate
                malus inuentus est.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e807">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e809">Caput 33</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e364">
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e814">Ambrosius [lib. VI. epist. 14 .] ad Sabinum.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e819">
                Quando Adam solus erat, non est preuaricatus, quia mens
                eius adherebat Deo
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e825">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e827">Caput 34</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e367"> 
            Idem <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e832">ad eundem, [eodem lib., ep. 42]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e837">
                Primus homo 338 b j)ei opus recens, confabulator assiduus,qui sanctorum 34°, 
                conplantatus  erat uirtutibus.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e843">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e845">Caput 35</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e370">
            Idem in <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e850">Exameron, [lib. VI. c. 7 .]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e855">
                Illa anima a Deo pingitur, que habet in se uirtutum gratiam renitentem, splendoremque
                pietatis. Illa anima benepicta est, in qua elucet diuinae operationis effigies. Illa
                animabene picta est, in qua est splendor gloriae, et paternae imago substantiae.
                Secundum hanc imaginem, que refulget, pictura pre-ciosa est. Secundum hanc imaginem
                depictus fuit Adam ante 
                peccatum; sed ubi lapsus est, deposuit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e861">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e863">Caput 36</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e377">
            Idem <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e868">de fuga seculi, [c. 4.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e873">
                Similem Dei esse est habere iusticiam, sapientiam , et
                in uirtute esse perfectum.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e880">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e882">Caput 37</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e380">
            Idem <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e887">de uita beata, [c. 5 -]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e892">
                Sapiens
                numquam inanis est, sed semper in se habensamictum prudentiae, qui potest dicere:
                „,,Iusticiam induebam, uestiebam iudicium. Mentis namque hec sunt internauelamina, que
                nemo alius jmtest auferre, nisi cum aliquem suaculpa despoliat. Denique sic spoliatus
                Adam nudus inuentus est.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e898">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e900">Caput 38</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e383">
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e905">Idem in libro de Ysaac et anima, [c. 5 .]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e910">
                Sed nec Adam primus nudus erat, quem innocentia uestiebat
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e916">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e918">Caput 39</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e386">
            Idem in <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e923">libro de Paradyso, [c, 13 .]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e928">
                Ut cognouerunt, quia nudi essent. ,,Et antequidem nudi erant; sed non sine uirtutum 
                tegumento.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e1022">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e1024">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e389">
            Opponitur etiam illud, quod omnis clamat
            auctoritas: si sic permansisset, ut erat ante peccatum, esset translatus in gloriam,
            quam habituri sunt sancti; sed nemo adultus sine karitate intrat: karitatem ergo
            habebat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e936">
            §. 1 . Item opponitur deMoyse, cuius fidem Apostolus in epistola sua ad Ebreos
            con-mendans, dignis preconiis eius merita predicauit, dum se negauitesse filiurh filiae
            Pharaonis , malens affligi cum fratribus, quamperfrui iocunditate temporalis palacii;
            dum fratri conpatiensEgiptium sabulo obruit; dum ueritus animositatem regis
            Egiptumreliquit; dum diuino uallatus auxilio regis furorem contempsit,atque in uirtute
            signorum populum de Egipto eduxit. Queomnia quibus laudibus sunt efferenda, si tunc
            karitas in eo nonerat, cum non habeat in se aliquid uiriditatis ramus boni operis,nisi
            procedat ex radice karitatisf Quomodo autem karitatem nonhabebat, cui Dominus facie ad
            faciem loquebatur, sicut loquisolet homo cum amico suo? Quomodo karitatem non
            habebat,qui pro populo supplicans dicebat: ,,Aut dimitte ei° hanc noxam , aut dele me de
            libro tuo?“ An non proximum diligebat, qui pro populo se obiciens, « 7 /wm interitu
            liber amV? y4n non Deum diligebat, qui pro eo in uituli cultores deseuiens, zpsms uituli
            caput in puluerem conminuit, atque, ut in secessum pro-icereiur, aquae inmixtum
            Israelitis bibendum dedit, non- nullos ex eius cultoribus gladio feriri preripiens, ut
            populum,cuius erat interitus maior futurus, Deo reconciliaret? An nonkaritatem habebat,
            de cuius spiritu Dominus accepit, et superseptuaginta seniores Israelis posuit^^. Qui
            tamen adaquam contradictionis de Dei potencia, siue de eius benignitate dubitans, cum
            cetera certa fide promisisset, producturusaquam de petra, diffidenter excrepuit, dicens
            : „ Numquid depetra hac potero uobis aquam educere? Quod nulli leueuideatur, cum in
            penam eius delicti sibi et Aaron a Dominodictum sit : „ Quia non exaudistis uocem meam,
            ut glorificaretisme coram filiis Israel, non introducetis populum hunc in terram,quam
            dedi eis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e939">
            §. 2. ^ 4 n non karitatem habebat Aaron,quando fratri coadiutor datus est, ut
            esset os eius ad populum, utfierent signa in Egipto per eum? Qui tamen in cultura
            uitulipostea consensum populo adhibuit. An non karitatem habebat,quando ex omni
            multitudine filiorum Israel solus electus est aDomino, ut pontificatu ante eum
            fungeretur? Si karitatem nonhabebat, bonus non erat; si autem bonus non erat, cur pre
            ceterisa Domino in pontificem electus est? An non karitatem habebat,quando pro populo
            cum thuribulo incendio se opposuit , et iramDomini ^ placauit? Et tamen, ut premissum
            est, ad aquam contradictionis iram Domini aduersam se postea prouocauit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e943">
            §. 3. Numquid
            etiam Dauid karitatem non habuit, super quemspiritus Domini a die unctionis directus
            es/? An forte dicetur directus esse super eum, ut ex tunc gratiam prophetandihaberet,
            non ut ex eo gratiam diuinae dilectionis acciperet? Quodabsurdum plane uidetur de eo
            sentire, de quo Dominus ait : „Inueni hominem secundum cor meum.“ Quomodo etiam
            karitatem non habebat, qui querenti animam suam pepercit, equia oram clamidis eius
            precidit, postea cor suum grauiterpercussit, clamans : „Quem persequeris rex Israel,
            canemmortuum, et culicem unum? Quomodo karitatem non habebat,qui mortem inimici sui tam
            grauissime tulit ? Quomodo karitatem non habebat, qui aquam de cisterna Bethleem suorum
            periculosibi oblatam non bibit, sed coram Domino libauit ? Quomodokaritatem non habebat,
            qui irrisus a Michol filia Saul , eo quodante archam Domini cytharam et psalterium
            percutiens saltasset,ait : „ Ludam, et uilior fiam in oculis meis.“ Si karitatemnon
            habebat, qua conscientia securus sibi ipsi inprecabatur dicens : ,, Si reddidi
            retribuentibus michi mala, decidam meritoob inimicis meis inanis?“ Si karitatem non
            habebat, qua temeritate iuste se iudicamus rogabat, dicens : ,, ludie a me, Do- 7nmo,
            secundum iusticiam meam, et secundum innocentiammeam super me?“ Idem,: „Iudica me,
            Domine , quoniamego in innocentia mea ingressus sum? Et tamen post tot etinnumera alia
            diuinae et supernae ^ dilectionis iudicia quamgrauiter deliquerit nullus ignorat, qui
            Beihsabeae^ adulterium,et Uriae homicidium audiuit^. Cuius penitenciam si sinekari-tate
            Domino obtulit, ueram cordis contritionem non habuit.Quomodo ergo sacrificium contriti
            cordis et spiritus contribulatiDomino promittere audebat, dicens : „Si uoluisses
            sacrificium,dedissem utique; holocaustis non delectaberis. Sacrificium Deospiritus
            contribulatus etc.? Denique, cum falsae penitenciaenulla a Deo promittatur remissio,
            quomodo a Propheta audiremeruit : „Dimissum esP pedeatum tuum, si ueram contritionem
            cordis non habuit? Euidenter itaque apparet, eum tunckaritatem habuisse, et ex karitate
            sacrificium cordis contriti etspiritus contribulati Domino obtulisse; alioquin temerarie
            postu-lasset : „Auerte faciem tuam a peccatis meis,“ et cetera, quein eodem Psalmo
            continentur, nisi odium mali et dilectio boni adhumilitatem penitenciae illum
            prouocasset. De quo etiam S. Ambrosius in libro de anima et Ysaac [c. 3.] scribit,
            dicens : „ Fugerat sanctus Dauid odia SauD regis, non relinquensterras, sed declinans
            contagia regis inmitis et superbi, quia menseius adherebat Deo “ cm nullus adultus sine
            karitate adhererepotest. Et tamen, quam grauiter in populi dinumeratione
            posteadeliquerit , ipsius delicti pena indicauit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e946">
            §. 4 Item, secundum hanc sentenciam
            qui criminaliter delinquit^ ueram peccatorumremissionem in baptismo consecutus non est,
            siue in annis infantiae siue adultus ad, baptisma accessit, quia Dei amoremnon habuit,
            sine quo nemo inuenit umquam gratiam, atque itasecundum lieresim Iouiniani, si uere ex
            aqua et Spiritu P quisrenatus est, ulterius criminaliter peccare non potest, uel, si
            criminaliter peccat, aqua tantum, non Spiritu probatur esse renatus.Cui sentenciae illud
            epistolae Iohannis consentire uidetur : „ Omnis, qui natus est ex Deo, peccatum non
            facit, quoniamsemen ipsius in eo manet; et non potest peccare, quia ex Deonatus est. In
            hoc enim manifesti sunt filii Dei, et filii diaboli. Et in fine epistolae : „ Omnis, qui
            natus est ex Deo, nonpeccat, sed generatio Dei conseruat eum, et malignus non tangiteum. 
            Verum hec auctoritas Apostoli quantum illi sentenciaefaueat, atque illa erroris secta
            quam±i ueritati sit aduersa,
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e950">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e952">Caput 40</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e396"> 
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e957">Ieronimus ostendit, scribens contra Iouinianum, [lib. II. inprincipio] :</ref> 
            „Si enim, omnis, inquit, „qui natus est ex Deo, non
            peccat, et a diabolo temptari non potest: quomodo precipiti, ut caueant,ne temptentur,
            dicens : „ „ Filioli, custodite uos a simulachris ? “ “ Et in eadem rursus epistola :
            ,,,,Si dixerimus, quia peccatumnon habemus, ipsi nos seducimus, et ueritas in nobis non
            est. Siconfiteamur peccata nostra, fidelis est e/ iustus, ut remittatnobis peccata
            nostra, et emundet nos ab omni iniquitate. SV dixerimus, quoniam non peccauimus,
            mendacem facimus eum, et uerbum eius non est in nobis.“ Estimo, quodbeatus Iohannes
            baptizatus ad baptizatos scripserit, et quodomne peccatum ex diabolo sit. Ille
            peccatorem se confitetur,et sperat remissionem peccatorum post baptisma. Et
            Iouinianusmeus dicit: ,,,,Ne tangas me, quoniam mundus sum. Quidergo^% Contraria sibi
            Apostolus loquitur? Minime. In eodemquippe loco, cur hoc dixerit, statim edixit : „„
            Filioli mei, hecscribo uobis, ut non peccetis; sed et si quis peccauerit, aduoca-tum
            habemus apud Patrem Iesum Christum iustum, et ipse estpropitiatio pro peccatis nostris:
            non pro nostris autem tantum,sed etiam pro totius mundi. Et in hoc scimus, quoniam ^
            cogno-uimus eum, si mandata eius obseruemus °. Qui dicit se nosseDeum , et mandata eius
            non custodit, mendax est, et in eoueritas non est. Qui autem seruat uerbum eius, uere in
            hockaritas Dei perfecta est. In hoc scimus, quoniam in ipso sumus.Qui dicit, se in ipso
            manere, debet, sicut ille ambulauit, et ipseambulareP Propterea s, scribo uobis, filioli
            mei, omnis, quinatus est ex Deo, non peccat . Ideo dico uobis ut non peccetis,et tamdiu
            uos sciatis in generatione Domini permanere, quamdiu non peccaueritis; immo, qui in
            generatione Domini perseuerant peccare non possunt. Que^&gt; enim conmunicatio luci 
            et tenebris? Christo et Beliol? Quomodo cftes ei no# miscerinequeunt szc iusticia et
            iniquitas, peccatum et bona opera,Christus et antichristus. Si susceperimus Christum in
            hospiciopectoris nostri , illico fugamus diabolum. Si peccauerimus, etper peccati ianuam
            ingressus fuerit diabolus, protinus Christusrecedit. Unde et Dauid post peccatum : „ „
            Redde michi, ait,„„leticiam salutaris tui , scilicet quam peccando amiserat.„ „ Qui
            dicit se nosse Deum , ei mandata eius non custodit, mendax est,et in eoueritas non est
            . Christus ueritas appellatur immo esi: „„Egosum , inquit, „„uia et  ueritas,et uita
            .Frustra in eo nobis applaudimus  cuius mandata non facimus. „ „ Scienti bonum, et non
            facienti illud,peccatum est.Quomodo enim  corpus sine spiritu mortuum est, sic et
            fidessine operibus mortua est . Nec grande putemus  unum Deumnosse, cum et demones
            credant et contremiscant. „ ,, Qui dicitse in ipso manere, debet, sicut ille ambulauit,
            et ipse ambularet
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e961">
            §. i. Eligat aduersarius e duobus quod uult,optionem damus;
            manet in Christo, an non manet? Si manet,ita ergo ambulet, ut Christus. Si autem
            temerarium est similitudinem uirtutum Domini polliceri, non manet in Christo, quia
            noningreditur, ut Christus. Ille ' peccatum non fecit, nec inuentusest dolus in ore
            eius, qui, cum malediceretur, non remaledixit,et tamquam agnus coram tondente seP, sic
            non aperuit ossuum; ad quem uenit princeps mundi istius , et inuenit in eonichil; qui
            cum peccatum non fecisset, pro nobis peccatum eum fecit Deus. Nos autem iuxta epistolam
            Iacobi  multa peccamus  omnes, et nemo mundus a peccatis, nec infans, si uniusdiei
            quidem fuerit uita eius. Quis enim gloriabitur castum sehabere cor? aut quis confidet
            mundum a peccatis se esse? tenemur que ^ rei in similitudinem preuaricationis Adae.
            Unde etDauid : „„ Ecce , ait, ,,„in iniquitatibus conceptus sum, etin delictis peperit
            q me mater mea Et B. Iob: „ „ Si fueroiustus, os meum inpia loquetur, et si sine
            crimine, prauus inueniar,et si purificatus in niue , ei lotus mundis manibus, satis me
            sordetinxisti, et execratum est uestimentum meum. Verum,ne penitus desperemus,
            arbitrantes, nos post peccata baptismi nonposse saluari, statim hoc ipsum temperat. „„Et
            si quis pec-cauerit, aduocatum habemus apud Patrem Iesum Christum iustum,et ipse est
            propitiatio pro peccatis nostris ; non pro nostris autemtantum, sed etiam pro totius
            mundi . Hoc ad credentes postbaptisma loquitur, et aduocatum pro delictis eorum
            Dominumpollicetur. Nec dicit, si quid peccaueritis, aduocatum habetisapud Patrem Iesum 
            Christum, et ipse est propitiatio pro peccatis uestris, ne eos diceres non plena fide
            baptisma consecutos; sed: „„ aduocatum , inquit, „„habemus apud Patrem IesumChristum,
            et ipse est propitiatio pro peccatis nostris , et nonsolum pro Iohannis aliorumque
            peccatis, sed etiam, „„prototius mundi . In toto autem mundo et Apostoli sunt,
            omnesquecredentes. Ex quibus liquido conprobatur, post baptisma possepeccare". Frustra
            enim aduocatum habemus apud patrem Iesum Christum, si peccari non potest. Petrus
            apostolus, adquem dictum fuerat : ,,„Qui lotus est, non habet necesse, utiterum lauet;
            et: „»Tu es Petrus, et super hanc petramedificabo ecclesiam meam , ab ancilla
            perterritus negat. Et ipseDominus : „„Symon®, ecce , inquit, „„saihanas postula-uit
            uos, ut cribraret sicut triticum; ego autem rogaui pro te,ne deficeret fides tua .
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e964">
            Et infra : §. 2. ,, Si non peccamus post baptisma, cur nobis poscimus peccata dimitti, que
            in baptismateiam dimissa simi ? Aliud est autem, si ad catecuminos hec oratio pertinet,
            „ ,,dimitte y nobis debita nostra sicut et nos dimittimus debitoribus nostris et non
            conuenit fidelibus et Christianis.Paulus uas electionis castigat corpus suum, et in
            seruitutemredigit, ne aliis predicans ipse reprobus inueniatur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e967">
            §. 3. Ad Ebreos quoque
            scribens ait: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e971" source="http://scta.info/resource/hebr6_4 http://scta.info/resource/hebr6_5 http://scta.info/resource/hebr6_6">
                Inpossibile est enim, eos, quisemel sunt illuminati, et gustauerunt
                donum celeste, et participes facti sunt Spiritus sancti, gustauerunt nichilominusbonum
                Dei uerbum, uirtutesque seculi futuri, et prolapsi sunt,renouari iterum ad penitenciam,
                rursus crucifigentes sibimetipsisfilium Dei, et ostentui habentes
              </quote>
            </cit>. 
            Certe eos, qui
            illuminati sunt,et gustauerunt donum celeste, et participes facti sunt Spiritussancti,
            gustaueruntque bonum Dei uerbum, negare non possumus baptizatos. Si autem baptizati
            peccare non possunt, quomodo nunc Apostolus dicit: „„Et prolapsi sunt? Verum neMontanus
            et Nouatus hinc redeant , qui contendunt,non posse renouari per penitenciam eos, qui
            crucifixerunt sibi-met filium Dei, et ostentui habuerunt, consequenter hunc errorem
            soluit et ait: „ „ Confidimus autem de° uobis, dilectissimi,meliora et uiciniora saluti,
            tametsi ita loquimur. Non iniustus est Dominussg ut obliuiscatur operis uestri, et
            dilectionis, quam ostendistis in nomine ipsius, qui ministrastissanctis, et nunc
            ministratis Et reuera grandis iniusticiaDei, si tantum peccata puniret, et bona opera
            non susciperet.Locutus sum, inquit Apostolus ita, ut a peccatis uos retraherem,et
            desperationis metu facerem cautiores. Ceterum confido deuobis, Icarissimi\, meliora et
            uiciniora saluti^k. Nequeenim iusticiae Dei est, ut obliuiscatur bonorum operum, et
            ministerii, quod propter nomen eius exhibuistis et exhibetis in sanctos,et tantum
            meminerit peccatorum .
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e977">
            Et paulo post: 
            §. 4. Liberi arbitrii nos condidit Deus, nec ad
            uirtutemu, nec ad uicianecessitate trahimur; alioquin, ubi necessitas nec coronaest.
            Sicut in bonis operibus perfector est Deus: {non estenim uolentis, neque currentis, sed
            miserentis Dei et adiuuantis,ut peruenire ualeamus ad calcem), sic in malis atque
            peccatissemina nostra sunt incentiua, et perfectio diaboli. Cum uiderit,nos super
            fundamentum Christi edificasse fenum, ligna,stipulam, tunc supponit incendium.
            Edificemus aurum,argentum, lapides pretiosos, et temptare non audebit. Quamquam ei in
            hoc non sit certa et secura possessio. Sedetquippe leo in insidiis, ut pp in occultis
            interficiat innocentem:et uasa figuli probat fornax, homines autem iustos
            temptatio tribulationis. 
            
            Et in alio loco scribitur: „„Fili, accedens ad seruitutem Dei,
            prepara te ad temptationem . Rursus idem Iacobus ait&amp;: f,„ Estote factores uerbi,
            et non auditores tantum. Si quis auditor est uerbi, et non factor, iste similis est
            uiro, qui considerat uultum natiuitatis suae in speculo; considerauit illudi , et statim
            recedens oblitus est, qualis fuerit ^.“ “ Frustra monuit, ut iungerent opera fidei si
            post baptisma peccarenon poterant. „„Qui totam ,““ inquit, „„legem, seruauerit, etin uno
            peccauerit, factus est omnium reus“ Quis nostrum est absque peccatori conclusit Deus
            omnia sub delicto,ut omnibus misereatur. Petrus quoque : „,,Nouit, inquit,„„Deus^ pios
            de temptatione mjDere.““ Et de falsisdoctoribus^: ,,„Hi sunt fontes sine aqua, et
            nebulae turbinibusexagitatae, quibus caligo tenebrarum reseruatur^. Superba 554ww enim
            uanitatis loquentes pelliciunt 555 xx { desideriis carnis luxuriae eos, qui paululum
            effugerant, et ad errorem conuersi ^ wsunt. Nonne tibi uidetur pinxisse sermo
            apostolicas nouamimperitiae factionem? Aperiunt enim quasi fontes scientiae,quihhlzz
            aquam non habent ^ doctrinarum, promittuntimbrem, uelut nubes propheticae, ad quas
            perueniat ueritas Dei,et turbinibus exagitantur demonum atque uiciorum. Locunturgrandia,
            et totus eorum sermo superbia est, (inmundus autem est apud Deum omnis, qui exaltat cor
            suum), ut qui paululumrefugerant a peccatis ad suum reuertantur errorem, et suadent
            inluxuria ciborum carnisque deliciis . Quis enim non libenteraudiat: Manducemus, et
            bibamus, et in eternum regnabimus fSapientes et prudentes prauos uocant; eos uero, qui
            dulcessunt in sermonibus, plus audiunt. Iohannes apostolus, immo inIohanne Saluator
            scribens Angelo ecclesiae Ephesi: ,,„ Scio, “ inquit, „„opera tua, et laborem, et
            patiendam tuam, etquia sustinuisti propter nomen meum, et non defecisti; sed
            habeoaduersum /e, quod karitatem tuam primam reliquisti. Memoresto, unde cecideris, et
            age penitenciam, et prima opera fac. Sinautem, wemo tibi, et mouebo candelabrum tuum de
            loco suo, nisi penitenciam egeris. Similiter ceteras ecclesias, Smirnam, Pergamum,
            Thyatiram, Sardis, Philadelfiam,Laodiciam, ad penitenciam prouocat, et, nisi reuertantur
            adopera pristina, conminatur, et in Sardis paucos habere se dicit,qui non
            coinquinauerunt uestimenta sua, et ambulaturi sunt cumeo in albis, quia digni sunt. Cui
            autem scribit sgg; „ „ Memento,unde cecideris, et: „ „ Ecce, missurus est diabolus ex
            uobis incarcerem, ut temptemini , “ et: „„Scio, ubi habitas , ubi estsedes sathanae, et:
            ,,,,In mente habe, qualiter acceperis etaudieris ,“ “ et: „ „ Serua, et penitenciam age,
            “ et reliqua? utiquedicit, qui crediderit , et baptizatus fuerit, et stans
            quondamcorruit per delictum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e980">
            §. 5. Paulisper de ueteri testamento exempladistuleram, quia
            solent, ubicumque contra eos facit, dicere:„„ Lex et prophetae usque ad Iohannem.
            Ceterum quisignoret sub alta dispensatione Dei omnes retro sanctoseiusdem fuisse meriti,
            cuius nunc Christiani sunt f Quomodo anteAbraham placuit in coniugio, sic nunc placent
            uirgines inperpetua castitate. Seruiuit ille legi et tempori suo, seruiamus etnos legi
            et tempori nostro, in quos fines secularum deuene-runt. Dauid electus secundum cor
            Domini, qui omnes eiusfaceret uoluntates, et qui in quodam Psalmo dixerat : „„Iudica me,
            Domine, quoniam ego in innocentia mea ingressussum, et in Domino sperans non infirmabor.
            Proba me, Domine,et tempta me; ure renes meos, et cor meum, postea tempta-tus 585 000
            diabolo, et post peccatum penitens loquitur :„ „ Miserere mei, Deus, secundum magnam
            misericordiam tuam. “ Magnum peccatum magna uult deleri misericordia. Salomonamabilis
            Domino ppp, et cui bis fuerat Deus reuelatus, quia amator mulierum fuit, a Dei amore discessit; Manassem
            inpiissimum regem post captiuitatem Babilonicam in pristinamdignitatem liber dierum
            restitutum refert. Et Iosias uir sanctusin campo Mageddon qqq ab Egiptio rege
            confoditur. Iesus quoque filius Iosedech sacerdos magnus, quamquam in typo pre-cesserit
            Saluatoris, qui nostra peccata portauit, et alienigenamsibi ex gentibus copulauit
            ecclesiam, tamen secundum litterampost sacerdotium sordidatus inducitur , et stat
            diabolus a dextriseius , et candida illi deinceps uestimenta redduntur. Superfluumest de
            Moyse et Aaron scribere, quod ad aquam contradictionisoffenderint Deum, et terram
            repromissionis non intrauerint,cum B. Iob angelos quoque et omnem creaturam peccare
            posseconmemoret , dicens: „„ Quid enim? numquid homo mundusest coram Deo? aut
            a&amp;599rrr operibus suis sine macula mi&gt;? si contra seruos suos non credit, et
            aduersos angelos suosprauum quid repperit: quanto magis habitantes in domibus luteis, de
            quibus et nos ex eodem luto sumus f Temptatio est uita hominis super terram. Et cecidit
            lucifer, qui mittebat ad uniuersas nationes, et ille, qui in paradyso deliciaruminter
            duodecim nutritus est lapides, uulneratus a monte Domini ad inferna descendit. Unde et
            Saluator in euangelio : „„Videbam, inquit, „„ sathanam, quasi fulgur de celo caden-tem.
            Si altissima illa sublimitas cecidit, quis cadere non possit f Si in celo ruinae, quanto
            magis in terra. Et tamen, cum cecideritlucifer, immo post casum coluber antiquus, uirtus
            eius inlumbis es et potestas eius super umbilicum uentris.Obumbrantur in eo arbores
            magnae, et dormit iuxta iuncum, etcalamum, et caricem. Ipse est rex omnium, qui in
            aquissunt, ubi scilicet uoluptas, et luxuria, et propago, et irrigatio nuptiarum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e983">
            Et
            infra : §. 6. „Transiuimus ad secundam par-ticionem, in qua negat eos, qui tota fide
            baptisma consecuti sunt,deinde posse peccare, et docuimus, quod excepto Deo
            omniscreatura sub uicio sit, non quod uniuersi peccauerint, sed quodpeccare possint , et
            similium ruina stantium metus sit . 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e1082">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e1084">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e402">Euidenter itaque ex premissis apparet,
            nonnullos karitatem habere , quam postea criminaliter delinquendo amittunt.Quod si quis
            contendat non de uirtute, sed de uirtutis opere debereintelligi, deliberet quid
            respondeat de innocentia Adae, de iusticia Dauid Moysi, et ceterorum, qui plena fide ad
            baptisma accedentes,licet postea prolapsuri sint tamen celestia dona degustant,et
            Spiritus sancti fiunt participes, ut non solum ante humanos,uerum etiam ante Dei oculos
            ex aqua et Spiritu sancto inuenian-tur renati; qui, si karitatem 6 i 7 www haberent ante
            Deioculos; aqua tantum regenerarentur, non Spiritu. Operaenim, seu sacramentorum
            participatio, nisi ex karitate procedant,apud Deum nec iusticiam, nec innocentiam
            prestant. „ Si enim,inquit Apostolus,,,habuero omnem fidem, ita ut montes transferam, et
            si distribuero omnes facultates meas in cibos pauperum,et si tradidero corpus meum ita,
            ut ardeam, karitatem autem nonhabeam , nichil michi prodest.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e1097">
            §. 1. Sed quia de
            predestinatisad uitam a nonnullis conceditur, quod karitatem amittant, etamissam
            recuperent, de reprobis etiam uidendum est, an ipsikaritatem habeant, qua amissa postea
            dampnentur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e990">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e992">Caput 41</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e412"> 
            De his ita scribit <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e997">Augustinus in lib. de correctione et gratia, [c. 9.]</ref>: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e1103">
                „Apostolus, sciens, nonnullos diligere Deum, et in eo modo usque in finem non perseuerare, mox addidit ;„„ his,
                qui secundum propositum uocati sunt sancti , etc .
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e1001">
            In eodem, [c. 6.]: §. i. „An adhuc et
            iste nolens corripi poterit dicere: Quid ego feci, quod non accepi? quemconstat
            accepisse, et sua culpa quod acceperat amisisse. Possum, inquit, possum omnino, quando
            me arguis dicere, quodex bona uita in malam mea uoluntate relapsus sum adhuc: Egoquid
            feci, quod^s non accepi? Accepi enim fidem, que perdilectionem operatur, sed in illato
            usque in finem perseuerantiamnon accepi.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e1004">
            In eodem [c. 9.]; §. 2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e1008">In bono illos uolebam
              proculdubio manere'; erant utique in bono, sed in eo non permanserunt
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e1013">
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e1015">In eodem [c. 13.]</ref>:
            §, 3.
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e1020">
                Propter huius utilitatem secreti credendum est, quosdam de filiis perditionis,non
                accepto dono perseuerandi usque in finem, in fide, que perdilectionem operatur,
                incipere uiuere , et postea cadere
              </quote>
            </cit> etc. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e1133">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e1135">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e418">
            Multa similia de reprobis de euangelio etiam :
            <cit><quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e1029" source="http://scta.info/resource/mt10_22 http://scta.info/resource/mt24_13">Qui perseuerauerit usque in finem</quote></cit>, etc . 
            In eodem : 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e1034">Iterum homo iste incepit</quote>
            </cit>, 
            etc.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e1040">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e1042">Caput 42</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e424"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e1047">in eodem [c. 8.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e1052">
                Mirandum est, quare Deus quibusdam filiis perditionis
                det fidem per dilectionem operantem, nec det in ea perseuerantiam.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e1170">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e1172">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e427">Item illud euangelii : 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e1061">
                Non qui ceperit, sed qui perseuerauerit usque in finem, hic saluus erit
              </quote>
            </cit>.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e1068">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e1070">Caput 43</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e434">
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e1075">Gregorius [lib. VIII. Moralium, cap. 35.]</ref> 
             <cit>
               <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e1080">Multi bene incipiunt, qui in malo uitam finiunt</quote>
             </cit> . 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e1204">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e1206">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e437"> 
            Non autem bene incipit qui numquam ex
            karitatem operatur. Quod si ex karitatem aliquid agit, et karitatem aliquando in ipso
            necesse est esse. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e440"> 
            §. 1. Illud autem Gregorii : „Qui seduci possunt
            quandoque non reuersuri etc ., non de omnibus generaliter reprobis, sed de ypocritis
            specialiter intelligendum est. Quodex uerbis eiusdem euidenter datur intelligi. Cum enim
            questionemproponeret^, cur misericors Deus ista fieri permittat, utLeuiathan seu nunc
            per suggestiones callidas, siue perdampnatam illum, quem replet, hominem, uel solis sibi
            radios, idest doctos quosque sapientesque subiciat, uel aurum, hoc est uirossanctitatis
            claritate fulgentes, quasi lutum sibi uiciis coinquinandosubsternat, mox in eiusdem
            questionis solutione supposuit , dicens : 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e1092">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e1094">Caput 44</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e446">
            Citius ad hoc respondemus, quia aurum, quod prauis eius
            persuasionibus quasi lutum sterni potuerit, aurum ante Deioculos numquam fuit. Qui enim
            seduci quandoque non reuersuripossunt, quasi habitam sanctitatem ante oculos hominum
            uidenturamittere, sed eam ante Dei oculos numquam habuerunt. Sepenamque homo multis
            occulte peccatis inuoluitur, et in una aliquauirtute magnus uidetur, que ipsa quoque
            uirtus inanescens deficit,quia, dum innotescit hominibus, proculdubio laudatur,
            eiusquefanor inhianter appetitur: unde fit, ut et ipsa uirtus ante Deioculos uirtus non
            sit, dum abscondit quod displicet, prodit quodplacet. Que itaque esse merita apud Deum
            possunt, quando etmala occulta sunt, et bona publica ? Plerumque enim, sicutdiximus,
            latet superbia, et castitas innotescit. Atque ideo ostensadiu castitas circa finem uitae
            perditur, quia cooperta superbiausque ad finem incorrecta retinetur. Alius elemosinis
            uacat,propria distribuit, sed tamen multis iniusticiis seruit, uel fortasselinguam in
            detractionibus exercet, et fit plerumque, ut is, quimisericors fuerat, iuxta uitae suae
            terminum rapacitatis etcrudelitatis stimulis inardescat. Quod ualde iusto iudicioagitur,
            ut perdat et ante homines unde hominibus  placuit,qui hoc, unde Deo displicuit,
            corrigere numquam curauit. Aliuspatiendae studet, sed inuidere aliis, et seruare
            maliciam incorde non cauet, fit quandoque inpatiens, quia diu latuit dolens.Hi itaque et
            per aliquid aurum sunt, et per aliquid lutum sunt.Atque hoc aurum quasi lutum sternitur,
            quando occultis peccatisexigentibus etiam uirtus, que publice claruerat, dissipatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e1233">
            §.
            1. Sed operae precium credimus, si in his uirtutem superni ordinissubtilius perpendamus.
            Sepe enim Deus omnipotens occultaeorum mala diu tollerat, et aperta eorum bona electorum
            suorum usibus profutura dispensat . Nam nonnulli, mundum nequaquam funditus deserentes,
            non perseueraturi angustumiter arripiunt, sed ad querendam angustam uiam exemplo suo
            eos,qui perseueraturi sunt, accendunt. Unde contingit plerumque , ut hoc ipsum, quod
            bene uidentur uiuere, non sibi, sed potius soliselectis uiuant, dum exemplis suis ad
            bene uiuendi studia per-seueraturos alios non perseueraturi prouocant. Sepe enim quosdam
            uidemus ads uiam ingredi, ad locum propositum festinare,quos alii, quia euntes
            conspiciunt, secuntur, eundemque pariterlocum petunt; sed fit plerumque, ut irruente
            aliquo inplicationisarticulo post se redeant qui preibant, et hi ad locum perueniant,qui
            sequebantur. Ita nimirum sunt qui non perseuerant'-et uiam sanctitatis arripiunt.
            Idcirco enim uirtutis iter non per-uenturi inchoant, ut eis, qui peruenturi sunt, uiam,
            quagradiantur, ostendant, quorum etiam casus utilitate nonmodica electorum prouectibus
            seruit, quia illorum lapsumdum conspiciunt, de suo statu contremiscunt, et ruina, que
            illosdampnat, istos humiliat. Discunt enim in superni adiutorii protectione confidere,
            dum pier osque conspiciunt de suis uiribus cecidisse . Quando ergo bene agere uidentur
            reprobi, quasiplanum iter electis sequentibus monstrant. Quando uero inlapsum nequiciae
            corruunt, electis post se pergentibus quasi cauen-dam superbiae foueam ostendunt . 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e1225">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e1227">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e450"> 
            Quod uero reprobi negantur comedere panem, qui
            de celo descendit, uel bibere aquam uiuam, non sic accipiendum est, ut a karitate
            penitus credantur alieni, sed ut inkaritate radicem figere non intelligantur. Aliud est
            enim manducare uel bibere, atque aliud degustare. Unde in euangelio deChristo legitur :
            ,, Et cum gustasset, noluit bibere . Bibitergo aquam uiuam, manducat panem, qui de celo
            descendit,qui in karitate radicem figit; degustat, qui ea aliquatenus con-municat, a qua
            postea recedit delinquendo. De qualibus Apostolus ait : ,, Inpossibile est, eos, qui
            semel illuminatisunt, et gustauerunt celeste donum, et post hec omnia prolapsisunt,
            rursus renouari ad penitenciam .
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e1103">
            §. 1. Hinc etiam diabolus in ueritate stetisse, non in
            ea creatus esse negatur. Fuitenim in ueritate conditus; sed, dum de se superbiendo
            presumpsit,ab ea alienus factus est. In ueritate autem quomodo creatusperhibetur, si
            sine dilectione sui conditoris creatus esse probatur?Aut quomodo bonus a Deo conditus
            asseritur, si nichil diuinaedilectionis in sui creatione P accepit q? Quomodo ante 
            superbiae motum, sine uicio extitit, si conditorem suum
            nullatenus dilexit? Aut quomodo par, siue exellentior ceteris creatus dicitur,si,
            nonnullis eorum in Dei amore conditis, hic ab eius dilectioneuacuus factus est? Unde
            autem hec differentia inter bonos etmalos angelos processit? Si ex creante, iniustus
            uidetur Deus,qui ante peccatum infert penam, uel qui hoc punit, quod creandoinfudit. Si
            autem non ex creante, cum non ex traduce, restat, utex propriae libertatis arbitrio
            uicium superbiae in angelicamnaturam processerit. Bona ergo condita est, que suo uicio a
            bonoin malum conmutata est . Sed quomodo bona esse potuit, sidilectione penitus caruit f
            Neque enim angelus nobis similis factusest, quos usque ad tempus etatis certum
            infirmitas grauat, ut nequeuirtus, neque uicium ullum in nobis obtineat locum. Accepit
            ergodilectionem in sui creatione, sicut et ceteri, de quibus dicitur : ,, Angelicae
            uirtutes, que in Dei amore per stiterunt .“ Non ait,que Deum diligere ceperunt, sed:
            „que in eius amore per stiterunt,“que ex creatione diligere ceperant, ut principium
            diuinae dilectionis omnibus credatur esse conmune, perseuerantia uero eorumtantummodo
            intelligatur, qui in retributione hoc accipere meruerunt, ut confirmati ulterius cadere
            non possent, et hoc de se certissime scirent. Unde bene apud Moysem prius celum,
            deindefirmamentum factum esse dicitur, quia nimirum angelica naturaprius equaliter 
            subtilis in superioribus est condita, postea inpersistentibus in amore sui conditoris
            mirabiliter confirmata.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e1106">
            §. 2. Hinc etiam Gregorius in Moralibus multa de
            perfectione angelicae creationis replicans, karitate repletum negat, non eapenitus uacuum
            asserit, qua si penitus caruisset, numquam ea,que de eius excellentia dicuntur,
            conuenienter de eo intelligipossent. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e457">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e459">Caput 45</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e462"> 
            Principium enim, inquit B. Gregorius, ,,uiarum Dei
            Behemoth dicitur, quia nimirum, cum cuncta creans ageret, huncprimum condidit, quem
            reliquis angelis eminentiorem fecit. Huiusprimatus eminentiam conspicit Propheta, cum
            dicit Cedri non fuerunt altiores illo in paradyso Dei; abietes non
            adequaue-runt summitatem eius; platani non fuerunt e quales frondibus illius; omne
            lignum precio sum^b paradysi Dei non est assimilatum illi et pulchritudini eius,
            quoniam speciosum fecit eumin multis, condensisque frondibusP Quid namque accipiin
            cedris, abietibus , et platanis potest , nisi illa uirtutumcelesiium procerae
            celsitudinis agmina, in eternae leticiae uiridi-tate plantata f Que quamuis exelsa sint
            condita, huic tamen nec prelata sunt, nec equata, qui speciosus factus in
            multis,condensisque frondibusS dicitur, quia prelatum ceteris legionibus tanta illum
            species pulchrior em reddidit, quanta et^ supposita angelorum multitudo decorauiU Ista
            arbor in paradyso Dei tot quasi condensas frondes habuit, quot sub se positas supernorum
            spirituum legiones attendit. Qui et idcirco peccanssine uenia est dampnatus, quia
            magnus sine conparatione fuerat creatus. Hinc ei rursum per eundem Prophetam dicitur:
            ,,,, <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e1241" source="http://scta.info/resource/ez28_12@8-15 http://scta.info/resource/ez28_13@1-5">Tu signaculum similitudinis plenus sapientia, et perfectus decore, in deliciis
            paradysi Dei fuisti</quote>. Multa enim de eius magnitudine locuturus, primo uerbo cuncta
            conplexus est. Quid namque boni non habuit qui signaculum Dei similitudinis fuit?De
            sigillo quippe annuli talis similitudo imaginaliter exprimitur,qualis in sigillo eodem
            essentialiter habetur. Et licet homo ad similitudinem Dei creatus sit, angelo tamen quasi
            maius aliquid tribuens, non eum ad similitudinem Dei conditum, sed ipsumsignaculum Dei
            similitudinis dicit, ut, quo subtilior est natura,eo in illum similitudo Dei plenius
            credatur expressa.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e1118">
            §. i. Hinc est, quod primatus eius potenciam adhuc insinuans
            idem Propheta subiungit : „„ Omnis lapis preciosus operimentumtuum, sardius, et topazius,
            ei iaspis, crisolitus, onix, et berillus, saphirus, carbunculus 732 ni smaragdus.
            Nouemdixit genera lapidum, quia nimirum nouem sunt ordines angelorum. Nam cum per sacra
            eloquia angeli, archangeli, throniet P dominationes, uirtutes, principatus,potestates,
            Cheru-bim et Seraphim aperta narratione memorantur, supernorumciuium quantae sint
            distinctiones ostenditur; quibus tamen Behemoth iste opertus fuisse describitur, quia
            eos quasi uestem adornamentum suum habuit, quorum dum claritatem transcenderet, ex
            eorum conparatione clarior fuit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e1121">
            §. 2. De cuius adhuc descriptione subiungit : „„ Aurum
            opus decoris tui, etforamina tua in die, qua conditus es, preparata sunt. Aurum opus
            extitit decoris eius, quia sapientiae claritate canduit,quam bene creatus accepit.
            Foramina uero in lapidibus idcircofiunt, ut uinculati auro in ornamenti conpositione
            iungantur, et nequaquam a se dissideant, quos interfusum aurum repletis foraminibus
            ligat. Huius ergo lapidis in die condicionis suae foraminapreparata sunt, quia uidelicet
            capax Jcaritatis est conditus, quasi repleri noluisset, stantibus angelis tamquam
            positis in regisornamento lapidibus inherere potuisset. Si enim karitaiis aurosese
            penetrabilem prebuisset, sanctis angelis sociatus in ornamento, ut diximus, regio lapis
            fixus maneret. Habuit ergo lapisiste foramina; sed. superbiae uicio karitatis auro non
            suntrepleta. Nam quia idcirco ligantur auro, ne cadant, idcircoiste cecidit, quia etiam
            perforatus manu artificis amoris uinculisligari contempsit. Nunc autem ceteri lapides,
            qui hic similiter fuerant perforati, penetrantes se inuicem karitate ligati sunt,atque
            hoc in munere, isto cadente, meruerunt, ut nequaquam iamde ornamento regio cadendo
            soluantur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e1124">
            §. 3. Huius principatus celsitudinem adhuc idem Propheta intuens adiungit :
            <quote xml:id="gd-p2c33q3d2-Qd1e1253" source="http://scta.info/resource/ez28_14">Tu Cherub extentus et protegens in monte sancto Dei, et in medio lapidum ignitorum
            perfectus ambulasti</quote> Cherub quippe plenitudo scientiae interpretatur, et idcirco iste
            Cherub dicitur, quia transscendisse cunctos scientia non dubitatur, qui in medio lapidum
            ignitorum perfectus ambulauit, quia inter angelorum corda karitatis igne succensa clarus
            gloria condicionis extitit. Quem bene extentum ac protegentem dicit. Omne enim,
            quodextenti protegimus, obumbramus , quia conparatione claritatis suae obumbrasse
            ceterorum claritatem creditur, ipse fuisseextentus et protegens repperitur. Reliquos
            enim quasi obumbrando operuit, qui eorum magnitudinem excellentia maiore transscendit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e1128">
            §. 4. Quod ergo illic speciosus in multis frondibus, quod illic signaculum similitudinis,
            quod illic Cherub, quod illic protegens dicitur, hoc hic uoce dominica Behemoth iste
            principium uiarum Dei uocatur. De quo idcirco iam mira, in quibus fuit, etque amisit,
            insinuat, ut homini ostendat, quid ipse, si superbiat, de elationis suae culpa passurus
            sit, si feriendo illi parcere noluit, quem creando in gloria tantae claritatis eleuauit.
            Consideret ergo homo, elatus quid in terra mereatur, et si angelis prelatus in celo
            prosternitur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d2-Dd1e1262">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d2-Hd1e1264">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e468">
            Karitas autem, que in
            aduersitate deseritur, ficta, id est fictilis et fragilis, esse perhibetur, sicut
            fides, ex qua karitas procedit, ficta, id est fragilis, apud Apostolum esse negatur.
            Similiter karitas, que in aduersitate deseri potest, dicitur numquam uera fuisse. Sicut
            enim Ieronimus contra louinianum scribit : "Omnis creatura sub uicio est, non quod omnis
            peccauerit, sed quia nulla est, que peccare non possit. Posse autem peccare, ut
            <ref xml:id="gd-p2c33q3d2-Rd1e1287" target="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1855@190-212">Augustinus <!-- see this footnote for hint about targeted augustine text: https://books.google.com/books?id=rXjYAgAAQBAJ&pg=PA124 --></ref>
            ait, non est aliquid posse, immo aliquid non posse. Unde ille solus uocatur
            omnipotens, qui hoc non potest, quia omnia potest, que posse est aliquid posse. Sicut ergo
            eius conparatione, qui mutabilitatem nescit, omnis creatura uiciosa dicitur, quia
            mutabilitatis est capax, iuxta illud : Non iustificabitur in conspectu tuo omnis uiuens,
            et: Astra non sunt munda in conspectu eius : sic conparatione eius creaturae, que
            mutationem non recipit, omnis creatura, que permutatur, non uera, sed uana esse
            probatur. Unde omnis homo mendax dicitur, et uanitati similis factus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d2-d1e1134">
            §. i. Hinc etiam
            Ecclesiastes!: Cuncta, que sub sole sunt, id est que temporum uicissitudinem recipiunt,
            non tantummodo uanitas, que omnicreaturae ratione mutabilitatis inest, sed etiam uanitas
            uani-tatum, uarietate permutationis, quam recipiunt, esse dicuntur. Sic ergo conparatione
            diuinae karitatis nulla uirtus uera probatur, aut conparatione eius, que non deseritur,
            illa, que amittitur, uera esse negatur. Sicut autem omnis creatura suo modo bonaet uera
            esse dicitur, sic et karitas, que deseritur, suo modo uera esse monstratur: alioquin,
            si nullo modo in eo esset a nullo desereretur. Quod enim nullo modo uere est nullo modo
            deseri potest. Quod si aliquo modo uere deseritur, et aliquo modo iduere esse oportet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>