<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XXXV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XXXV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d35">
        <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e103">DISTINCTIO XXXV.</head>
        <div xml:id="gd-p1d35-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d35-d1e109">I. Pars. A quibus ordinibus bigami prohibeantur, et utrum reputentur bigami, qui ante
          baptismum habuerunt unam , et post baptismum alteram, et an liceat sortiri uxores in
          sacris ordinibus constitutis, multorum auctoritatibus breuiter monstratum est. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p1d35-d1e107">
          §. 1.
          Sequitur autem in descriptione illa apostolica: „ut sit sobrius,“ qui ordinandus est,
          ,,non uinolentus, quod ex auctoritate ueteris testamenti introductum est. Ministri enim
          templi prohibentur uinum et siceram bibere, ne ebrietate grauentur corda eorum, ut sensus
          eorum uigeat semper et tenuis sit, uel quia 
          uenter mero estuans facile despumat in libidines. Unde Noe in ebrietate nudauit femora;
          Loth, quem Sodoma non uicit, uina uicerunt. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p1d35-d1e10X">
          §. 2. Quod autem uinolentus esse prohibetur,
          non semel, sed frequenter uino repletus debet intelligi.
        </p>
        <p xml:id="gd-p1d35-d1e115">Hinc etiam in canonibus Apostolorum, [can. 43. et 42.] legitur;</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d35-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e121">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e124" type="question-title">Diaconus, presbiter et episcopus ebrietati et aleae
            deseruientes, nisi desierint, deponantur .</head>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e127">Episcopus, aut presbiter, aut diaconus, aleae atque ebrietati deseruiens, aut desinat,
            aut certe dampnetur, Subdiaconus autem, aut lector, aut cantor similia faciens, aut
            desinat, aut communione priuetur. Similiter et laicus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d35-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e133">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e136" type="question-title">Esus carnium et uini potus post diluuium concessus legitur,
            post Christi aduentum inhibitus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e142">
            Item <ref xml:id="gd-p1d35-Rd1e137">Ieronimus [lib. I. contra Iouianum.]</ref>
            Ab exordio conditionis humanae nec carnibus uescebamur, nec dabamus repudium, nec
            prepucia nobis eripiebantur in signum, et hoc cursu usque ad diluuium peruenimus. Post
            diluuium autem cum datione, quam nullus implere potuit, carnes ingestae sunt ad
            uescendum, et repudii concessa duricia, et cultellus circumcisionis est appositus, quasi
            Dei munus plus in nobis creauerit quam necesse est. Postquam autem Christus uenit in
            fine temporum, et 12 reuelat ad A, id est extremitatem &amp; retraxit ad principium, nec
            repudium nobis dare permittitur, nec circumcidimur, nec comedimus carnes, dicente
            Apostolo: „Bonum est uinum non bibere, et carnes non comedere. Et uinum enim cum
            carnibus post diluuium dedicatum est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d35-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e148">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e151" type="question-title">Alienum est a sapiente potationibus et ebrietatibus
            uacare.</head>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e157">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d35-Rd1e151">epistolis eiusdem.</ref>
            Luxuriosa res uinum, et contumeliosa ebrietas; omnis autem, qui cum his miscetur, non
            erit sapiens.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d35-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e163">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e166" type="question-title">Ignominiosum est sacerdoti affluere deliciis^*.</head>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e172">
            Idem in <ref xml:id="gd-p1d35-Rd1e166">Michea propheta [ad. c. 2.].</ref>
            Ecclesiae principes, qui deliciis affluunt, et inter epulas atque lasciuias pudicitiam
            seruare se credunt, propheticus sermo describit, ,,quod eiciendi sint de spatiosis
            domibus lautisque conuiuiis et multo labore conquisitis epulis propter malas
            cogitationes et opera sua. Et si uis scire, quo eiciendi sunt, euangelium lege: ,,in
            tenebras scilicet exteriores, ubi erit fletus et stridor dentium. An non confusio et
            ignominia est Iesum crucifixum, pauperemet esurientem, farsis predicare corporibus? et
            ieiunio-rum^s doctrinam rubentes buccas tumentiaque ora proferre? Si in loco apostolorum
            sumus, non solum sermonem eorum imitemur, sed conuersationem etabstinentiam.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d35-Dd1e179">
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e181">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e184" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e190">Idem <ref xml:id="gd-p1d35-Rd1e180">ad Oceanum, epist. 83.</ref> 
            Venter mero est uans cito despumat in libidines. 
            Ubi ebrietas, ibi libido dominatur et furor.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d35-Dd1e201">
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e203">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e206" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e212">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d35-Rd1e194">ad Nepotianum, de uita clericorum.</ref>
            Vinolentum sacerdotem et Apostolus dampnat, et uetus lex prohibet. Sacerdotes, qui
            ministrant in templo Dei, prohibentur uinum et siceram bibere, ne in crapula et
            ebrietate aggrauentur corda eorum. Sicera hebreo sermone omnis potio nuncupatur, que
            inebriare potest. Et infra: Quicquid inebriat et statum mentis euertit, fuge similiter
            ut uinum. ,,Nolite, ait Apostolus, inebriari uino, in quo est luxuria. Et supra: Qui
            altario deseruiunt, uinum et siceram non bibant. Sponsa Christi uinum fugiat ut
            uenenum. Vinum et ebrietas incendium est.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d35-Dd1e220">
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e222">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e225" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e231">
            Item <ref xml:id="gd-p1d35-Rd1e208">Prosper de uita contemplatiua, lib. II. cap. 22.</ref>
            Luxuriam facit et nutrit uini perceptio nimia, non natura.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d35-Dd1e235">
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e237">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e240" type="question-title">In paradyso abstinentia, post paradysum edendi lasciuia
            cepit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e246">
            Item <ref xml:id="gd-p1d35-Rd1e222">Ambrosius in sermone de ieiunio Diuinum ad patrem resultat oraculum^.</ref>
            Sexto die bestiae sunt creatae, et cum bestiis orta edendi potestas est et usus
            escarum. Ubi cibus cepit, ibi finis factus est mundi: ubi cepit sua incrementa nescire,
            ibi ceperunt diuina circa eum opera feriari. Quo indiciodeclaratum est, quod per cibos
            mundus haberet imminui, per quos desiit augeri.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e225">
            Et infra: §. 1. Ut sciamus, non esse
            nouellum ieiunium, primam illic legem constituit de ieiunio. Et infra: Eousque nemo
            preuaricari nouerat utadhuc orta non esset, que prima est preuaricatio. Indictum est
            ieiunium, abstinentiae lex a Domino Deo: preuaricatio legis a diabolo; culpa per cibum,
            latebra post cibum; cognitio infirmitatis in cibo, firmitatis uirtus in ieiunio.
            Serpenss gulae suadet*, Dominus ieiunare decernit. Itaque gula paradyso* regnantem
            expulit, abstinentia ad paradysum reuocauit errantem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e227">
            Et infra: §.2. In principio
            generis humani ignorabatur ebrietas; primus Noe uineam plantauit, dedit naturam, sed
            ignorauit potentiam. Itaque uinum nec suo pepercit auctori. Sed illius ebrietas nobis
            suadet sobrietatem. Semel enim inebriatus est Noe. Ubi 
            malum ebrietatis agnouit, iumentum suum ad remedium temperauit, non ad uicium effudit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e230">
            §. 3. Manebat autem, antequam uinum inueniretur, omnibus inconcussa libertas; nemo
            sciebat a consorte naturae suae obsequia seruitutis exigere. Non esset hodie seruitus,
            si ebrietas non fuisset. Obrepserat quidem iam fraternae prelationis inuidia, manebat
            tamen paternae pietatis adhuc reuerentia. Lesa pietas est, dum irridetur ebrietas. Non
            illis itaque solis nocent uina, quos temptant; sed etiam illis amplius, quorum oculis
            temulenta ebriorum membra nudantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e232">
            Et infra: §. 4. Legimus etiam, quod patrem Loth
            inebriaue-runti filiae in monte, ad quem timentes incendium Sodomitarum confugerant, et
            habitabant in spelunca. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e234">
            §. 5. Fuit itaque ebrietas origo incesti, pessimae
            regeneratricis partus deterior. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e236">
            §. 6. At non Abraham uina in suo conuiuio ministrabat,
            sed immolabat uitulum; butirum et lac etiam angelis hospitibus exhibebat. Recte enim
            illicdeerat materia peccati, ubi erat remissio peccatorum. Denique annuntiauit Dominum
            Iohannes, „non manducans panem, neque bibens uinum.“ Qui enim Christum annuntiat, ab
            omni uitiorum incentiuo prestare se debet alienum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d35-Dd1e253">
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e255">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d35-Hd1e258" type="question-title">Triginta diebus a communione clericus abstineat, quem ebrium
            fuisse constiterit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d35-d1e264">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d35-Rd1e249">Concilio Agat ensi, [cap. 41.]</ref>
            Ante omnia clericis uetetur ebrietas, que omnium uitiorum fomes ac nutrix est. Itaque
            eum, quem ebriumfuisse constiterit, (ut ordo patitur) aut triginta dierum spatio a
            communione submoueatur, aut corporali subdatur i°b suplicio.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>