<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO X.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO X.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d10">
        <head>DISTINCTIO X.</head>
        <p>GRATIANUS.</p>
        <p>Constitutiones uero principum ecclesiasticis constitutionibus non preminent, sed
          obsecuntur.</p>
        <p>Unde Nicolaus Papa scribit episcopis in Concilio apud Conuicinum congregatis.</p>
        <div>
          <head>C. I.</head>
          <head type="question-title">Lex imperatorum ecclesiastica iura dissoluere non
            potest.</head>
          <p>Lege* imperatorum non in omnibus ecclesiasticis con-trouersiis utendum est, presertim
            cum inueniantur euangelicae ac canonicae sanctioni aliquotiens obuiare**. Idem*: Lex
            imperatorum non est supra legem Dei, sed subtus. Imperiali iudicio non possunt iura
            ecclesiastica dis-solui. §. i. Ad quod ostendendum, duorum horum, Innocentii scilicet et
            Gregorii, satis sufficiunt testimonia. Sanctus quidem Innocentius in decretali epistola
            sua ad Alexandrum Antiochenum episcopum ait: „Quod sciscitaris, inquiens utrum diuisis
            imperiali iudicio prouinciis, ut duae metropoles fiant, si duo metropolitani debeant
            nominari: non uisuml est nobis ad mobilitatem necessitatum mundanarum Dei ecclesiam
            conmutari, honoresque aut diuisiones perpeti, quas pro suis faciendis s causis duxerit
            imperator. Beatus Gregorius scribens ad Theotistam patriciam inter cetera: „Si, inquit,
            religionis causa uincula matrimonii debere dissolui dicantur, sciendum est, quia etsi
            hoc lex humana concessit, lex tamen diuina prohibuit. Ecce quemadmodum imperiali iudicio
            non possunt ecclesiastica iura dissolui. Ecce qualiter, quod lex humana concessit, lex
            diuina prohibuit. §. 2. Non quod imperatorum leges (quibus sepe ecclesia utitur contra
            hereticos, sepe contra tirannos atque contra prauos quosque defenditur) dicamus penitus
            rennuendas, sed quod eas euangelicis, apostolicis atque canonicis decretis (quibus
            postponendae sunt) non posse inferre preiudiciumasseramus.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II.</head>
          <head type="question-title">Nichil quod euangelicis regulis obuiet, imperatori agere
            licet.</head>
          <p>Item Simachus [Papa] in sexta Sinodo^ [Romana tempore Theodorici Regis.]</p>
          <p>Non licet imperatori, uel cuiquam pietatem custodienti aliquid contra diuina mandata
            presumere, nec quicquam, quod euangelicis, propheticis aut apostolicis regulis obuiet,
            agere.</p>

        </div>
        <div>
          <head>C. III.</head>
          <head type="question-title">In ecclesiasticis causis regia uoluntas sacerdotibus non est
            pre ferenda.</head>
          <p>Item Felix [III.] Papa.</p>
          <p>Certum est, hoc rebus uestris esse salutare, ut cum de causis agitur Dei, iuxta ipsius
            constitutum regiam uoluntatem sacerdotibus Christi studeatis subdere, non pre-ferre, et
            sacrosancta per eorum presules potius discere, quam docere; ecclesiae formam sequi, non
            huic humanitus sequenda iura prefigere, neque eius sanctionibusuelle dominari, cuius
            Deus uoluit clementiae tuae piae deuotionis colla submittere, ne, dum mensura celestis
            dispensationis exceditur, eatur in contumeliam disponentis.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IV.</head>
          <head type="question-title">Moribus et decretis Romanorum Pontificum constitutiones
            contraire non possunt.</head>
          <p>Item .</p>
          <p>Constitutiones contra canones et decreta Presulum Romanorum, vel bonos mores, nullius
            sunt momenti.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. V.</head>
          <head type="question-title">Que sacerdotum sunt, regibus usurpare non licet.</head>
          <p>Item Nicolaus Papa [I. in epistola ad Michaelem Imperatorem, cuius initum est:
            „Proposueramus.]</p>
          <p>Imperium uestrum suis publicae rei cotidianis ammini-strationibus debet esse contentum,
            non usurpare que sacerdotibus Domini solum conueniant*.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VI.</head>
          <head type="question-title">Tribunalia regum sacerdotali sunt potestati subiecta. Item
            Gregorius Naciancenus imperatoribus Constantinopolita-</head>
          <p>nis [in oratione ad ciues Nazianzenos angoris plenos et magistratum iratum] .</p>
          <p>Suscipitisne libertatem uerbi? libenter accipitis, quod lex Christi sacerdotali uos
            subiicit potestati atque istis tribunalibus subdit? Dedit enim et nobis potestatem,
            dedit principatum multo perfectiorem principatibus uestris. Aut numquid iustum uobis
            uidetur, si cedat spiritus carni, si a terrenis celestia superentur, si diuinis
            preferantur humana?</p>
          <p>II. Pars. Gratianus. Ecce quod constitutiones principum ecclesiasticis legibus
            postponendae sunt. Ubi autem euangelicis atque canonicis decretis non obuiauerint, omni
            reuerentia dignae habeantur.</p>





          <p>TJnde Augustinus ait in Dialogo contra Petilianum, [id est lib. II. contra literas
            Petiliani, c. 58.]</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VII.</head>
          <head type="question-title">Leges imperatorum in adiutorium ecclesiae* licet
            assumi.</head>
          <p>Si in adiutorium uestrum terreni imperii leges assumendas putatis, non reprehendimus.
            Fecit hoc Paulus cum aduersus iniuriososRomanum ciuem se esse testatur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VIII.</head>
          <head type="question-title">Reges pontificibus pro eterna uita, et pontifices regibus pro
            temporalibus indigent.</head>
          <p>Item* Ciprianus Iuliano [Nicolaus Papa I. in epist. VII. adMichaelem Imperatorem.]</p>
          <p>Quoniam idem mediator Dei et hominum est, homo Iesus Christus, sic actibus propriis et
            dignitatibus distinctis offitia potestatis utriusque discreuit propria** uolens
            medicinali humilitate sursum efferri, non humana superbia rursum in inferna demergi: ut
            etiam Christiani imperatores pro eterna uita pontificibus indigerent, et pontifices ro
            cursu temporalium tantummodo rerum imperialibus legi-us uterentur, quatenus spiritualis
            actio a carnalibus distaret incursibus, et „Deoi militans minime se negotiis secularibus
            implicaretac uicissim non ille rebus diuinis presidere uideretur, qui esset negotiis
            secularibus implicatus.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IX.</head>
          <head type="question-title">Leges imperatorum custodiri oportet.</head>
          <p>Item Leo IV. Lothario Augusto.</p>
          <p>De capitulis uel preceptis imperialibus uestris uestro-rumque* pontificum predecessorum
            irrefragabiliter custodiendis et conseruandis, quanto ualuimus et ualemus Christo
            propitio et nunc et in euum conseruaturos modis omnibus profitemur. Et si fortasse
            quilibet uobis aliter dixerit vel dicturus fuerit, sciatis eum pro certo mendacem.</p>

        </div>
        <div>
          <head>C. X.</head>
          <head type="question-title">Legis auctoritate dissoluitur quod contra eam fit.</head>
          <p>Item I oh anne s VIII. Lodouico Imperatori.</p>
          <p>Vides, fili carissime, quia quod contra leges accipitur, per leges dissolui
            meretur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XI.</head>
          <head type="question-title">Leges principum, et* regulas patrum contempni non
            decet.</head>
          <p>Item Gelasius Rufino et Aprili Episcopis.</p>
          <p>Quis autem leges principum, aut patrum regulas, aut ammonitiones paternas debere dicat
            contempni, nisi qui impunitum sibi tantum estimet transire commissum?</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XII.</head>
          <head type="question-title">Seruentur ab omnibus Romanorum principum leges.</head>
          <p>Item Theodorico RegfiK</p>
          <p>Certum est magnificentiam uestram leges Romanorum principum, quas in negotiis hominum
            custodiendas esse precepit, multo magis circa reuerentiam beati Petri apostoli pro suae
            felicitatis augmento uelle seruari.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XIII.</head>
          <head type="question-title">Romana lex nullius temeritate debet corrumpi.</head>
          <p>Item Leo IV. Lotario Augusto.</p>
          <p>Vestram* flagitamus clementiam, ut sicut hactenus Romana lex uiguit absque uniuersis
            procellis, et quod pro nullius persona hominis reminiscitur esse corrupta, ita nunc suum
            robur proprium et uigorem obtineat.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
