<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d61">
        <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e103">DISTINCTIO LXI.</head>
        <p xml:id="gd-p1d61-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d61-d1e109">I. Pars. Item laici non sunt in episcopum eligendi, sed per singulos ordines prius sunt
          probandi.</p>
        <p xml:id="gd-p1d61-d1e112">Unde Gregorius Brunichildae Reginae Francorum, [lib. VII. Reg. epist. 113.]:</p>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e120" type="question-title">. Sacerdotes ex laicis non sunt ordinandi.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e123">Sacerdotale offitium uestris in partibus in tanta (sicut didicimus) est ambitione
            perductum, ut sacerdotes, quodnimis graue est subito, ex laicis ordinentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e130">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e133" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e136">Item Hormisda Papa omnibus Episcopis [per Hispaniam constitutis, epist. III. c. i.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e139">In sacerdotibus eligendis uel ordinandis curam oportet esse perspicuam.
            Inreprehensibiles enim esse conuenit,quos preesse necesse est corrigendis. §. i. Longa
            debetuitam suam probatione monstrare, cui gubernacula committuntur ecclesiae.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e142">[C. III. Idem eodem loco continenter.]Non negamus in laicis esse Deo placitos mores,
            sedmilites suos probatos sibi querunt instituta fidelium.Discere quis debet antequam
            doceat, et exemplumreligiosae conuersationis de se potius aliis prestare quamsumere.
            Emendatiorem esse conuenit populo, quem necesseest orare pro populo. Longa obseruatione
            religiosus cultus tradatur, ut luceat, et clericalibus obsequiis erudiendus inseruiat,
            ut, ad uenerandi gradus summa perductus,quis sit fructus humilitatis ostendat. §. i. Nec
            tantumconsecrare de laicis inhibemus* sed nes de peni tentibusquidem quisquam ad
            huiusmodi gradum profanus temeratoraspiret. Satis illi sit postulanti ueniam concedi;
            qua conscientia absoluat reum, qui se peccata sua populo scitteste confessum? Quis enim
            quem paulo ante iacentemuideat ueneretur antistitem? Perferens memorandicriminis labem
            non habet lucidam sacerdotii dignitatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e148">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e151" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e154">Item Innocentius Papa [ad Aurelium Cartaginensem Episcopum, epist. XII.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e157">Miserum est, eum fieri magistrum, qui numquam fuit discipulus; eumque summum sacerdotem
            fieri, qui innullo gradu umquam obsecutus fuerat sacerdoti.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e163">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e166" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e169">Item Leo Episcopus [ad Episcopos Africanos, epist.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e172">LXXXV. al. LXXXVII. c. i.]Miramur tantum apud uos per occasionem temporisimpacati aut
            ambientium presumptionem aut tumultumualuisse popularem, ut indignis quibusque et longe
            extrasacerdotale meritum constitutis pastorale fastigium et gubernatio ecclesiae
            crederetur. Non est hoc consulere populo, sed nocere, nec prestare regimen, sed
            augerediscrimen. Integritas enim presidentium salus est subditorum, et ubi est
            incolumitas obedientiae, ibi sana estforma doctrinae. §. 1. Principatus* autem, etc. et
            infra.§. 2. Quod si in quibuslibet ecclesiae gradibus prouidenterscienterque curandum
            est, ut in domo Domini nichil sitinordinatum nichilque preposterum, quanto magis
            elaborandum est, ut in electione eius, qui supra omnes gradus constituitur, non erretur?
            Nam totius familiae Dornini statuset ordo nutabit, si quod requiritur in corpore non
            inueni-tur in Capite. Ubi est illa B. Pauli apostoli per SpiritumDei emissa preceptio?
            qua in persona Timothei omniumsacerdotum Christi numerus eruditur, et inde unicuique</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e175">nostrum dicitur: „Manus cito nemini inposueris, neque communices peccatis alienis.“
            Quid** est cito manusinponere? etc. et infra. §. 3. Sicut enim boni operissibi conparat
            fructum, qui rectum tenet in eligendo sacerdote iudicium, ita graui semetipsum afficit
            dampno, quiad suae dignitatis collegium sublimat indignum. Nonenim in cuiusquam persona
            pretermittendum est quodinstitutis generalibus continetur, nec putandus est honor
            illelegitimus, qui fuerit contra diuinae legis precepta collatus. §. 4.s Merito Patrum
            beatorum™ uenerabiles sanctiones, cum de sacerdotum electione loquerentur, eosdemum
            sacris amministrationibus idoneos censuerunt,quorum omnis etas a puerilibus exordiis
            usque ad perfectiores annos per disciplinae ecclesiasticae stipendia cucurrisset, ut
            unicuique testimonium prior uita preberet, necpotest de eius prouectione dubitari, cui
            pro laboribusmultis, pro moribus castis, pro actibus strenuis celsiorisloci premium
            debetur. §.5. Si enim ad honores mundisine suffragio temporis, sine merito laboris
            indignum estperuenire, et notari ambitus solent, quos probitatis documenta non adiuuant,
            quam diligens et quam prudens habendaest dispensatio diuinorum munerum et celestium
            dignitatum ?</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e179">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e181">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e184" type="question-title">. Non sunt eligendi ad episcopatum, nisi quos probabilis uita
            commendat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e187">Item ex Concilio Laudicensi, [c. 12.]Episcopumnon oportet preter iudicium
            metropolitanorum et finitimorum episcoporum constitui ad ecclesiaeprincipatum. Nec
            eligantur nisi hi, quos multo ante notaprobabilisque uita commendat, et nichilominus si
            in sermone fidei et recta ratione per suam conuersationemprobati fuerint.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e193">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e196" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e199">Item Celestinus omnibus orthodoxis. [ad Episcopos Apuliae et Calabriae, epist. III.
            cap. 2.] Quid proderit per singula stipendia clericos militasseet omnem egisse in
            dominicis castris etatem, si hii, quifuturi sunt sacerdotes, ex laicis requirantur,
            quiuacantes seculo et omnem ecclesiasticum ordinem nescientes saltu prepropero in
            alienum honorem ambiunt in-moderata cupiditate transscendere, et in aliud uitae
            genus(calcata reuerentia ecclesiasticae disciplinae) transire? Talibus itaque, fratres
            karissimi, necesse est obuiemus,hisque fraternitatem uestram decretis commonemus, nequis
            laicum ad clericatus ordinem admittat, et sinat fieriunde et illum decipiat, et sibi
            causas generet, quibus reusconstitutorum decretalium fiat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e203">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e205">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e208" type="question-title">. Rudibus et inperitis gubernacula ecclesiae non sunt
            committenda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e211">Item Leo [I., epist. LXXXV. al. LXXXVII. c, 1. ad Episcopos Africanos.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e214">Statuimus* ne in aliquo apostolica et canonica decreta uiolentur, et his regenda
            ecclesia Domini credatur, quilegitimarum institucionum nescii, et totius
            humilitatisignari, non ab infimis sumere incrementum, sed a summisuolunt habere
            principium, cum ualde iniquum sit absurdum-queb, ut inperiti magistris, noui antiquis,
            rudespreferantur emeritis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e217">Gratian. His omnibus auctoritatibus laici prohibentur in episcopatum eligi.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e221">II. Pars. §. 1. Econtra B. Nicolaus ex laico est electus in episcopum, B. Seuerus ex
            lanificio assumptus est in archiepiscopum, B. Ambrosius, cum nondum esset baptizatus, in
            archiepiscopum est electus. §. 2. Sed sciendum est, quod ecclesiasticaeprohibitiones
            proprias habent causas, quibus cessantibus cessantet ipsae. Ut enim laicus in episcopum
            non eligeretur, hac causafuit, quia uita laicalis ecclesiasticis disciplinis per ordinem
            nonerudita nescit exempla religionis de se prestare aliis, que in seipsa experimento non
            didicit. Cum ergo quilibet laicus merito suaeperfectionis clericalem uitam transscendit,
            exemplo B. Nicolai etSeueri et Ambrosii eius electio potest rata haberi.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e224">[C. IX.] Unde idem Ambrosius* in epistola [LXXXII.] ad Vercellenses [ait de se
            ipso]:</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e227">„Neophitus prohibetur ordinari, ne extollatur superbia. Sed 5« non deest humilitas
            competens sacerdotio, ubi causa nonadheret, uicium non inputatur. Ordinationem itaque
            meamoccidentales episcopi iudicio, orientales etiam exemplo probarunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e232">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e234">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e237" type="question-title">. Scolasticus ex foro aut ex administratione potest postulari
            episcopus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e240">Item obicitur illud Sardicensis Concilii, [c. 13.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e243">Osius episcopus dixit: Et hoc necessarium arbitror, ut diligentissime tractetur, si
            forte aut diues*, aut scolasticus de foro** aut ex administratore episcopus
            fueritpostulatus, ut non prius ordinetur, nisi ante lectorismunere, et offitio diaconi
            aut presbiteri fuerit perfunc-</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e246">tus, et ita per singulos gradus (si dignus fuerit) ascendat ad culmen episcopatus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e250">III. Pars. Gratian. Sed aliud est postulari, aliud eligi.Postulatur nexibus curiae
            adstrictus ab inperatore, clericus alterius ciuitatis a suo episcopo ; sed non eligitur
            aliquis nisi in sacrisordinibus constitutus. Fit enim electio cum solempnitate
            decretiomnium subscriptionibus roborati: postulatio uero simplici peti-cione. Quam
            distinctionem B. Gregorius innuit in registro[lib. II. epist. 19.] scribens cuidam
            Episcopo:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e254">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e256">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e259" type="question-title">. Electio episcopi debet fieri cum solempnitate decreti omnium
            subscriptionibus roborati.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e262">Episcopus, dum fuerit postulatus, cum solempnitate decreti omnium subscriptionibus
            roborati, et dilectionis tuaetestimonio litterarum ad nos sacrandus occurrat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e265">Gratian. Sic B. Ambrosius* ante susceptum baptisma ab inperatore postulatus, non
            electus est.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e268">IV. Pars. Gratian. Item clerici unius ecclesiae nonsunt pre ferendi in electione his,
            qui bene militant in propriaecclesia.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e272">Unde Cei e s tinus Papa [ad Episcopos Galliae, epist. II. c. 4.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e276">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e278">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e281" type="question-title">. Extranei emeritis in suis ecclesiis non preponantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e284">Nec emeritis in suis ecclesiis peregrini et extranei, et qui ante ignorati sunt, ad
            exclusionem eorum, quibene ciuium suorum merentur testimonium, preponantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e288">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e290">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e293" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e296">Item [eadem epist. c. 5.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e299">Nullus inuitis detur episcopus. Tunc* alter de altera ecclesia eligatur, si de
            ciuitatis ipsius clero,cuius est episcopus ordinandus, nullus (quod euenirenon credimus)
            dignus poterit reperiri. Primum enim illireprobandi sunt, ut aliqui de alienis ecclesiis
            merito prefe-rantur. Habeat unusquisque suae fructum miliciae in ecclesia, in qua suam
            per omnia offitia transegit etatem. Inaliena stipendia minime alter obrepat, nec alii
            debitamalter audeat sibi uendicare mercedem. Sit facultas clericisrenitendi, si se
            uiderint pregrauari, et quem sibiingeri ex transuerso uiderint s non timeant
            refutare.Qui etsi non debitum premium, uel liberum de eo, quieos recturus est, debent
            habere iudicium.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e302">[PALE A*.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e306">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e308">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e311" type="question-title">.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e314">In ordinatione prepositi illa semper consideretur ratio, ut hic constituatur, quem sibi
            omnis concors congregatiosecundum timorem Dei, siue etiam pars congregationis(quamuis
            parua) saniori consilio elegerit. Vitae autemmerito et sapientia eligatur qui ordinandus
            est, etiamsiultimus fuerit in ordine congregationis. Quod si etiamomnis congregatio
            uiciis suis (quod absit) consentientempersonam pari consilio elegerit, et uicia ipsa
            aliquatenus innotitiam episcopi, ad cuius diocesin pertinet locus ipse,uel ad alios
            uicinos prepositos uel Christianos claruerint,prohibeant prauorum preualere consensum,
            et domui Deiconstituant dignum dispensatorem.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e318">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e320">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e323" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e326">Item Gregorius ciuibus Neapolim** [1. VIII. Reg. epist. 40.] Studii uestri sit, etiam
            alium, qui aptus sit, prouidereut, si forte Petrus, quem a uobis electum asseritis,
            huicordini non uideatur ydoneus, sit, in quo uestra declinari possit electio. Nam graue
            cleri illius erit obpro-brium, ut, si hic fortasse probatus non fuerit, alium sedicant
            qui eligi debeat non habere.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e331">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e333">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e336" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e339">Item Gregorius in Registro*, [1. XI. epist. 16.] Obitum Victoris Panormitanae ciuitatis
            antistitis directarelatio patefecit. Quapropter uisitacionis destitutae
            ecclesiaefraternitati tuae operam solempniter delegamus. Etideo fraternitas tua ad
            predictam ecclesiam ire properet, et assiduis adhortationibus clerum plebemqueeiusdem
            ecclesiae ammonere festinet, ut, remoto studio,uno eodemque consensu talem preficiendum
            sibi expetantsacerdotem, qui tanto ministerio ualeat dignus reperiri,et a uenerandis
            canonibus nullatenus respuatur. §. i.Commonemus etiam fraternitatem tuam, ut nullum
            dealtera eligi permittas ecclesia, nisi forte inter clericosipsius ciuitatis, in qua
            uisitacionis inpendis offitium,nullus ad episcopatum dignus (quod euenire non
            credimus)poterit s inueniri, prouisurus ante omnia, ne ad cuiuslibet* conuersationis
            meritum laicne personae aspirarepresumant, ne et illi suae uoluntatis effectum non
            inueniant ettu i in periculum ordinis tui (quod absit) incurras. Mona-</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e342">steria autem, si qua sunt in ipsius constituta parrochia, sub tua cura dispositioneque,
            quousque illic proprius fueritordinatus episcopus, esse concedimus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e346">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e348">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e351" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e354">Item Pelagius Papa [II.] Eu carpo Messanensi Episc.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e357">Cathenensis ecclesiae uisitacionem tibi iniungimus, cuius episcopum de hac luce
            transiisse suscepta cleri relationedidicimus. Inpossibile enim est, ut nos in prouincia
            illadumtaxat in Siracusanis partibus alii cuilibet causas, que adDominum pertinent,
            committamus, nisi forte talem perte Deus nunc in Cathenensi ecclesia eligere uoluerit,
            decuius conscientia possimus esse securi, ut a te labores istospaululum remouere
            possimus. Mox ergo dilectio tua adsupradictam Cathenensem ecclesiam pergat, et hominem
            declero, qui nec uxorem habeat, nec filios, nec crimen aliquodcanonibus inimicum, eligi
            cum Dei auxilio conpellat atquesuadeat; et statim eum ad urbem Romam cum decreto
            ettestificatione relationis tuae transmitte.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e361">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e363">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e366" type="question-title">. Qui in episcopum eligitur, non sit reus criminum, que sacra
            lex morte punit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e369">Item Gregorius Passiuo Episcopo, [lib. X. epist. 13.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e372">Bene nouit fraternitas tua, quam longo tempore Aprutium pastorali sit sollicitudine
            destitutum; ubi diu que-siuimus, quis ordinari debuisset, et nequaquam potuimus
            inuenire. Sed quia Opportunus mihi in moribus suis, inpsalmodiae studio, in amore
            orationis ualde laudatus,religiosam uitam omnimodo dicitur agere, hunc
            uolumusfraternitas uestra ad se faciat uenire, et de anima sua admoneatur, quatenus in
            bonis studiis crescat. Et si nullaei crimina, que per legis sacrae regulam morte
            mulctandasunt, obuiant, tunc hortandus est, ut uel monachus, uel auobis subdiaconus
            fiat; et post aliquantulum temporis,si Deo placuerit, ipse ad pastoralem curam debeat
            pro-moueri.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e375">Gratian. Cui autem uisitacio iniungitur, nichil de rebus eiusdem ecclesiae a quoquam
            presumi patiatur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e379">Unde Gregorius [Gaudentio Episc., 1. IV. epist. 12.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d61-Dd1e383">
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e385">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p1d61-Hd1e388" type="question-title">. Non patiatur a quoquam presumi de rebus ecclesiae, cui eius
            uisitatio fuerit iniuncta.</head>
          <p xml:id="gd-p1d61-d1e391">Quoniam Festus Capuanae ecclesiae episcopus in Romana ciuitate positus de hac luce
            migrauit, curae nobis fuit (que uniuersis ecclesiis inpenditur, fraternitati
            tuaepresentia scripta dirigere, ut memoratae ecclesiae uisita-tor accedas, sic tamen, ut
            nichil de prouectionibus clericorum, redditu, ornatu ministeriisque, uel quicquid
            prefati lociesse poterit, a quoquam presumi patiaris; sed omnemuigilantiam atque
            cautelam circa clerum plebemque eiusdemecclesiae exhibere te conuenit, ut in uigiliis
            obsequioqueecclesiastico sedule ac deuote debeant seruire.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>