<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 3</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 3</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c24q3">
        <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e103"> QUESTIO 3 </head>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e106">Quod autem pro peccato alicuius tota familia
            excommunicanda sit, multorum exemplis probatur. Pro peccato namque Sodomitarum paruuli
            eorum, qui beneficio etatis paterna flagicia nesciebant, celesti igne sunt consumpti. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e107"> §. 1. Item pro peccato Amalecitarum non solum paruuli eorum, sed etiam brutaanimalia
            usque ad mingentem ad parietem iussa sunt deleri a Domino. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e109"> §. 2. Item Dathan et Abiron auctores scismatis fuerunt contra Moysen et Aaron nec
            tantum ipsi soli, sed omnissubstantia eorum cum ipsis descendit ad inferos. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e111"> §.3. In nouoetiam testamento nonnumquam peccatis exigentibus grauis pestilentia
            deseuisse legitur, que etiam illos inuoluit, qui peccati conscientiam non habebant. Si
            ergo tam seuerissime pro peccatisparentum inueniuntur paruuli puniti, nulli dubium est,
            quin pro peccatis eorundem sentencia excommunicationis pariterferiri ualeant . </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e114"> §. 4. His ita respondetur: Pro peccatis parentum paruulos corporaliter flagellari ex
            uerbis euangelii apparet , ubi discipuli de ceco nato interrogasse dicuntur : „ Rabbi,
            quis peccauit, hic, aut parentes eius, ut cecus nasceretur ?“ Inquibus etiam illud
            conpletur, quod Dominus ait ad Moysen :, , Ego sum Deus zelotes, uisitans peccata patrum
            in filios usque in tertiam et quartam generationem .“ Spiritualiter autem peccatis
            parentum paruuli non tenentur, ex quo per sacramentumregenerationis ab originali peccato
            fuerint emundati. Unde per Ezechielem Dominus ait'. <quote xml:id="gd-p2c24q3-Qd1e116" source="http://scta.info/resource/ez18_20">Anima, que peccauerit, ipsa morietur ;
              filius non portabit iniquitatem patris, et pater non portat iniquitatem filii;
              iustitia iusti super eum erit , et inpietas inpiierit super eum</quote>. Quecumque
            etiam peccata parentes conmise-runt, ex quo filius personaliter ab eis separatus fuerit,
            ei noninputantur ad penam. Unde peccato Adae ideo omnes posteriteneri dicuntur, quia
            nondum aliquis ex illo materialiter fuerat proseminatus. Quia, uero apud Deum non
            sentencia sacerdotum, sed uita reorum queritur, patet, quod non est notandus
            sentenciaquem peccati macula non inficit. Hinc etiam Paulus scribens Chorinthiis ait : „
            Si quis frater nominatur fornicator, autauarus, aut idolis seruiens, cum eiusmodU nec
            cibum sumeredebetis. Ex quibus uerbis datur intelligi, quod nisi primumfuerit aliquis
            nominatus  de crimine, id est uel coram iudiceaccusatus et conuictus, uel in iure ipse
            de se fuerit confessus, quod nec sentencia est feriendus, nec ab eius conmunione est
            abstinendum. Non ergo pro alicuius peccato tota familia excommunicanda est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e112"> Unde Augustinus scribit ad Auxilium Episcopum, [epist.
            LXXV.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e120" type="question-title"> Pro peccato- patris non est
            filius anathematizandus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e126"> Si habes de hac re sentenciam certis rationibus uel
            scripturarum testimoniis exploratam, nos docere digneris, quomodo recte anathematizetur
            pro patris peccato filius, aut pro mariti uxor, aut pro domini seruus, aut quisquam in
            domo etiam nondum natus, si eo tempore, quo uniuersa domus est anathemate obligata,
            nascatur, nec ei possit per lauacrum regenerationis in mortis periculo subueniri. Hec
            enim fuit corporalis pena, qua legimus quosdam contemptores Dei cum suis omnibus, qui
            eiusdem impietatis participes fuerunt, pariter interfectos. Tunc quippe ad terrorem
            uiuentium mortalia corpora perimebantur, quandoque etiam moritura. Spiritualis autem
            pena, qua fit quod scriptum est: „Quae ligaueris super terram erunt ligata et in celo, “
            animas obligat, de quibus dictum est: <quote xml:id="gd-p2c24q3-Qd1e134" source="http://scta.info/resource/ez18_4@6-19">Ut anima s patris, et anima filii mea
              est. Anima, que peccauerit, ipsa morietur</quote>. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e138"> §. i. Audistis fortassis aliquos magni nominis sacerdotes cum domo sua
            quempiamanathematizasse peccantium. Sed forte, si essent interrogati, reperirentur
            ydonei inde reddere rationem. Egoautem % si quis a me quesierit, utrum id rectefiat,
            quid ei respondeam non inuenio, numquam hoc facere ausus sum de quorumdam facinoribus
            unanimiteraduersus ecclesiam perpetratis, nisi grauissime conmo-uerer. Sed si tibi quam
            iuste id fiat Dominusreuelauit, nequaquam iuuenilem etatem tuam, et honorisecclesiastici
            rudimenta contempno. Senex enim p aiuuenei, et episcopus tot annorum a collega necdum
            anniculo paratus sum doceri, quomodo possim uel Deo, uel hominibus iustam reddere
            rationem, si animas innocentes pro scelere alieno quod non trahunt ex Adam, in quo omnes
            peccauerunt, spirituali supplicio puniamus. Etenim Classitiani filius, etsi traxit ex
            patre noxamprimi hominis, sacro fonte baptismatis expiandam, tamen quicquid post, quam
            eum genuit, peccati pater eiusadmisit, ubiy particeps ipse non fuit, ad eum non
            pertinere quis ambigit? Quid dicam de coniuge? Quidde tot animabus uniuersae
            familiae? Unde si unaanima per istam seueritatem, qua tota domus ista anathematizata
            est, sine baptismate de corpore exeundo perierit, innumerabilium mors corporum, si de
            ecclesia homines innocentes uiolenter abstrahantur et interficiantur, huic dam-pno non
            potest conparari. Si ergo de hac re potes reddererationem, utinam et nobis rescribendo
            prestes, ut possimuset nos. Si autem non potes, quid tibi est inconsulta con-motione
            animi facere, unde, si interrogatus fueris, responsionem rectam non uales inuenire? Hec
            autem dixi, etiamsi filius noster Classitianus aliquid admisit, quod tibianathemate
            plectendum iustissime uideretur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e141">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e143">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e129">
            Ut ergo ex hac auctoritate
            euiderilissime monstratur, illicite excommunicatur quis pro peccato alterius , neque
            aliqua ratione nituntur qui pro peccato unius in totam familiam sentenciam ferunt
            excommunicationis. Illicita autemexcommunicatio notatum non ledit , sed excommunicantem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e136"> Unde Gregorius scribit Magno , Episcopo Mediolanensi ,
            [lib. II. epist. 26.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e14X">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e14X">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e146" type="question-title"> Illicite aliquem excommunicans ,
            semet ipsum , condempnat non illum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e149"> 
            Conperimus, quod Laurentius quondam frater et coepiscopus
            noster nullis te culpis extantibus conmunione pnuauerit. Ideoque huius precepti nostri
            auctoritatemunitus offitium tuum securus perage, et conmunionem sine aliqua sume
            formidine. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e155">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e158" type="question-title"> Qui non corde , sed ore
            maledicunt , labiorum inmundiciam contrahunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e164"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e181">Ieronimus in Leuitico.</ref> 
            Qui negligunt oris maledicti consuetudinem resecare,
            etiamsi non corde maledicant, tamen inmundiciam labiorum (secundum Ysaiae uerbum) et
            inquinamenta oris incurrunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e170">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e173" type="question-title"> Vita , non sentencia ligat
            quemlibet uel soluit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e179"> 
            <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e195">Item.</ref>
            Si quis non recto iudicio eorum, qui presunt ecclesiae,
            depellatur, et foras mittatur, si ipse antea non exiit, hocest, si non ita egit, ut
            mereretur exire, nichil leditur in eo, quod non recto iudicio ab hominibus uidetur
            expulsus. Et ita fit, ut interdum ille, qui foras mittitur, intus sit, et illeforis, qui
            intus uidetur retineri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e185">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e188" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e194"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e209">Rabanus de ecclesiasticis pressuris , lib. 7 .</ref> 
            Non in perpetuum dampnamur, cum iniuste iudicamur, dicente
            Psalmista: „Nec dampnabit illum, cum iudicabitur illi.“ Multi sacerdotum culpam se zelo
            Dei persequi profitentur; sed, dum indiscrete hoc agunt, sacrilegii facinus incurrunt, et
            dum precipites quasi ad emendandum ruunt, ipsi quoque multo magis deterius cadunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e200">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e203" type="question-title"> Qua pena feriatur qui illicite
            aliquem excommunicat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e209"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e223">Concilio Parisiensi tempore Lodouici.</ref> 
            De illicita excommunicatione lex Iustiniani inperatoris
            catholici, quam probat et seruat catholica ecclesia, constitutione CXXVIII cap. CCCLI
            decreuit, ut nemopresbiter excommunicet aliquem ante, quam causa probetur, propter quam
            ecclesiastici canones hoc fieri iubent. Si quis autem aduersus ea aliquem
            excommunicauerit, ille quidem, qui excommunicatus est, maioris sacerdotis auctoritatead
            gratiam sanctae conmunionis redeat: is autem, quilegitime non excommunicauerit, in
            tantum abstineat asacra conmunione tempus, quantum maiori sacerdoti uisumfuerit, ut quod
            iniuste fecit ipse iuste patiatur. Hincet S. Gregorius ad Iohannem episcopum iniuste
            excommunicantem inter cetera scripsit, dicens: , , Cassatisprius atque ad nichilum
            redactis predictae sentenciaetuae decretis, ex B. Petri principis apostolorum
            auctoritatedecreuimus, triginta dierum spacio sacra conmunione priuatum ab omnipotenti
            Deo tanti excessus ue-niam cum summa penitencia ac lacrimis exorare. Quod sihanc
            sentenciam nostram te cognouerimus inplesseremissius, non iam tantum iniusticiam, sed
            contumaciamfraternitatis tuae cognoscas iuuante Domino seueriuspuniendam, “ quia nemo
            propere uel prepostere, scilicetnon conmonitus neque conuictus est iudicandus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e224"> §. i. De conuentione autem huiusmodi inperatoris manifestorum criminum lex dicit: , ,
            Quicumque tribus auctoritatibusiudicis conuentus, uel tribus edictis fuerit ad iudicem
            prouo-catus, aut uno pro omnibus peremptorio, id est quod causam exstinguit, fuerit
            uocatusP, et presenciam suam apudeum iudicem, a quo ei denunciatum est, exhibere
            noluerit, aduersus eum quasi in contumacem iudicari potest. Quinimoretractari nec per
            appellationem negocia possunt, quociensin contumacem fuerit iudicatum.“ Et hanc
            sentenciam detribus auctoritatibus conuentis ex euangelica ueritateiCelestinus ad
            Nestorium dicens, et Ephesina sinodus de eodem decernens, et B. Gregorius ad
            Iohannemscribens, conprobauit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e227"> §. 2. De peremptorio scripto Affricanum concilium demonstrat de Cresconio, ut,
            siconuentus resipiscere detrectauerit, suo contemptu etsua contumacia faciente,
            auctoritate iudiciaria iamprotinus excludatur. Item B. Gregorius de sentenciain
            contumacem, scribens ad Maximum presumptoremSalonitanum episcopum, dixit: , , Hortamur,
            ut ad nosuenire omni postposita excusatione festines, quatinus ser-uata iusticia hec, de
            quibus accusaris, et cognoscere, et finire secundum canonica instituta Christo reuelante
            possimus. Ita autem fac, ut ad ueniendum amplius iammoras non ingeras, nec magis ipsa te
            absencia obnoxiumhis, que dicuntur, assignet, et nos in te hec res, non solumpropter
            predicta crimina, que purgare subterfugis, sedetiam propter inobedientiae culpam,
            durius, scilicet ut incontumacem, cogat ex concilio ferre iudicium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e220">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e222">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e225" type="question-title"> Vita, non sentencia aliquem ab
            ecclesia eicit , uel ad eam reducit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e228"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e243">Origenes super Leuiticum, [hom. XIV. ad c. 24.]</ref>  Cum
            aliquis exiit a ueritate, a timore Dei, a fide, a karitate, exit de castris ecclesiae,
            etiamsi per episcopi uocem minime abiciatur; sicut e contrario, aliquis non recto iudicio
            foras mittitur, sed si ante non exierit, id est non egerit ut mereretur exire,
            nichil leditur. Interdum enim qui foras mittitur intus est, et qui foris est intus uidetur
            retineri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e233">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e235">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e238" type="question-title"> Et qui aperto sacrilegio, et qui
            peruersa uita fidelibus non sociatur , ad ecclesiam non pertinere probatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e244"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e257">Augustinus [serm. XI. de uerbis Domini]</ref>
            De illis, qui sunt ab ecclesia segregati, non dicit: „Ea,
            que sunt Spiritus, non percipientesne ad scientiaeperceptionem referretur: sed dictum
            est: Spiritum non habentes.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e260">
            §. i. Hoc utique non diceretur nisi de segregatis ab
            ecclesia, qui dicti sunt Spiritum non habentes. Sed nec ille dicendus est esse in
            ecclesia, et adistam societatem Spiritus pertinere, qui ouibus Christificto corde
            miscetur. , , Spiritus enim sanctus disciplinaeeffugiet fictum.“ Neque enim non solum
            adecclesiam pertinent qui separationis aperto sacrilegio manifesti sunt, sed etiam illi,
            qui in eius unitate corporalitermixti per pessimam uitam separantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e248">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e250">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e253" type="question-title"> A Deo separamus, quos inpios
            demonstramus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e256">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e274">V. Sinodo, [collatione 5.]</ref>
            Certum est, quod qui
            inpius demonstratus estomnino separatus est a Deo, sicut etiam ille, qui anathematizatus
            est tamquam inpius separatus est. Nichil enim aliud significat anathema, nisi a Deo
            separationem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e270">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e272">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e262">
            Illicita ergo excommunicatio, ut ex
            premissis apparet, non ledit eum, qui notatur, sed a quo notatur, ac per hoc qui
            innocentes sunt ex alterius crimine condempnari non 'possunt, sicut ab inprudeniibus
            familiae potentumpro peccatis dominorum consueuerunt notari. Sed adhucobicitur, quod non
            solum innocentes, sed nec etiam criminosisentencia maledictionis sint feriendi. Ait enim
            Christus ineuangelio : „ Orate pro persequentibus et calumpniantibus uos, benefacite
            his, qui oderunt uos. Item Apostolus: benedicite persequentibus uos: benedicite et
            nolite maledicere .“ Item : , , Maledici regnum Dei non possidebunt </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e266">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e268">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e271" type="question-title"> Ab omni maledicto fideles inmunes
            esse oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e277"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e297">Ieronimus in epistola ad Titum, [initio cap. 3.]</ref> 
            Si igitur Michael non fuit ausus diabolo et certe
            maledictionis dignissimo iudicium inferre blasphemiae, quanto magis nos ab omni
            maledicto puri esse debemus? Merebatur diabolus maledictum, sed per os archangeli
            blasphe-mia exire non debuit. Relege ueteres libros, et uide, que tribus in monte
            Garizim constitutae sunt, utbenedicerent populo, et que in monte altero, ut
            maledicerent. Ruben, qui maculauerat thorum parentis, et Zabulonnouissimus Liae filius,
            et ancillarum liberi in monte He-bal ponuntur, ut maledicant his, qui maledictione
            dignisunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e281">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e283">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e286" type="question-title"> Quos significent /m ad
            benedictionem, quiue ad maledictionem de filiis Israel electi sunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e292"> 
            <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e311">Idem in libro Iudicum.</ref>
            Cum ergo in singulis quibusque fidelium sit talis propositi
            uarietas, hoc michi designari uidetur in hoc loco, quod dimidii illi, qui iuxta montem
            Garizim incedunt (illum, qui ad benedictionem electus est), istos figuraliter indicent,
            qui non metu penae, sed benedictionum etrepromissionum desiderio ueniunt ad salutem;
            illi uerodimidii, qui iuxta montem Gebal incedunt, in quo maledictiones prolatae sunt,
            istos alios indicant, qui, malorum metu et suppliciorum timore conplentes que in
            lege scripta sunt, perueniunt ad salutem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e308">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e310">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e295">
            Sed qui pro persecutoribus iussit orare, primos
            parentes pro transgressione mandati mortis maledicto percussit.Cain quoque, quia primae
            preuaricationi fratricidium adiunxit, sentenciam maledictionis a Domino reportauit.
            Abrahae quoquedixit Dominus : „ Maledicam maledicentibus tibi, et
            benedicam bene dicentibus tibi. In euangelio etiam, cum esuriens ueniretad ficum, non
            inueniens fructum in ea, sua maledictione perpetuasterilitate ipsam dampnauit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e315"> §. i. Item Noe, cum uerenda suaa Cham derisa cognosceret, filium eius Chanaan
            maledixitdicens : , , Maledictus Chanaan sit seruus fratrum suorum. “ Item Ysaac, cum
            benediceret Iacob filio suo, ait: , , Qui maledixerit tibi, sit ille maledictus, et qui
            benedixerit tibi benedictionibus repleatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e317"> §. 2. Item, sicut in libro Numerorum Slegitur, Moyses ex precepto Dei duodecim tribus
            filiorum Israelin duas partes diuisit, et sex tribus iussit, ut iuxta montem Gebal
            incedentes maledictionem transgredientium legem uocifera- ren£; aliis uero precepit, ut
            iuxta alium montem incedentesbenedictiones obseruantium inclamarent. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e329">
            §. 3. In nouo
            etiamtestamento Petrus apostolus Symoni legitur maledixisse, cumait : „ Pecunia tua
            tecum sit in per ditione .“ Paulus quoque, qui dixerat : „ Benedicite, et nolite
            maledicerefornicato-rem Chorinthium iussit excommunicari. Item in alia  epistola ait :
            „Si quis non fuerit secutus doctrinam Domininostri Iesu Christi, sit anathema,
            maranatha. Item Galathis : , , Si angelus de celo ueniens aliud uobis euangelizauerit,
            anathema sit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e319"> §. 4. Distinguendum est ergo inter maledictum, quodprohibetur, et maledictum, quod a
            Domino et a sanctisuiris rationabiliter profertur. Maledictum , quod prohibetur, est
            illud, quod procedit ex uoto ultionis et odio persequentis, nonex amore iusticiae.
            Maledictum uero, quo sancti maledicunt, estillud, quod procedit ex amore iusticiae , non
            ex liuore uindictae. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e299"> Unde Gregorius in Moral. ait lib. ///.: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e303">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e305">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e308" type="question-title"> Sancti uiri non ex uoto ultionis,
            sed amore iusticiae aliquos maledicunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e311">
            Cum sancti uiri maledictionis sentenciam proferunt, non in
            hanc ex uoto ultionis, sed ex iusticiae examine prorumpunt. Intus subtile iudicium
            respiciunt, etmala foris surgentia qua maledictione feriredebeant cognoscunt, et eo
            maledicto non peccant, quo s ab interno iudice non discordant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e350">
            Item §. 1. Scriptura sacra
            duobus modis maledictum memorat:aliud uidelicet, quod approbat, aliud, quod
            dampnat.Aliter enim maledictum profertur iudicio iusticiae, ut inipso primo peccante
            prolatum est, cum audiuit: „ Maledicta terra in opere tuo, etc.“ et sicut Abrahae
            dicitur: , , Maledicam maledicentibus tibi. Aliter ueroprofertur maledictum, quod non
            iudicio iusticiae, sed liuoreuindictae promitur, a quo uoce Pauli predicantiscessare
            ammonemur, qui ait: „Benedicite, et nolite male dicere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e315">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e317">Caput XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e320" type="question-title"> Errantes et in errorem mittentes
            excommunicentur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e326">
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e364">Pelagius Papa Angellio Episcopo.</ref>
            Apostolicae auctoritatis exemplo didicimus, errantium et in
            errorem mittentium spiritus tradendos esse sathanae, ut blasphemare dediscant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e331">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e333">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e336" type="question-title"> Delinquentes corrigantur a
            sacerdotibus, incorrigibiles inuenti excommunicentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e342"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e378">Anacletus Papa, [epist. III.].</ref>
            Tam sacerdotes quam reliqui fideles omnes summam debent
            habere curam de his, qui pereunt, quatinus eorumredargutione aut corrigantur a peccatis,
            aut, si incorrigibiles apparuerint, ab ecclesia separentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e346">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e348">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e351" type="question-title"> Secunda uel tertia ammonicione
            interposita excommunicationis sentencia procedat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e357">
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e392">Gregorius [Papa lib. II. epist. 37. ad Natalem Episcopum].</ref> 
            De excommunicationis articulo (que tamen interposita
            condicione gradus, secundo uel tertio iam, ut ita dicam, ex necessitate subiuncta est)
            beatitudo uestra inmerito queritur, cum Paulus apostolus dicat: „In promptu
            habentesulcisci omnem inobedientiam.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e361">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e363">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e366" type="question-title"> Mali ab ecclesia sunt
            eliminandi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e372"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e406">Ieronimus [in epistolam ad Galatas, c. 5.]</ref> 
            Secandae sunt carnes putridae, et scabiosa a caulis ouis
            repellenda, ne tota domus, massa, corpus etpecora ardeat, corrumpatur, pqtrescat,
            intereat. Arriusm Alexandria una scintilla fuit, sed quoniam non statim oppressus est,
            totum orbem eius flamma populata est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e376">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e378">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e381" type="question-title"> Pro diuersitate culparum subditi
            a prepositis corripiantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e387"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e420">Augustinus [in libro de correptione et gratia, c. 15.]</ref> 
            Corripiantur itaque subditi a prepositis suis
            correptionibus de karitate uenientibus pro culparum diuersitate diuersis, uel minoribus,
            uel amplioribus, quia et ipsa, quedampnatio nominatur, quam facit episcopale iudicium
            (quapena in ecclesia nulla maior est) , potest, si Deus uoluerit, in correptionem
            saluberrimam cedere atque proficere.Neque enim scimus quid contingat sequenti die.
            Autante finem huius uitae de aliquo desperandum est? Autcontradici Deo potest, ne
            respiciat et det penitenciam, et, accepto sacrificio spiritus contribulati cordisque
            contriti, areatu quamuis iustae dampnationis absoluat dampnatum quem ipse non dampnet?
            Pastoris tamen necessitas habet, ne per plures serpant dira contagia, separare abouibus
            sanis morbidam, ab illo, cui nichil est inpossibile, ipsa forsitan separatione sanandam.
            Nescientes enim quispertineat ad predestinatorum numerum, quis non pertineat, sic affici
            debemus karitatis affectu, ut omnes uelimus saluos fieri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e391">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e393">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e396" type="question-title"> Qui corrigi nolunt
            excommunicationis ferro debent abscidi . </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e402"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e434">Prosper [libro de uita contemplatiua, c. 7.] </ref>
            Ecce autem crimina quorumlibet, si ipsis criminosis
            confiteri nolentibus undecumque claruerint quecumque nonfuerint patienciae leni
            medicamento sanata, ueluti quodam igne piae increpationis urenda sunt et curanda. Quodsi
            nec sic quidem equanimiter sustinentis ac pie increpantis medela processerit in eis, qui
            diu portati et'salubriter obiurgati corrigi noluerint, tamquam putridae corporis partes
            debent ferro excommunicationis abscidi, ne, sicut caro morbis emortua, si abscissa non
            fuerit, salutem reliquae carnis putredinis suae contagione corrumpit, ita isti, qui
            emendari despiciunt, et in suomorbo persistunt, si moribus deprauatis in
            sanctarumsocietate permanserint, eos suae perditionis exemplo interficiant®. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e412">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e414">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e417" type="question-title"> Excommunicandus est qui simul
            duas uxores habere presumit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e423"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e449">Nykolaus Papa Lothario Regi.</ref> 
            An non districta ultione feriendus es, qui in duabus
            uxoribus adulterium Lamech et flagitium imitatus esse dinosceris? Quod Dominus non nisi
            post septuaginta septem generationes suo salutifero aduentu deleuit, cum Cain
            fratricidium septima generatione aquis abolitum sit cataclismi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e427">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e429">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e432" type="question-title"> Falsi testes et homicidae
            conmunione priuentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e435">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e463">Concilio Agatensi, [c. 37.]</ref> Itaque censuimus
            homicidas et falsos testes aconmunione ecclesiastica submouendos, nisi
            penitenciae satisfactione crimina admissa diluerint. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e439">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e441">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e444" type="question-title"> Excommunicetur potens , qui
            clericum pauperem religiosum spoliare presumit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e447"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e477">Concilio Tollet ano [cap. ii.]</ref> Si quis de potentibus
            clericum, aut quemlibet pauperiorem, aut religiosum expoliauerit, et mandaueriteum ad
            se uenire episcopus, ut audiatur, et contempserit, inuicem mox scripta percurrant per
            omnes prouinciae episcopos, et quoscumque adire potuerint, ut excommunicatus habeatur
            ipse, donec obediat, et reddat aliena. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e469">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e471">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e475" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e460">
            Ex <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e480">dictis Gregorii Papae</ref> Quisquis per dolum
            manum suam mittit in Christum Domini, id est episcopum uel presbiterum, quia sacrilegium
            graue conmittit, et si quis ecclesiam Dei uastat, aut inpugnat, aut incendit, quia et hoc
            grauissimum est sacrilegium, placuit sanctae Sinodo, ut inprimis omnia bona eius
            proscriptione publicentur; deinde in uno loco, id est in monasterio, inclusus peniteat
            omnibus diebus uitae suae.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e464">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e466">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e469" type="question-title"> Conmunione priuetur qui Romipetas
            , etfperegrinos , uel mercatores molestare presumpserit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e475"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e506">Calixtus Papa:</ref>
            Si quis Romipetas et peregrinos Apostolorum limina, et
            aliorum sanctorum oratoria uisitantes capere, seu rebus, quas ferunt, spoliare, et
            mercatores nouis teloneorum et pedaticorum exactionibus molestare temptauerit, donec
            satisfecerit, conmunione careat Christiana. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e483">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e485">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e488" type="question-title"> Excommunicetur qui oratores et
            ecclesias, earumque bona et personas ibidem seruienies infestare presumit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e494"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e520">Urbanus.</ref>
            Paternarum traditionum exemplis conmoniti, pastoralis
            offitii debitum persoluentes, ecclesias cum bonis suis, tampersonis quam possessionibus,
            clericos uidelicet ac monachos, eorumque conuersos, oratores quoque cumsuis
            nichilominus rebus, quas ferunt, tutos et sine molestiaesse statuimus. Si quis autem
            contra hoc facere presumpserit, et post, quam facinus suum recognouerit, infraspacium
            dierum triginta conpetenter non emendauerit, aljminibus ecclesiae arceatur, et
            anathematis gladio feriatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e499">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e501">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e504" type="question-title"> Qui oratoribus, pauperibus non
            arma ferentibus in malum obuiauerint, excommunicentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e510"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e535">Nylcolaus Papa omnibus Episcopis.</ref> 
            Hii, qui peregrinos, uel oratores cuiuscumque sancti, siue
            clericos, siue monachos, uel feminas, aut inermespauperes depredati fuerint, uel bona
            eorum rapuerint, uelin malum eis obuiauerint, anathematis uinculo feriantur, nisi digne
            emendauerint. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e538">
            §. i. Pax uero illa, quam treu-gam Dei dicimus, sic obseruetur, sicut ab
            archiepi-scopis uniuscuiusque prouinciae constituta est. Quiautem eam infregerit
            excommunicationi subdatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e530">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e532">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e513">
            Quia uero de hereticis sermo habetur,
            uidendum est, quid intersit inter scisma et heresim, et qui sint heretici, et quot sint
            hereticorum sectae? </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e517"> Differentiam autem inter scisma et heresim Ieronimus in
            epist. ad Galathas assignat, dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e521">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e523">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e526" type="question-title"> Scismatis et heresis
            diff'erentia.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e529"> Inter heresim et scisma hoc esse arbitror, quod heresis
            peruersum dogma habeat, scisma post episcopalem discessionem ab ecclesia pariter
            separat.Quod quidem in principio aliqua ex parte intelligi potest diuersum; ceterum
            nullum scisma nisi s heresimaliquam sibi confingit, ut recte ab ecclesia
            uideaturrecessisse. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e532"> Unde autem heresis dicatur, in eadem epistola Ieronimus
            diffinit, dicens a </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e536">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e538">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e541" type="question-title"> Unde dicatur heresis?</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e544">
            Heresis grece ab electione dicitur, quod scilicet eam sibi
            unusquisque eligat disciplinam, quam putat esse meliorem. Quicumque igitur aliter
            scripturam intelligit, quam sensus Spiritus sancti flagitat, a quo scriptaest, licet ab
            ecclesia non recesserit, tamen hereticusappellari potest, et de carnis operibus est,
            eligens quepeiora sunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e568">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e570">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e552">Qui uero proprie dicantur heretici,
            Augustinus [in lib. de utilitate credendi c. i.] ostendensait : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e556">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e558">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e561" type="question-title"> Qui proprie dicantur heretici.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e564">
            Hereticus est, qui alicuius temporalis commodi et maxime
            gloriae principatusque sui gratia falsas ac nouas oppiniones uel gignit, uel sequitur.
            Ille autem, qui huiusmodi hominibus credit, est imaginatione quadamueritatis illusus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e569">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e571">Caput 29</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e574" type="question-title"> Non sunt heretici, qui non sua
            audatia, sed aliena seducuntur in errorem . </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e580"> 
            <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e612">Idem [Glorio, Eleusio, et aliis, epist. CLXII.]</ref> 
            Dixit Apostolus: „Hereticum hominem post primam et secundam
            correctionem deuita, quia sub-uersus est huiusmodi, et peccat, in semetipso dampnatus/
            Sed qui sentenciam suam, quamuis falsam atque peruersam, nulla pertinaci animositate
            defendunt, presertimquam non audacia suae presumptionis pepererunt, sed a seductis atque
            in errorem lapsis parentibus acceperunt, querunt autem cauta sollicitudine ueritatem,
            corrigiparati, cum inuenerint, nequaquam sunt inter hereticosdeputandi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e584">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e586">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e589" type="question-title"> Magistri erroris existunt qui
            ueritatis disciplinam contempnunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e595"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e626">Leo [Papa epist. X. ad Flauianum].</ref> 
            Quid autem iniquius est quam inpia sapere, et
            sapientioribus doctioribusque non credere? Sed in hanc insipientiam cadunt, qui, cum ad
            cognoscendam ueritatem aliquo inpediuntur obscuro, non ad propheticasuoces, non ad
            apostolicas litteras, nec ad euangelicas auctoritates, sed ad semetipsos recurrunt, et
            ideo magistri erroris existunt, quia ueritatis discipuli non fuerunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e599">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e601">Caput 31</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e604" type="question-title"> Heretici sunt qui quod praue
            sapiunt contumaciter defendunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e610"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e640">Augustinus contra Maniclieos.</ref>
            Qui in ecclesia Christi morbidum aliquid prauumque sapiunt,
            si correcti, ut sanum rectumque sapiant, resistunt contumaciter, suaque pestifera et
            mortifera dogmata emendare nolunt, sed defensare persistunt, heretici sunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e615">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e617">Caput 32</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e620" type="question-title"> Errante dampnabilior est qui eius
            defendit errorem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e626"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e654">Urbanus Papa.</ref>
            Qui aliorum errorem defendit multo est dampnabilior illis,
            qui errant, quia non solum ille errat, sed etiam aliis offendicula preparat erroris et
            confirmat. Unde quia magister erroris est, non tantum hereticus, sed etiam heresiarcha
            dicendus est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e630">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e632">Caput XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e635" type="question-title"> Qui mendacio ueritatem inmutant
            patrum terminos transferre probantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e641"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e668">Ieronimus [lib. II. Conment. ad cap. 5. Oseae].</ref> 
            Transferunt principes Iuda terminos, quos posuerunt patres
            eorum, quando inmutant mendacio ueritatem, etaliud predicant quam ab Apostolis
            acceperunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e671">
            Idem .§. 1. De hereticis manifestus est sensus, quod sophismatibus suis et
            arte dialectica sepe opprimant ecclesiasticos. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e673">
            /dera: §. 2. Veteres scrutans historias
            inuenire nonpossum scidisse ecclesiam, et de domo Domini populosseduxisse, preter eos,
            qui sacerdotes a Deo positi fuerantet prophetae, id est speculatores. Isti ergo
            uertuntur inlaqueum tortuosum, in omnibus locis ponentes scandalum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e645">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e647">Caput 34</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e650" type="question-title"> Abiciantur qui aduersariorum
            conueniunt prauitati. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e656"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e686">Leo Papa [epistola LXXIV. ad Anatolium].</ref> 
            Illud sane plurimum michi displicere significo, quod inter
            ditionis tuae clericos quidam esse dicuntur, quiaduersariorum conueniant prauitati, et
            uesaniaeuasis misericordiae uasa misceantur. Quibus inuesti-gandis et seueritate
            congrua cohercendis debet diligentiatua uigilanter insistere ita, ut his, quibus
            prodesse correctio non potuerit, non parcat abscisio. Oportet enimnos euangelici
            meminisse mandati, quod ab ipsaueritate precipitur, ut, si nos oculus, aut pes, aut
            dexterascandalizauerit manus, a conpage corporis auferatur, quiamelius sit his in seculo
            carere membris, quam cum ipsisin eterna supplicia ire. Nam superfluo extra
            ecclesiampositis resistimus, si ab his, qui intus sunt, in eis, quos decipiunt,
            uulneramur. Abicienda prorsus pestifera hec asacerdotali uigore patiencia est, que
            sibimet, peccatis aliorum parcendo, non parcit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e661">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e663">Caput 35</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e666" type="question-title"> Et sodalitates et conuiuia
            hereticorum clerici uitare debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e672"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e701">Concilio Cartaginensi IV. [c. 70. 71. 72.]</ref>
            Clericus hereticorum aut scismaticorum tam conuiuia quam
            sodalitates euitet equaliter. Eorum conuenticula non ecclesia, sed conciliabula sunt
            appellanda. Cum eis neque orandum est, neque psallendum. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e676">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e678">Caput 36</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e681" type="question-title"> Canonum obseruatores cum
            hereticis nullum debent inire certamen.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e687"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e715">Gelasius Papa [in epistola ad Episcopos Dardaniae].</ref>
            Cum quibus erat sinodus ineunda? Catholici pontifices
            fuerant undique iam depulsi, soli remanserant sociiperfidorum, cum quibus nec iam
            licebat habere conuen-tum dicente Psal.: , , Non sedi cum conciliouanitatis, et cum
            iniqua gerentibus non introibo/ Nececclesiastici moris est cum his, qui pollutam habent
            conmu-nionem permixtamque cum perfidis, miscere concilium. Recte igitur per Calcedonensis
            sinodi formam huiusmodi preuaricatio repulsa est potius quam ad concilium uo-cata, quod
            nec opus erat post primam sinodum, neccum talibus habere licebat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e71g">
            Idem [in commonitorio
            ad Faustum]: §. 1. Canonum magistris atque custodibusnobis nullum fas est inire
            certamen cum hominibus conmu-nionis alienae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e691">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e693">Caput 37</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e696" type="question-title"> Non contradicit , sed pocius
            euangelio obedit qui malos excommunicat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e702"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e731">epistola Urbani Papae.</ref>
            Notandum est, quod cjuidam dicunt contra euangelicam
            parabolam nos facere, ubi de zizaniis non eradicandis Dominus precepit, cum
            excommunicatione aliquos dignosexcommunicationi subicimus, et aiunt etiam S.
            Augustinumhoc contradicere eo in loco, ubi ait:, , Quia non est preci-denda unitas,
            ferendi sunt mali, non abiciendi/ Quibushoc primum respondendum est: Si heretici et mali
            homines non sunt excommunicandi, quare ipse pater sanctus Augustinus cum legatis S.
            Romanae ecclesiae, etcum sanctis episcopis suis Pelagium et Celestinum, nouam heresim in
            sanctam Dei ecclesiam introducentes, excommunicauit, et ab ecclesia Dei separauit? Quare
            ipsosDonatistas, contra quos ista et multa his similia loquitur, tam ipse quam omnis
            ecclesia Dei excommunicatos habuit, et, nisi prius penituissent, et per manus
            inpositionem reconciliati essent, eis nequaquam conmunicabat? Idem ipseDominus, qui hoc
            parabolice hic enarrat, aperte alibiexcommunicationem fieri iubet, dicens: „Frater, qui
            corripitur ab ecclesia, et non obedit, sit tibi sicut ethnicus etpublicanus/ Unde
            apparet liquido, aliud esse excommunicationem, et aliud eradicationem. Qui
            excommunicatur enim (ut Apostolus ait) ad hoc excommunicatur, utspiritus eius saluus
            fiat in die Domini. Disciplina enim estexcommunicatio, et non eradicatio, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e725">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e727">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e705">nisi forte ex contemptu et superbia
            excommunicati proueniat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e709"> Unde Augustinus  in lib. Numeri , [hom. XV. ad c. 23.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e747">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e749">Dictum 38</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e751" type="question-title">Diuina maledictio meritum maledicti designat</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e712"> 
            Deus, quibus maledicit, meritum designat eius, cui
            maledicitur, et sentenciam promit, utpote quem non fallit neque peccati qualitas, neque
            peccantis affectus.Homo, hoc quia non potest scire (neque enim propositum mentemque
            alterius alius uidere aut cognoscerepotest), idcirco etiam si iudicantis uel sentenciam
            promentisintuitu proferat maledictum, non potest esse maledicendicausa, ubi ignoratur
            peccantis affectus, maxime cum humanum uicium tunc sciat maledicta proferre, cum
            forteconuiciis aut iniuriis prouocatur. Quod uicium resecareuolens Apostolus, ne
            maledictis maledicta et conuiciis conuicia prouocemus, mandatum necessarium ponit, ut
            benedicamus, quo conuiciandi uicium resecetur, non quoiudicandi ueritas, que homines
            latet, et pronunciandi auctoritas perimatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e739">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e741">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e718">Sectae uero Jiereticorum quot sint , et unde
            nomina acceperint , Ysidorus VIII. lib. Etbimologiarum c. 5. determinat dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e722">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e724">Caput 39</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e72X" type="question-title"> Quot sint sectae
            Jiereticorum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e730"> Quidam autem heretici, qui de ecclesia recesserunt, ex
            nomine auctorum suorum nuncupantur; quidam uero ex causis, quas eligentes instituerunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e758"> §. 1. Symoniani a Symone dicti, magicae disciplinae perito, cui Petrus in Actibus
            Apostolorum maledixit pro eo, quod ab Apostolis Spiritus sancti gratiam pecunia emere
            uoluisset. Hiidicunt, creaturam non a Deo esse, sed a uirtute creatam quadam superna. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e760"> §. 2. Menandriani a Menandro mago, discipulo Symonis nuncupati, qui mundum non a Deo,
            sedab angelis factum asseruit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e763"> §. 3. Basilidiani a Basilideappellati, qui inter reliquas blasphemias passum Iesum
            ab-negauit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e765"> §. 4. Nykolaitae a Nykolao dicti diacono ecclesiae Iherosolimorum, qui cum Stephano et
            ceteris constitutus esta Petro; qui, propter pulchritudinem uxorem relinquens, dixit ut
            qui uellet ea uteretur; uersa est in stuprum talis consuetudo, ut inuicem coniugia
            conmutarentur.Quos Iohannes in Apokalipsi inprobat dicens: , , Sedhoc habes, quod odisti
            facta Nykolaitarum.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e767"> §. 5.Gnostici propter excellentiam scientiae se ita appellare uoluerunt. Animam naturam
            esse Dei dicunt; bonum etmalum Deum suis dogmatibus fingunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e769"> §. 6. Carpocra-tiani a Carpocrate quodam uocantur, qui dixit, Christum hominem fuisse
            tantum, et de utroque sexu progenitum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e771"> §. 7. Cherinthiani a quodam Cherintho nuncupati. Hii intercetera circumcisionem
            obseruant, mille annos post resurrectionem in uoluptate carnis futuros predicant. Unde
            etgrece Ciliastae, latine Miliasti sunt appellati. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e773"> §. 8.Nazarei dicti, qui dum Christum (qui a uico Nazareus estappellatus) filium Dei
            confiteantur, omnia tamen ueterislegis custodiunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e776"> §. 9. Ofitae a colubro nominati sunt.Coluber enim grece ofis dicitur. Colunt enim
            serpentem, dicentes, ipsum in paradyso induxisse uirtutis cognicionem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e778"> §. io. Valentiniani a quodam ValentinoPlatonico sectatore uocati, qui eonas, id est
            seculaquedam, in originem Dei creatoris induxit, Christum quoque de Virgine nichil
            corporis assumpsisse, sed per eamquasi per fistulam transisse asseruit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e780"> §. 11. Apellitae, quorum auctor Apelles princeps fuit, qui, creatorem angelum nescio
            quem gloriosum superioris Dei faciens, Deumlegis Israelis illum igneum affirmans qui”
            dixit, Christum non Deum in ueritate, sed hominem in fantasiaapparuisse. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e782"> §. 12. Archontiaci a principibus appellantur, quia uniuersitatem, quam Deus condidit,
            opera essearchangelorum defendunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e784"> §. 13. Adamiani uocati, quiaP Adae imitentur nuditatem. Unde et nudi orant, et nudi
            inter se mares feminaeque conueniunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e786"> §. 14.Caianii proinde sunt appellati, quoniam Cainadorant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e789"> §.15. Sethiani nomen acceperunt a filio Adae, qui uocatus est Seth, dicentes, eundem
            esse Christum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e791"> §. 16. Melchisedechiani uocati pro eo, quod Melchisedech, sacerdotem Dei, non hominem
            fuisse, sed uirtutem Deiesse arbitrantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e793"> §. 17. Angelici uocati, quia angelos colunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e795"> §. 18. Apostolici hoc ideo sibi nomen sumpserunt, quod nichil possidentes proprium
            nequaquam recipianteos, qui aliquo in hoc mundo utuntur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e797"> §. 19. Cerdo-niani a Cerdone quodam nominati, qui duo contrariaprincipia asseruit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e799"> §. 20. Marcionistae a Marcione, Stoico philosopho, appellati, qui Cerdonis dogma
            secutusalterum bonum, alterum iustum Deum asseruit, tamquamduo principia creationis et
            bonitatis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e802"> §. 21. Artotyritaeab oblatione uocati, panem enim et caseum offerunt, dicentes, a
            primis hominibus oblationem a fructibus terraeet a fructibus ouium fuisse celebratam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e804"> §. 22. Aquarii appellati eo, quod aquam solam offerunt in calice sacramenti. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e806"> §. 23. Seueriani a Seuero exorti, uinum non bibunt; uetustestamentum et resurrectionem
            non recipiunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e808"> §. 24. Ta-ciani aTaciano uocati, qui et Enchratitae dicti, quiacarnes abhominantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e810"> §. 25. Alogii uocantur tamquamsine uerbo, logos enim grece uerbum dicitur. Deumenim
            uerbum non credunt, respuentes Iohannis Euangelium et Apokalipsim. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e812"> §. 26. Catafrigiis nomen prouincia Frigia dedit, quia ibi extiterunt auctores
            eorumMontanus, Prisca et Maximilla. Hii aduentum Spiritus sancti non in Apostolis, sed
            in se traditum asserunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e815"> §. 27. Cathareaey propter mundiciam ita se nominaue-runt: gloriantes enim de suis
            meritis negant penitentibusueniam peccatorum; uiduas, si nupserint, tamquam
            adulterasdampnant; mundiores se ceteris predicant. Qui nomensuum si cognoscere uellent,
            mundanos pocius se quammundos uocarent. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e817"> §. 28. Pauliani a Paulo Samosatenoexorti sunt, qui dixit, non semper fuisse Christum,
            sed aMaria sumpsisse inicium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e819"> §. 29. Ermogeniani ab Ermogenequodam uocati, qui materiam non natam introducens, Deo
            non nato eam conparauit, matremque qlementorum et Deam asseruit, quos Apostolus inprobat
            elementisseruientes. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e821"> §. 30. Manichei a quodam extiterunt Persa, qui uocatus est Manes. Hic duas naturas et
            substanciasintroduxit, id est bonam et malam, et animas ex Deoquasi ex aliquo fonte
            manare asseruit; testamentum uetusrespuunt, nouum ex parte recipiunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e823"> §.31. Antropo-morfitae dicti pro eo, quod simplicitate rustica Deumhabere membra
            humana, que in diuinis libris scripta sunt, arbitrantur; antropos enim grece latine homo
            interpretatur, ignorantes uocem Domini, qui ait: „Spiritus est Deus.“Incorporeus est
            enim; nec enim membris distinguitur, nec corporis mole censetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e825"> §. 32. Eraclitae ab£raclio auctore exorti, monachos tantum recipiunt, coniugia
            respuunt, regna celorum paruulos habere non credunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e828"> §. 33. Nouatiani a Nouato Romanaeurbis presbitero exorti, qui aduersus Cornelium
            cathedramsacerdotalem conatus inuadere, heresim instituit, noluit apostatas suscipere
            etss rebaptizans baptiza-tos. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e830"> §. 34. Montani heretici dicti, quod tempore persecutionis in montibus latuerunt,
            qua occasione se acatholicae ecclesiae corpore diuiserunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e832"> §. 33. Ebionitaeab Ebione dicti, siue a paupertate; Christum enim perprouectum solum
            uirum iustum putant effectum. Undeconpetenter Ebionitae pro paupertate intelligentiae
            appellati sunt. Hii enim Iudei sunt, et ita tenenteuangelium, ut legem carnaliter
            seruent; aduersus quos adGalathas Apostolus scribens inuehitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e834"> §. 36. Fotiniania Fotiniano Gallogreciae Sirmiae episcopo nuncupati, qui Ebionitarum
            heresim suscitans asseruit, Christuma Maria per Ioseph nuptiali coitu fuisse conceptum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e836"> §. 37. Haeriani ab Haerio quodam nuncupati sunt;hii offere sacrificium pro defunctis
            spernunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e838"> §. 38.Haetiani ab Haetio sunt uocati, idemque Euno-miani ab Eunomio quodam dialectico,
            Haetii discipulo, ex cuius nomine magis innotuerunt, dissimilem Patriasserentes Filium,
            et Filio Spiritum sanctum. Dicuntetiam, nullum inputari peccatum in fide manentium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e841"> §. 39. Origeniani Origene auctore exorti sunt, dicentes, quod non possit Filius uidere
            Patrem, nec Spiritus sanctus Filium. Animas quoque in mundi principio dicunt peccasse,
            et pro diuersitate peccatorum e celis usque adterras aiuersa corpora quasi uincula
            meruisse, eaquecausa factum esse mundum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e843"> §. 40. Noetiani a quodam Noeto uocati, qui dicebant Christum eundemesse et Patrem, et
            Spiritum sanctum, ipsamque Trinitatem in offitiorum nominibus, non personis
            accipiunt.Unde et Patripassiani uocantur, quia Patrem passum dicunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e845"> §. 41. Sabelliani ab eodem Noeto pullulasse dicuntur, cuius discipulum perhibent
            fuisse Sabellium, excuius nomine maxime innotuerunt, unde et Sabellianiuocati sunt. Hii
            unam personam Patris, et Filii, et Spiritussancti astruunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e847"> §. 42. Arriani ab Arrio Alexandrinopresbitero exorti pp sunt, qui, coeternum Patri
            Filiumnon agnoscens, diuersas in Trinitate substantias asseruit, contra illud, quod
            Dominus ait: „Ego et Pater unumsumus.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e849"> §. 43. Macedoniani a Macedonio episcopo sunt dicti, negantes Deum esse Spiritum
            sanctum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e851"> §. 44. Apollinaristae ab Apollinare uocati sunt, dicentes Christumcorpus tantummodo
            sine anima assumpsisse. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e854"> §. 45.Antidicomaritae appellati sunt, eo, quod Mariaeuirginitati contradicunt,
            asserentes eam post Christum natum uiro suo fuisse conmixtam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e856"> §. 46. Metangismonitaefideo tale nomen acceperunt, quia angios grece uasdicitur.
            Asserunt enim sic esse in Patre Filium, tamquamuas minus inter uas maius. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e858"> §. 47. Patriciani a quodam Patricio nuncupati sunt, qui substantiam humanaecarnis a
            diabolo conditam dicunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e860"> §. 48. Coliciani aquodam Colitho nominati, qui dicunt, Deum nonfacere mala contra
            illud, quod scriptum est: „EgoDominus creans mala.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e862"> §.49. Floriani a Florino, quie contrario dicunt Deum creasse mala, contra hoc,
            quodscriptum est: , , Fecit Deus omnia bona.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e864"> §. 50. Dona-tistae a Donato quodam Afro nuncupati sunt yy, qui, deNumidia ueniens,
            totam pene Affricam sua persuasionedecepit, asserens minorem Patre Filium, et minorem
            FilioSpiritum sanctum, et rebaptizans catholicos. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e867"> §.51. Bono-siani a quodam episcopo Bonoso exorti produntur, qui Christum filium Dei
            adoptiuum, non proprium asserunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e869"> §. 52. Circumcelliones dicti eo, quod agrestes sint, quos Cotopitas++ uocant,
            supradictaeheresis habentes doctrinam. Hii amore martyrii semet-ipsos perimunt, ut
            uiolenter de hac uita discedentesmartyres nominentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e871"> §. 53. Priscillianistae a Priscillianouocati, qui in Hispania ex errore Gnosticorum et
            Ma-nicheorum permixtum dogma conposuit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e873"> §. 54. Luci-feriani a Lucifero Sirmiae episcopo orti, qui episcopos catholicos, qui
            instanti persecutione perfidiaeArrianorum erant consentientes, et postea correcti
            incathedram redire delegerunt, dampnantesquod crediderunt siue quod&amp;ss credidisse
            dissi-mulauerunt, quos ecclesia catholica materno recepitsinu, tamquam Petrum post
            fletum negationis: hanc illimatris karitatem super accipientes eosreciperenolentes, ab
            ecclesiae conmunione recesserunt, et cum ipsoLucifero auctore suo, qui mane oriebatur,
            cadere meruerunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e875"> §. 55 Iouinianistae a louiniano quodam monacho dicti, asserentes, nullam nuptiarum kkk
            t uirginum essedistantiam, nullumque inter abstinentes et simpliciter epulantes esse
            discrimen. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e877"> §. 56. Eluidiani ab Eluidio nominati, qui dicunt post natum Christum alios
            Mariamfilios de uiro Ioseph peperisse. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e880"> §. 57. Paterniani aPaterno quodam exorti, qui inferiores corporispartes a diabolo
            factas opinantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e882"> §. 58. Arabici nuncupatieo, quod in Arabia exorti sunt, dicentes animam cum corpore
            mori, atque in nouissimo utrumque resurgere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e884"> §. 59.Tertullianistae dicti a Tertulliano, presbitero Affricanae prouinciae ciuitatis
            Cartaginensis, animam inmortalemesse, sed corpoream predicantes, et animas
            peccatorumhominum post mortem in demones uerti putantes. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e886"> §. 60.Tesserescedecatitae dicti, quod quartadecima luna pascacum Iudeis obseruare
            contendunt. Nam tesseraquatuor, deka decem significat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e888"> §. 61. Nictages a somnonuncupati, quod uigilias noctis respuant, supersticionemesse
            dicentes, iura temerari diuina, qui noctem ad re-quiem tribuit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e890"> §. 62. Pelagiani a Pelagio monacho exorti.Hii liberum arbitrium diuinae gratiae
            anteponunt, dicentes, sufficere uoluntatem ad inplenda iussa diuina. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e893"> §. 63. Ne-storiani a Nestorio Constantinopolitano episcopo nuncupati, qui B. uirginem
            Mariam non Dei, sed hominis tantummodogenetricem ppp asseruit, ut aliam personam carnis,
            aliam faceret Deitatis, nec unum Christum in uerbo Dei etcarne credidit, sed separatim
            atque seiunctim alterumfilium Dei, alterum hominis predicauit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e895"> §. 64. Euticianidicti ab Eutice Constantinopolitano abbate, qui Christumpost humanam
            assumptionem negauit existere deduabus naturis, sed solam in eo diuinam asseruit esse
            naturam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e897"> §. 65. Acephalitae dicti, id est sine capite.Nullus enim eorum repperitur auctor, a
            quo exorti sint.Hii trium Calcedonensium capitulorum inpugnatores, duarum in Christo
            substanciarum proprietatem negant, etunam in eius persona naturam predicant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e899"> §. 66. Theodosiani f et Gaianitae appellati a Theodosio et Gaiano, qui temporibus
            Iustiniani principis in Alexandria populiperuersi electione una die ordinati sunt
            episcopi. Hiierrores Euticis et Dioscori sequentes Calcedonenseconcilium respuunt, ex
            duabus unam in Christo naturamasserunt, quam Theodosiani corruptam, Gaianitae
            incorruptam contendunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e901"> §. 67. Gnoitae et Tritoitaef+ aTheodosianis exorti sunt, ex quibus Gnoitae ab
            ignorantiadicti, quia peruersitati, a qua exorti sunt, id adiciunt, quod Christi
            diuinitas ignoret, que sunt futura scripta dedie et hora nouissima, nec recordantes
            Christi personam nesciam loqui: , , Diem iudicii in cordemeo.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e903"> §. 68. Tritoitae uero uocati, quod sicut tres per sonas in Trinitate, ita quoque tres
            asserunt Deos esse, contra illud, quod scriptum est: „ Audi Israel, DominusDeus tuus
            Deus Unus est.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e906"> §. 69. Sunt et aliaehereses sine auctore et sine nominibus. Ex quibus aliaeputant
            trinumyyy esse Deum; aliae Christi diuinitatempassibilem dicunt; aliae Christi de patre
            natiuitati intempore inicium temporis dant; aliae liberationemhominum apud inferos
            factam Christi descensione noncredunt; aliae animam imaginem Dei negant; aliae
            animasconuerti in demones et in quecumque animalia existimant;aliae de mundi statu
            dissentiunt; aliae innumerabiles mundos oppinantur; aliae aquam Deo coeternam faciunt;
            aliaenudis pedibus ambulant; aliae cum hominibus non manducant. He sunt hereses aduersus
            catholicam fidem exortae, ab Apostolis, et sanctis Patribus uelconciliis predampnatae,
            que, dum in se multis erroribusdiuisae inuicem sibi dissentiunt, conmuni tamen
            nomineaduersus ecclesiam Dei conspirant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e908"> §. 70. Sed quicumque aliter scripturam sanctam intelligit, quam sensusSpiritus sancti
            flagitat, a quo conscripta est, licet de ecclesianon recesserit, tamen hereticus
            appellari potest. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q3-Dd1e753">
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e755">Caput 40</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q3-Hd1e758" type="question-title"> Quare diuina prouidentia multos
            errare permittit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q3-d1e764">
            <ref xml:id="gd-p2c24q3-Rd1e922">Augustinus [de Genesi contra Manichaeos, lib. I. cap. 1.]</ref>
            Ideo
            diuina prouidentia multos diuersi er roris hereticos esse permittit, ut, cum interrogant
            nob ea, que nescimus, sic discutiamus pigriciam, etdiuinas scripturas cupiamus.
            Proptereas Apostolusait: „ut probati manifesti fiant.“ Hii autem Deo probati sunt, qui
            bene possunt docere. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>