<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d71">
        <head>DISTINCTIO LXXI.</head>
        <p>GRATIANUS.</p>
        <p>De clericis uero non ordinandis ab episcopo alterius ciuitatis, in Sardie ensi Concilio,
          [c. 18. et 19.] statutum est, in quolanuarius Episcopus legitur dixisse:</p>
        <div>
          <head>C. I</head>
          <head type="question-title">. Clerici ab episcopo alterius ciuitatis non
            ordinentur.</head>
          <p>Illud quoque sanctitas uestra statuat, ut nulli episcopo liceat alterius ciuitatis
            ecclesiasticum* sollicitare et in suadiocesi clericum ordinare. Quia ex his
            contentionibussolent nasci discordiae, et ideo prohibeat omnium sentencia, ne quis hoc
            facere audeat. §. 1. Osius episcopus dixit:Et hoc uniuersi constituimus, ut quicumque ex
            alia parrochiauoluerit alienum ministrum sine consensu ipsius et sineuoluntate ordinare,
            non sit rata eius ordinatio.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II</head>
          <head type="question-title">. De eodem.</head>
          <p>Item Innocentius [ad Victricium Rothomagensem Episcopum, epist. II. c. 7.]De aliena
            ecclesia ordinare clericum nullus presumat,nisi eius episcopus precibus exoratus
            concedere uoluerit.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. III</head>
          <head type="question-title">. Qui sine episcopi sui consensu ordinatur, irrita sit eius
            ordinatio.</head>
          <p>Item ex Ni ceno Concilio, [c. 16. in fin.]Si quis ausus fuerit aliquem, qui ad alterum
            pertinet, inecclesia ordinare, cum non habeat consensum illius episcopi, a quo recessit
            clericus, irrita sit huiusmodi ordinatio.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IV</head>
          <head type="question-title">. Clericus unius ecclesiae in alia non ordinetur.</head>
          <p>Item ex Concilio'C alcedo n ensi, [c. 20.]Clericos in singulis ecclesiis constitutos
            non liceat,sicut iam diffiniuimus, in alterius ciuitatis ecclesiis ordinari; sed
            quiescant in ea, in qua ab initio ministraremeruerunt, exceptis illis, qui proprias
            ciuitates perdiderunt,et ex necessitate ad alias ecclesias migrauerunt. Si ueroquicumque
            episcopus post diffinitionem istam ad alium episcopum pertinentem clericum susceperit,
            placuit sanctaeSinodo, et hunc, qui suscepit, et eum, qui susceptus est,tamdiu
            excommunicatos manere, quamdiu ipse clericus re-uertatur ad propriam ecclesiam.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. V</head>
          <head type="question-title">. Apostolica permissione unius ecclesiae clericus in altera
            ualet ordinari.</head>
          <p>Item Gregorius Fortunato Episcopo Neapolitano [lib. V. epist. ii.]</p>
          <p>Fraternitatem tuam a nobis petisse recolimus, ut Gratianum ecclesiae Enafrenae diaconem
            tuae concederemus ecclesiae ordinandum*. Et quoniam nec episcopum,cui obsecundare
            debeat, propria habet ecclesia, hostescilicet prohibente, quo suum debeat ministerium
            exhibere,peticionem tuam non preuidimus differendam. Idcircoscriptis tibi presentibus
            eum necessario duximus concedendum, habiturus licentiam illum diaconum nostra inter-</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VI</head>
          <head type="question-title">. Sine litteris sui episcopi in aliqua ecclesia clericus non
            suscipiatur.</head>
          <p>Item ex Concilio Cartaginensi II. [c. 5»]Primatus episcopus Begeselitanus dixit:
            Suggerosanctitati uestrae, ut statuatis, non licere clericum alienumab aliquo suscipi
            sine litteris episcopi sui, neque apud seretinere, nec laicum usurpare sibi de plebe
            aliena, ut eumobtineat sine conscientia eius episcopi, de cuius plebeest. Gratus
            episcopus dixit: Hec obseruantia pacem custodit; nam et memini in sanctissimo concilio
            Sardicensisimiliter statutum, ut nemo alterius plebis hominemusurpet: sed si forte erit
            necessarius, petat a collega suo,et per consensum sui episcopi habeat.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VII</head>
          <head type="question-title">. Sine litteris commendaticiis extra suam ecclesiam clericus
            non ministret.</head>
          <p>Item ex Concilio Calcedonensi, [c. 13.]Extraneo clerico et lectori extra suam ciuitatem
            sinecommendaticiis litteris proprii episcopi nusquam penitusliceat ministrare.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VIII</head>
          <head type="question-title">. De eodem.</head>
          <p>Item ex sermone S. Augustini ad populumS®. Hortamur Christianitatem uestram, ut iuxta
            sanctorumcanonum instituta, in ecclesiis a uobis fundatis aliundeueniens presbiter non
            suscipiatur, nisi a uestrae fuerit ecclesiae episcopo consecratus, aut ab eo per
            commendaticiaslitteras suscipiatur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IX</head>
          <head type="question-title">. Absque formata clerici peregrini non suscipiantur.</head>
          <p>Item ex Concilio Antioceno, [c. 7.]Nullum absque formata*, quam Greci epistolamdicunt,
            suscipi peregrinorum clericorum oportet.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
