<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO VII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO VII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c2q7">
        <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e103">QUESTIO VII.</head>
        <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e109"> I. Pars. Quod uero laici in accusatione episcoporum non sint
          audiendi, Euaristus Papa testatur, dicens [Episcopis perAegyptum, epist. II.] </p>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e117" type="question-title"> Laici in accusatione episcoporum
            recipiendi non sunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e120"> Non est a plebe aut uulgaribus hominibus arguendus uel
            accusandus episcopus, licet sit inordinatus, quia pro meritis subditorum disponitur a
            Deo uita rectorum. Ideo istadico, quia insidiator bona sepissime solet conuertere
            inmalum, et in electis ponit maculam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e129" type="question-title"> Laicus clericum non
            accuset.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e132"> Item Siluester Papa [in epilogo Concilii Romani.]Nullus
            laicus crimen audeat clerico inferre. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e137">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e139">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e142" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e145"> Item Marcellus Papa [ad Episcopos orientales, ep. II.] Laico
            non liceat quemlibet clericum accusare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e151">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e154" type="question-title"> Anathematizatus sacerdotes
            accusare non potest . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e157"> Item lulius Papa [in decretis, c. 36.]In sancta Nicena
            Sinodo statutum est, ut nemo anathematizatus in nostra suscipiatur accusatione, nec
            illi, qui </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e160"> no$ in sua accusatione nolunt recipere, cum nos super illos
            sciamus a Domino constitutos, non illos super nos, etsicut maior non potest a minore
            iudicari, ita nec colligari, quia rarum est omne quod magnum est. Portamus oneraomnium,
            qui grauantur, quin imo hec portat in nobis B.Petrus apostolus, cuius uice fungimur
            legatione, et cuiusregula informamur, quatinus eius fulti auxilio nunc et inperpetuum ab
            omnibus tueamur aduersis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e166">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e169" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e172"> Item Eusebius [ad Episcopos Galliae, epist. I.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e175"> Laicos non accusasse episcopos hactenus obseruatum et
            constitutum est, quia non sunt eiusdem conuersationis, etoppido eis quidam existunt
            infesti, quippe cum uita eorum et conuersatio debeat esse secreta et a laicorum actibus
            remota, nec ab his inpeti debent, qui eorumcastitatem et grauitaten* nolunt imitari,
            maxime cum eosin suis nolunt recipere accusationibus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e179">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e181">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e184" type="question-title"> Nec clerici in accusatione
            laicorum, nec laici in accusatione clericorum sunt recipiendi . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e187"> Item Fabianus Episcopus urbis Romae cunctis fidelibus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e190"> Sicut sacerdotes uel reliqui clerici a secularium laicorum
            excluduntur accusatione, ita illi ab istorum sunt excludendi et alienandi criminatione,
            et sicut illi ab istis, ita et isti ab illis non recipiantur, quoniam sicutDomini
            sacerdotum segregata debet esse conuersatio abeorum conuersatione, ita et litigatio,
            quia seruumDei s non oportet litigare. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e193"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e197"> C. VII. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e200"> Item ex Concilio Maguntino*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e203"> Decretum est, ut presbiteri suos plebeios et accusare et
            attestimoniare possint. Si autem neglexerint, sui gradus periculo subiacebunt.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e209">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e212" type="question-title"> Laici clericos accusare non
            debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e215"> Item Clemens [ad Iacobum, epist. I.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e218"> Sacerdotes et reliqui ministri ecclesiae omnisque plebs
            episcopos suos diligere debent, et eorum preceptis obedire, etiamsi aliter (quod absit)
            agant, nisi in fide erra-uerint. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e221"> [C. IX.]Idem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e225"> Qualis condempnatio eis inmineat, qui in patres peccant, </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e228"> diuina scriptura ostendit. Si enim Cham, quia non operuit
            pudenda patris, maledictus est, multo ampliori condem-pnatione digni sunt qui patribus
            legatione Dei fungentibuscontumeliam inferunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e231"> Gratian. Personae inferiorum ordinum in superiorum
            accusatione recipiendae non sunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e234"> Unde Siluester Papa [in epilogo Concilii Romani]; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e238">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e240">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e243" type="question-title"> Minores non debent accusare
            maiores.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e246"> Clericus aduersus exorcistam, exorcista aduersus acoli-tum,
            acolitus aduersus subdiaconum, subdiaconus aduersus diaconum, diaconus aduersus
            presbiterum, presbiter aduersus episcopum accusationem dare aut testimoniumferre* non
            ualet, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e251">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e253">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e256" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e259"> Item Zepherinus Papa [ad Episcopos Siciliae, ep. I.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e262"> Summorum quispiam minorum accusationibus non inpetatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e266">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e268">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e271" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e274"> Item Anacletus Papa , [epist. III.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e277"> Sententia Cham filii Noe dampnantur qui suorum doctorum Uel
            prepositorum culpam produnt, ceu Cham, qui uerenda patriis non opueruit, sed ridenda
            mon-strauit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e281">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e283">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e286" type="question-title"> Oues pastorem suum , nisi a fide
            exorbitauerit , accusare non possunt™. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e289"> Item Eusebius Papa [ad Episcopos Alexandriae, ep. II.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e292"> Oues, que suo pastori commissae sunt, eum nec reprehendere
            (nisi a fide exorbitauerit), nec ullatenus accusare possunt, quia facta pastorum oris
            gladio feriendanon sunt, quamquam reprehendenda recte uideantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e295"> II. Pars. Gratian. His auctoritatibus probatur , quod
            subditi , siue sint laici siue clerici , prelatos suos accusare nonpossunt. Verum de
            criminosis et de infamibus lioc intelligendumest , qui uitam Prelatorum suorum parati
            sunt reprehendere , nonimitari: quod ex uerbis An aci e ti datur intelligi , qui ait**.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e299">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e301">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e304" type="question-title"> Quare laici non audiantur in
            accusatione episcoporum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e307"> Laici in accusatione episcoporum audiendi non sunt, quia
            oppido quidam eis infesti sunt, et indignum est ut abeis accusentur, qui eorum
            grauitatem nolunt imitari. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e311">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e313">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e316" type="question-title"> Sacerdotes non nisi a uiris
            idoneis et probatis accusari possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e319"> Item [Anacletus ad Episcopos Italiae, epist. II.]Accusatio
            quoque eorum, super qua nos consulereuoluistis, non nisi ab idoneis et probatissimis
            uiris, qui etsuspicionibus et sceleribus careant, fieri debet, quia etDominus sacri
            corporis sui tractatores a uilibus et reprobiset non idoneis personis infamari noluit,
            nec calum-pniari, sed ipse proprio flagello peccantes sacerdotes atemplo eiecit. Unde
            liquet, quod summi sacerdotes, idest episcopi, a Deo sunt iudicandi, non ab humanis,
            autprauae uitae hominibus lacerandi, sed potius ab omnibusfidelibus portandi, ipso
            Domino exemplum dante, quoniam per se ipsum, et non per alium uendentes etementes eiecit
            de templo sacerdotes. §. i.s Nullus enim(ut reor) inuenitur inter nos, qui uelit seruum
            suum ab alioquam a se iudicari. Quod si presumptum fuerit, aut multaindignatione ipse
            irascitur, aut potius uindictam* queritsuper eum. §. 2. Unde et Dominus ait per
            Prophetam.„Qui uos tangit, tangit pupillam oculi mei.“ Et paulopost. §. 3. Si
            detractores quorumcumque grauiter iudi-cantur, et in perditionis laqueum cadunt, multo
            magis lacera-tores et detractores atque accusatores famulorum ™ Dei dampnantur, et in
            baratrum (nisi se correxerint, %t per eorum satisfactionem condignam egerint
            penitentiam)indubitanter uadunt, et uindicibus flammis exuruntur.§. 4. Hec et alia
            periculosa considerantes apostoliconstituerunt p, ne facile conmouerentur, aut
            lacerarentur, ueD accusarentur columpnae sanctae ecclesiae Dei, que apostoli et
            successores eorum non inmerito dicuntur.Sed si quis aduersus eos uel ecclesias eorum
            conmotusfuerit aut causam i habuerit, prius ad eos recurrat karitatisstudio, ut
            familiari colloquio ea sanent conmoniti, quesananda sunt, et karitatiue emendent que
            iuste emendandaagnouerint. Si autem aliqui eos prius, quam hec egerint, lacerare,
            accusare uel infestare presumpserint, excommunicentur et minime absoluantur, antequam
            per satisfactionem (ut iam dictum est) condignam egerint penitentiam, quoniam iniuria
            eorum ad Christum pertinet, cuius legatione funguntur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e323">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e325">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e328" type="question-title"> Communione priuetur, qui primati
            ?* aduersus episcopum conqueritur prius , quam eum familiariterconuenerit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e331"> Item Alexander , [epist. I. c. 3.]Si quis erga episcopum uel
            auctores ecclesiae quamlibet querelam iustam se habere crediderit, nonl° prius </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e334"> f mmates aut alios adeat iudices, quam ipsos, a quibus se
            esum existimat familiariter conueniat, non semel, sed sepissime, ut ab eis aut suam
            iustitiam accipiat, aut excusationem. Si autem secus egerit, ab ipsis etab aliis
            communione priuetur tamquam apostolorum Patrumque aliorum contemptor. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e339">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e341">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e344" type="question-title"> Nisi opinione discussa non
            audiantur accusatores episcoporum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e347"> Item Eu ari s tu s Papa [Episcopis per Aegyptum, ep. II.]Si
            qui sunt uituperatores aut accusatores episcoporumuel reliquorum sacerdotum, non oportet
            eos a iudicibusecclesiae audiri, antequam eorum discutiatur estimationissuspicio uel
            opinio, qua intentione, qua fide, qua temeritate, qua uita, qua conscientia, quoue
            merito, si pro Deo, aut prouana gloria, aut pro inimicitia, uel odio, aut cupiditateista
            presumpserint. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e351">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e353">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e356" type="question-title"> Maiores natu non accusent qui non
            sunt rectae fidei et conuersationis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e359"> Item Calix tu s Papa [ad Episcopos Galliae, ep.
            II.]Querendum est in iudicio, cuius sit conuersationiset fidei is, qui accusat, et is,
            qui accusatur, quoniamhii, qui non sunt rectae fidei ac conuersationis, etquorum uita
            est accusabilis, et quorum fides etlibertas nescitur, non permittuntur maiores natu
            accusare. Neque uiles personae in eorum recipiantur accusatione. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e363">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e365">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e368" type="question-title"> Absque duobus uel tribus testibus
            non recipiatur episcoporum accusatio . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e371"> Item Sixtus Papa [II. ad Episcopos Hispaniae, ep.
            II.]Accusatio episcoporum non est facile recipienda, dicenteDomino: , , Non suscipias
            uocem mendacii.“ Et Apostolus inquit, aduersus presbiterum inscriptionem non recipiendam
            absque duobus uel tribus idoneis testibus. Sihec de presbiteris uel ceteris fidelibus
            sunt precauenda, quanto magis de episcopis? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e375">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e377">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e380" type="question-title"> Pro sola conuentione episcopi non
            submoneatur aliquis a communione.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e383"> Item ex Concilio Aurelianensi [I. c. 8.]Si quis ab episcopo,
            uel de ecclesiae, uel deproprio iure crediderit aliquid repetendum, si nichil con-uicii
            aut criminationis obiecerit, eum pro sola conuentionea communione ecclesiae non liceat
            submoueri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e387">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e389">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e392" type="question-title"> Quare subditi prelatos suos
            reprehendere non possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e395"> Item Euaristus Papa, [epist. II.]Sunt nonnulli, qui
            prepositos suos peruerse reprehendunt, si uel parum ipsis molesti extiterint. </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e398"> Gratian. Ex his omnibus datur intelligi, quod illi ab
            accusatione remonentur, qui non affectione karitatis, sed prauitate suae actionis uitam
            eorum diffamare et reprehendere querant. §. i. Quod uero premissis auctoritatibus
            criminosi prohibeanturab accusatione Prelatorum, testatur Augustinus in lib. Soliloqui- </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e401"> orum, ita dicens: </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e405"> . • </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e409">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e411">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e414" type="question-title"> Non omnes subditi, sed criminosi
            tantum prohibentur accusare prelatos.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e417"> Presumunt prelati non debere se reprehendi uel accusari, pro
            eo, quod canones non eos passim constituunt accusandos.Quod tamen negatur solum
            criminosis, cum de reprehendendo ueritas ipsa constituat: „Si male locutussum,
            testimonium perhibe de malo.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e420"> Gratian. Opponitur huic distinctioni: Ipsi sacri canones
            distinguunt, in quo casu pastores sint accusandi a subditis, dicentes:„Ouespastores suos
            non accusent nec reprehendant, nisi afide exorbitauerint. Ecce in quo casu sint
            accusandi a subditis: in aliis autem minime. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e423"> III. Pars. §. ‘i. Huic oppositioni sic respondetur:
            Distinctio illa canonum de criminosis et infamibus intelligitur. Oues enim criminosae et
            infames pastorem suum accusare uel reprehendere non possunt , nisi a fide exorbitauerit
            . Ceterum si afide exorbitauerit , tanta est labes illius criminis, quod ad
            eiusaccusationem et serui aduersus dominum, et quilibet criminosiet infames aduersus
            quemlibet admittuntur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e427"> Unde Dionisius Papa [ad S eu erum Episcopum, epist. II.]*
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e432">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e434">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e437" type="question-title"> Infames hereticos accusare non
            possunt*.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e440"> Alieni erroris socium, uel a sui uoluntarie propositi
            tramite recedentem, aut sacris Patrum regulis et constitutionibus non obedientem
            suscipere non possumus nec debemus, nec inpetere recte credentes uel sanctorum Patrum
            sanctionibus obtemperantes permittimus, quia infames omnesesse censemus, qui suam aut
            Christianam legem preuari-cantur , aut apostolicam uel regularem postponunt libenter
            auctoritatem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e444">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e446">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e449" type="question-title"> Christianos accusare uel in eos
            testificari non possunt qui fidem acceptam deseruerunt . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e452"> Item ex Concilio T oli et ano IV. [c. 63.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e455"> Non potest erga homines esse fidelis qui Deo extiterit
            infidus. Iudei ergo, qui dudum Christiani effecti sunt, etnunc in Christi fide
            preuaricati sunt, ad testimonium dicendum admitti non debent, quamuis esse seChristianos
            annuncient, quia, sicut in fide Christi suspectisunt, ita in testimonio humano dubii
            habentur. Infirmari oportet eorum testimonium, qui in fide falsi docentur, nec eis est
            credendum, qui ueritatis a se fidem abie-cerunt. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e459">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e461">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e464" type="question-title"> Heretice Iudex uel pagani
            Christianos accusare non possunt *. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e467"> Item Gaius Papa [Felici Episcopo]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e470"> Pagani, uel heretici, siue Iudei non possunt Christianos
            accusare, aut uocem infamationis eis inferre. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e473"> Gratian. In hoc capitulo decernitur, ut heretici non
            in-petant recte credentes. Unde econtra intelligitur, quod heretici ah hereticis inpeti
            possunt . Item a tramite sui propositi uoluntarierecedentes non possunt
            inpetereseruantes limitem suae professionis.Ex hoc datur intelligi, quod recedentes a
            suo proposito similiterrecedentes criminari possunt. Item non obedientes
            sanctionibusPatrum santorum non possunt accusare obtemperantes sacris constitutionibus.
            In quo similiter intelligitur, quod inobedientibus inobedientes accusare licet. Unde
            generaliter colligitur, quod in accusatione equalitas fidei et conuersationis inter
            accusantem etaccusatum semper consideranda est, ut is, qui accusat, uel par, uelsuperior
            inueniatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e477"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e480"> C. XXVI. Hereticus hereticum accusare et contra eum
            testificari potest. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e483"> Item Nouellarum constit. nouella 45. in fine. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e486"> Si hereticus contra hereticum litiget, liceat cuiuis eorum
            hereticum testem adducere. Sin autem orthodoxus contrahereticum litiget, pro orthodoxo
            quidem etiam hereticitestimonium ualeat: contra orthodoxum autem solius orthodoxi
            testimonium ualeat. §. i. Orthodoxis autem litigantibus ad testimonium nulliheretico
            pateat aditus.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e489"> Gratian. Sed queritur, si flagitiosissimus catholicus possit
            conuenire hereticum de alio crimine, quam de heresi? Huic questioni ita respondetur: In
            quo hereticus inferior est , uidelicet inregula fidei, in eo a malo catholico accusari
            potest. In quo autemsuperior fuerit , uidelicet in conuersatione uitae, in eo a
            flagitiosissimo conueniri non potest. §. 1. Item quod dicitur, pastores prosuis actibus
            magis sunt tollerandi quam corrigendi , dupliciterintelligitur, uel quia a criminosis
            tollerandi sunt et non corrigendi, unde ibi$ subinfertur, quia pro meritis subditorum
            de-prauatur sepe uita rectorum. Quorum ergo merito {Deo permittente) uita rectorum
            deprauatur, ab eis potius sunt tollerandi, quam corrigendi. Vel quia sunt quidam, qui
            sepe deserunturpublicis documentis, et crimen, quod intendunt, probare nonualent. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e492"> De quibus Augustinus ait in omelia de penitentia [c. 12.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e496">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e498">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e501" type="question-title"> Que publicis documentis probari
            non possunt tolleranda sunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e504"> Plerique* boni uiri propterea sufferunt aliorum peccata, et
            tacent, quia sepe deseruntur publicis documentis, quibus ea, que ipsi sciunt, iudicibus
            probarenon possunt. </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e507"> IV. Pars. Gratian. De his etiam illud Anacleti intelligitur
            : „ Sententia Cliam filii Noe dampnantur, qui suorum doctorum uel prepositorum culpam
            produnt ceu Cham, qui patrispudenda non operuit, sed ridenda monstrauit. Hacenim
            auctoritate subditi non prohibentur ab accusatione, sed aproditione. Aliud enim est
            prodere, aliud accusare. Prodit quinon probanda defert: accusat qui reo presente crimen
            iudici offert, probaturus quod intendit. Cham solus uidit pudenda patris , etideo per
            eum intelliguntur, qui, cum sint soli conscii criminumsuorum prelatorum, atque ideo eos
            accusare non possunt, uitam tamen eorum infamando aliis ridendam offerunt. §. 1.
            Itemobicitur, quod subditi et religiosi prelatos suos accusare nonpossunt. Legitur enim
            in Exodo quod Maria soror Aaron, queprima post transitum maris rubri sumpto tympano
            ymnum cantare meruit , postea murmurans in Moysen, eo quod Ethiopissamduxerat in uxorem,
            a Domino lepra percussa est. §. 2. Item inUb . Regum legitur, quod cum Dauid fugeret a
            facie Saul, latuit in spelunca, in quam cum Saul diuertisset ad purgandumuentrem, Dauid
            precidit oram clamidis eius, quod se fecisse posteagrauiter doluit et uehementer
            penituit. Saul a Domino eratreprobatus, et ex inuidia Dauid persequebatur, ut eum
            mortitraderet. Dauid erat uir humilis et mitis, Sauli a Dominosubstitutus, per Samuelem
            unctus in regem, sed tamen, quia precidit oram clamidis Saulis , grauiter fleuit, cum a
            Saule solaamminisiratione unctionis superaretur. Unde datur intelligi, quodsubditi,
            quamuis religiosi sint, prelatos suos criminosos accusare non possunt. Nam per Saulem,
            qui uentrem purgabat, prelati intelliguntur , qui malitiam cordez conceptam in
            opusproducunt. Item legitur in libro Regum , quod cum archaDomini reduceretur de Gabaa
            in Hierusalem , bubus recalcitrantibus archa inclinata est , cui dum Oza Leuites manum
            adhiberet , ut eam erigeret , a Domino percussus interiit. Per archamintelliguntur
            prelati, per Ozam subditi, per inclinationem archaecasus Prelatorum intelligitur , per
            illum, qui manum adhibuit, intelliguntur reprehendentes uel accusantes uitam doctorum,
            qui aDomino percussi intereunt. §. 3. His ita respondetur: Verumest , per archam
            significari prelatos, et per Ozam subditos.Illud uero falsum est, quod per inclinationem
            archae significeturcasus Prelatorum. Aliud est enim inclinari uel descendere, aliud
            cadere. Legitur enim quod saluator noster se inclinauerit, sicut quando digito scribebat
            in terra; et de montibus frequenterdescenderit, in quos ascendebat, ut uel pernoctaret
            in oratione , uelut discipulos in monte altiora doceret precepta, uel ut ^ turbas
            fugiens ex altitudine montis eas respicere et libere posset docere , Inclinatio uel
            descensio humilitatem significat, qua spiritualesnonnumquam carnalibus condescendunt, et
            eorum infirmitaticonpatiuntur , iuxta illud Apostoli ; Quis infirmatur, et egonon
            infirmor Hos etiam significauerunt angeli, quos Iacobuidit in scala descendentes. De his
            etiam per Prophetam dicitur: „inclinauit celos , et descendit. Per archam ergo
            inclinatam intelliguntur i, qui subditorum culpas misericorditer portant , et eorum
            infirmitati humiliter conpatiuntur. Undebene dicitur, quod bubus recalcitrantibus archa
            inclinata est.Boues quippe recalcitrantes subditos significant suis doctoribusnon
            obedientes, quibus dum prelati conpatiuntur, quasi bubusrecalcitrantibus archa
            inclinatur . Leuita, qui manum adhibuit, significat illos, qui misericordiae
            conpassionem in prelatis suisreprehendunt, eosque in seueritatis amaritudinem erigere
            uo-lunt. Unde bene Leuita ille Oza dicitur; Oza quipperobustus interpretatur . Illi enim
            robusti dicuntur, quia dum de sua iustitia presumunt, misericordiam peccantibusnegandam
            putant, et inpendentes reprehendunt. Unde a Domino percussi intereunt, quia sine
            misericordia iudicium eritillis, qui nolunt fieri P misericordiam delinquentibus. Cuiper
            Salomonem dicitur : , , Noli esse nimis iustus, quia estiustus qui perit in iustitia
            sua.“ Sic et illud Moysi intelligitur. Per Moysem enim prelati intelliguntur, per
            Ethiopissam peccatores designantur. Moyses Ethiopissam uxoremducit, cum quilibet
            Predicator peccatorem sibi copulat, ut ex eo </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e510"> sobolem bonorum operum Deo gignere ualeat. Hanc copulam dum
            Maria, id est subditi, reprehendunt, lepra peccati inficiuntur.Vel per Mariam synagoga
            intelligitur, que in Moysem, id est in Christum, murmurauit, quia Ethiopissam, id est
            ecclesiam, degentibus sibi copulauit, quos lepra perfidiae et erroris sordidosfecit. Non
            ergo his auctoritatibus subditi prohibentur ab accusatione Prelatorum q, sed monentur,
            ne reprehendant misericordem conpassionem eorum. §. 4. Item per Saulem
            prelatiintelligantur, et per Dauid subditi. Saul purgans uentrem eossignificat, qui
            malitiam corde conceptam foras in opus producunt.Sed in precisione clamidis non
            significatur ** reprehensiopeccati. Per clamidem enim regni potestas intelligitur.
            Hancprecidit, qui prelatum sententia dampnationis ferit, quod nullisubditorum licet.
            Facta enim pastoris oris gladio, id estsententia dampnationis, a subditis ferienda non
            sunt. Hinc est , quod Ieronimus ait super Marcum de pontifice, qui scidituestimenta sua.
            Scissio uestis scissionem significat sacerdotii, quod in proximo erat scindendum, et
            auferendum Iudeis. Velper Dauid significantur, qui, nequiciam suorum Prelatorumuidentes,
            maiora eorum peccata contempnunt, minima uero etleuia, quasi extremam oram clamidis
            precidentes, reprehendere etlacerare satagunt. Vel quia Saul solus diuertit in
            speluncam, inqua Dauid solus *** latebat. §. 5. Idem super hocpotestintelligi, quod de
            Cham dictum est, qui solus uidit pudendapatris, que non operuit, sed ridenda monstrauit.
            Hac itaqueauctoritate non inhibetur subditis accusare prelatos, si accusabiles fuerint.
            §. 6. Item probatur, quod subditi prelatos suosaccusare non possunt, etiam si religiosi
            fuerint. Infames enimsunt eo ipso, quod suorum doctorum uitam reprehendere
            conantur.Infames enim sunt (ut canonum tradit auctoritas ) omnes, qui in patres
            armantur, et qui doctorum suorum uitam reprehendunt uel accusant. Nullus autem infamis
            in accusatione Prelatorum est audiendus, nisi forte a fide exorbitauerit , ut
            supradictum est. Cum ergo subditi eo ipso, quod in accusationem Prelatorum prosiliunt,
            infames efficiantur, infamibus autem copiaaccusandi denegetur, patet, quod subditi
            prelatos suos accusarenon possunt. §.7. His ita respondetur; Omnes prelati non
            proprelatis habentur; nomen enim non facit episcopum, sed uita. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e514"> Unde Gregorius Ianuario Episcopo scribit, [lib. VII. Indict.
            2. epist. i.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e518">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e520">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e523" type="question-title"> Quem etas, non uita seniorem
            facit, grauiter increpandus est . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e526"> Paulus dicit: „ Seniorem ne increpaueris.“ Sed heceius
            regula in eo est obseruanda, cum culpa seniorissuo exemplo non trahit ad interitum corda
            iuniorum. Ubiautem senior iuuenibus exemplum ad interitum prebet, ibidistricta
            increpatione feriendus est. Nam scriptum est:„ Laqueus iuuenum omnes uos/ et rursus
            „Maledictus puer* centum annorum/ </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e530">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e532">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e535" type="question-title"> Dignitas non facit episcopum, sed
            uita.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e538"> Item Ieronimus ad Eliodorum, [epist, I. de laude uitae
            solitariae.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e541"> Non omnes episcopi sunt episcopi. Attendis Petrum, ludam
            considera. Stephanum suscipis, Nicolaum respice. §. i. Non facit ecclesiastica dignitas
            Christianum. Cornelius centurio adhuc ethnicus donosancti Spiritus mundatur, presbiteros
            Daniel puer iudicat. §. 2. Non est facile stare in loco Petri, et Pauli°gtenere locum,
            iami cum Christo regnantium.§. 3. Infatuatum sal ad nichilum prodest, nisi utproiciatur
            foras et a porcis conculcetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e546">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e548">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e551" type="question-title"> Vita episcopi, non nomen
            reuerentiam meretur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e554"> Item Augustinus in omelia F/. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e557"> Non omnis, qui dicit: Pax uobiscum, quasicolumba audiendus
            est. Corui de morte pascuntur.Hoc columba non habet; immo de frugibus terrae uiuit,
            innocens est eius uictus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e561">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e563">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e566" type="question-title"> Docti ab indoctis, clerici a
            laicis quandoque merito reprehenduntur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e569"> Item B e da in II. epistola Petri$*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e572"> Secuti sunt uiam Balaam ex Bosor, qui mercedem iniquitatis
            amauit, correptionem uero habuit suaeuesaniae. Sub-iugale mutum quod hominis uoce
            loquens prohibuitprophetae insipientiam. Plerumque heretici tam stulta dogmata, tam
            execranda proferunt sacramenta, ut etiam hebetumsensus pagai&gt;orum, et qui ratione
            diuinae agnitionis omnimodis carent, illorum detestentur insaniam, illorum distorta et
            Deo contraria itinera sanius sapiendoredarguants. Et (quod peius est) nonnumquam
            multicatholicorum in tantum mercedem amant iniquitatis, utetiam docti ab indoctis,
            clerici a laicis merito redarguantur, qui iure conparantur prophetae, qui uerbis
            asinaecontra naturam loquentis corripitur, nec tamen a propositopraui itineris
            retardatur. Quibus etiam aptissime nomencongruit ciuitatis, de qua Balaam uenisse
            perhibetur. Bosornamque carneus siue in tribulatione * interpretatur. Nequeenim alia
            magis causa luxuriosis existit, uerbum ue-ritatis amore pecuniae uel desideriorum
            temporaliumadulterare, quam quia carnis se concupiscentiismanciparunt. Sed et nomen
            ipsius Balaam, quiuanus populus, siue precipitans eos, interpretatur, talibusconuenit.
            Qui enim agnitam uiam ueritatis sponte deserunt?, quid nisi uanus populus sunt? Quid
            etiam q, </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e575"> in* precipitium suos mergunt auditores, quibus non
            salutaria, que corrigant, sed que illos delectent erronea predicant? De quibus apte
            subditur; „Hii sunt fontes sineaqua, et nebulae turbinibus exagitatae, quibus
            caligotenebrarum reseruatur.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e579"> Gratian. Quia ergo non omnes episcopi sunt episcopi,
            presbiteri a Daniele puero indicantur, sal infatuatum a porcisconculcatur, et qui dicit:
            Pax uobiscicm, plerumque noncolumba °, sed coruus reputatur: patet , quod non semper
            prooffitio uel auctoritate personae ab accusatione est cessan- dwm, imo contra prauos
            est agendum, cum omnis personacriminaliter peccans alteretur, et (ut ita dicam ) capite
            minorlegibus censeatur . Qui enim facit peccatum seruus est peccatitam in pena quam in
            culpa. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e582"> Unde Augustinus^*: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e586">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e588">C, XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e591" type="question-title"> Qui susceptum offitium non
            administrat, non est episcopus, sed canis inpudicus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e594"> Qui nec regiminis in se rationem habuit, nec sua delicta
            detersit, nec filiorum crimen correxit, canis inpudicus dicendus est magis, quam
            episcopus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e597"> Gratian. Quibus ergo Ieronimus, Augustinus, Gregorius
            auferunt nomen columbae, episcopi , senioris^, nonne etpriuilegium est auferendum
            dignitatis °, ut possint a subditis reprehendi ? Unde scriptura dissimulans priuilegium
            prauaesenectutis ait: , , Maledicius, non senior, sed , , puer centumannorumP Aparet
            ergo, quod e 7 Zi ex accusatione Prelatorum infames fiunt, qui eorum uitam reprehendere
            et lacerareconantur, qui locum sui regiminis non nomine tantum, sed uita etmoribus
            tenent. Alii autem potius laudabiles fiunt ex accusationePrelatorum suorum , quam
            infames. Item, quod dicitur: „ Maiorum quispiam minorum accusationibus non inpetatur,
            minoresnon intelligendi sunt dignitate, sed uita . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e600"> Unde Ieronimus ait de Paulo super epistolam ad Galatas *;
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e604">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e606">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e609" type="question-title"> Maiores et minores non dignitate,
            sed uita intelligi oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e612"> Paulus Petrum reprehendit, quod non auderet, nisi se non
            inparem sciret. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e615"> Gratian. Hoc non de offitio ecclesiasticae dignitatis, sed
            de puritate uiiae et sanctitate conuersationis intelligitur . Solus enimPetrus inter
            apostolos primatum gerebat . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e618"> Hinc Augustinus ait ad Ieronimum, [epist. XIX. prope finem]
            : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e622">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e624">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e627" type="question-title"> Non episcopi nomen, sed uita
            maiorem facit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e630"> Quamquam secundum uocabula, que usus obtinuit, episcopatus
            sit presbiterio maior, Augustinustamen Ieronimo minor est. </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e633"> : C, XXXV. Episcopi licet sint pares meritis, gradu tamen
            dignitatis differunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e636"> Idem lib. II. de unico baptismo [contra Donatistas, cap. i.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e640"> Puto, quod sine ulla sui contumelia Ciprianus episcopus
            Petro apostolo conparatur, quantum attinet ad martirii coronam. Ceterum magis uereri
            debeo, ne in Petrum contume*liosus existam. Quis enim nescit illum principatum
            aposto-latus cuilibet episcopatui preferendum? Sed etiamsidistat cathedrarum gratia, una
            est tamen martirum gloria.Jtem : Cum Petrus a Paulo posteriore corrigitur, etpacis atque
            unitatis uinculo custodito ad martiriumpromouetur, quanto facilius et fortius quod per
            uniuersaeecclesiae statuta firmatum est uel unius episcopi auctoritati, uel unius
            prouinciae concilio preferendum est? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e644">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e646">C. XXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e649" type="question-title"> Non in honore, sed in ueritate
            filius equatur uel preponitur patri. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e652"> Idem [tractatu XXX. in Ioannem, in fine.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e655"> Queritur pater de malo filio, queritur filius de duro patre.
            Seruamus honorificentiam, patri que debetur afilio . Non equamus filium patri in honore,
            sed preponi-musc filium patri in ueritate, et sic tribuimus honorem debitum, ut non
            perdat equitas meritum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e660">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e662">C. XXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e665" type="question-title"> Equales fuerunt meritis, licet
            gradu differentes, Petrus et Paulus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e668"> Item Ambrosius [sermone LXVI. de natali Petri et Pauli.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e671"> Beati Petrus et Paulus eminent inter uniuersos apostolos, et
            peculiari quadam prerogatiua precellunt; uerum inter ipsos quis cui preponatur incertum
            est. Puto enim illosequales esse meritis, qui equales sunt passione, etsimili eos fidei
            deuotione uixisse, quos simul uidemus admartirii gloriam peruenisse. S. i. Non enim sine
            causafactum putamus, quod una die, uno loco, sub unopersecutore passi sunt. Una die, ut
            ad Christumpariter peruenirent; uno in loco, ne alteri Roma deesset;sub uno persecutore,
            ut equalis crudelitas utrumque constringeret. Dies ergo pro merito, locus pro gloria,
            persecutordecretus est pro uirtute. Et in quo loco martirium s tandem pertulerunt? In
            urbe Roma, que principatum et caputobtinet nationum, scilicet ut ubi caput
            superstitionis erat, illic caput quiesceret sanctitatis, et ubi gentilium
            principeshabitabant, illic ecclesiarum principes morerentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e674"> V. Pars. Gratian. Item penitentes, bigami, sacerdotes
            accusare non possunt. Unde generaliter colligitur, quod quicumque sacerdotes non sunt
            uel essedi non possunt, in sacerdotesaccusationem uel testificationem proferre non
            possunt . </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e678"> Unde Fabianus ait [epist. II. ad Episcopos orientales]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e682">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e684">C. XXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e687" type="question-title"> Qui sacerdotes esse non possunt,
            sacerdotes accusare non ualent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e690"> Ipsi apostoli, et eorum successores statuerunt, ut
            sacerdotes Domini non accusent, nec in eos testificentur, quisui ordinis non sunt nec
            esse possunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e694">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e696">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e699" type="question-title"> Sacerdotes accusare uel in eos
            testificari non ualent, qui ad sacerdotium eligi prohibentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e702"> Item Damasus Papa [ad Stephanum Archiepiscopum, epist. III.
            c. 3.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e705"> Testes* absque ulla infamia aut suspicione, uel manifesta
            macula, et uerae fidei plenitudine** instructi esse debent, et tales, quales ad
            sacerdotium eligere diuina iubetauctoritas. Quoniam sacerdotes (ut antiquorumtradit
            auctoritas) criminari non possunt, neque in eostestificari, qui ad eundem non debent,
            nec possunt prouehihonorem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e708"> Gratian. Sic et illud Siluestri intelligitur: , , Laicus*^
            non accuset clericum, eic. id est, qui in inferiori gradu constitutiad superiorem
            ascendere non possunt, in superioribus agentesaccusare non debent. §. 1. Ecce , ostensum
            est, quid respondeatur auctoritatibus et argumentis, quibus subditi ab
            accusationepraelatorum uidebantur repellendi . Nunc demonstrandum est, quibus rationibus
            probentur recipiendi, et quid contra respondeatur a prelatis. Christus, qui erat pastor
            pastorum, ouibus suis, de quibus ait : , , Non sum missus, nisi ad oues, que perierunt,
            domus Israel, etc.* inter obprobria et uerbera, que patiebaturab eis, ait*^: „Si male
            locutus sum, testimonium perhibe demalo . Item : „Quis ex uobis arguet me de peccato tAt
            quicumque ad testificandum in aliquem uel ad arguendumadmittuntur, ad eundem accusandum
            admitti possunt. Cum ergooues, ut aduersus pastorem suum testimonium ferant, et ut
            ipsum(si possunt) reprehendant, admittantur, patet, quod subditi possuntaccusare
            prelatos suos. §. 2. His ita respondetur: Christus, quamuis esset pastor suarum ouium,
            quas uerbo et exemplo pascebat, tamen quantum ad offitiorum distributionem (ex qua hodie
            inecclesia alii presunt aliis, unde quidam prelati quidam subditiuocantur) in populo
            illo pastorale offitium non gerebat.Mistica enim et uisibili unctione nec in regem, nec
            in sacerdotemunctus erat, que solae ** in illo populo personae prelaturaenomen sibi
            uendicabant Non ergo ex hac auctoritate subditiprobantur admittendi in accusatione
            Prelatorum, sed tantumostenditur, quod auditores eos reprehendere possunt , et in
            eostestificari, qui cum ofpiia ecclesiastica non habeant, uerbo tamenet exemplo
            quoscumque ualent lucrari Deo satagunt. §. 3. Respondetur et aliter. Aliud, est, quod de
            rigore cogimur seruaredisciplinae, aliud, quod admittitur ex perfectionis
            consideratione.Christus Iudeos ad se arguendum admisit perfectione humilitatis, non
            seueritate iuris . Si enim legis rigore essent admissi, hacauctoritate criminosi et
            infames in accusatione religiosorum essent, recipiendi, cum essent sceleratissimi, qui,
            de Christi nece tractantes, innocentem condempnare uolebant. Hoc ergo exemplo prelatinon
            coguntur recipere subditos in accusatione sui, sed permittuntur. §. 4. Item Paulus
            Petrum reprehendit, qui princepsapostolorum erat. Unde datur intelligi, quod subditi
            possuntreprehendere prelatos suos, si reprehensibiles fuerint. Sed hocfacile refellitur,
            si, unde sit reprehensus, aduertitur. Petruscogebat gentes iudaizare, et a ueritate
            euangelii recedere, cumIudeis gregem faciens, et a cibis gentilium latenter se
            subtrahens.Par autem est in se a fide exorbitare, et alios exemplo uel uerboa fide
            deicere. Hoc ergo exemplo non probantur prelati accusandi a subditis, nisi a fide forte
            exorbitauerint, uel alios exorbitare coegerint. §. 5. Item cum Petrus intrasset ad
            Cornelium, conquesti sunt fratres, qui erant in Iudea, et reprehenderunt eum, quia ad
            gentilem diuertisset. Ecce, quod prelati iure possuntreprehendi a subditis. </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e712"> Sed huic oppositioni B. Gregorius respondit, dicens
            [Theoctistae Patriciae, lib. IX. epist. 39-]*: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e716">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e718">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e721" type="question-title"> Petrus a fidelibus interrogatus,
            cur ad gentes intrasset non ex potestate respondit, sed humiliter rationem reddidit , </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e724"> Petrus potestatem regni acceperat, et tamen idem apostolorum
            primus querimoniae contra eum a fidelibusfactae, cur ad gentes intrasset, non ex
            potestate offitii, (quaosset dicere, oues pastorem suum non accusent nec repre-endant, )
            sed auctoritate diuinae uirtutis, qua gentilesacceperant Spiritum sanctum, respondit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e727"> Gratian. Cum ergo Petrus potuit ex offitio repellere
            querelas, sed noluit, non hoc exemplo coguntur prelati suscipere reprehensionem
            subditorum. Ex hac etiam humilitatis dispensatione intelligitur illud Leonis /F.*
            Lodowico Augusto : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e731">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e733">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e736" type="question-title"> Inperiali iudicio Apostolicus
            emendare** promittit, si quid erga subditos iniuste commisit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e739"> Nos, si inconpetenter aliquid egimus, et in subditis iustae
            legis tramitem non conseruauimus, uestro ac missorum uestrorum cuncta uolumus emendare
            iudicio, quoniamsi nos, qui aliena debemus corrigere peccata, peiora committimus, certe
            non ueritatis discipuli, sed (quod dolentesdicimus) erimus pre ceteris erroris magistri.
            Inde magnitudinis uestrae magnopere clementiam inploramus, ut talesad hec, que diximus,
            perquirenda missos in his partibusdirigatis, qui Deum per omnia timeant, et cuncta
            ^quemadmodum si uestra presens fuisset inperialis gloria) ailigenterexquirant, et non
            tantum hec sola, que superius diximus, querimus ut examussim exagitent, sed siue minora,
            siueetiam maiora illis sint de nobis indicata negotia, ita eorumcuncta legitimo
            terminentur examine, quatinus in posterumnichil sit, quod ex eis indiscussum uel
            indiffinitum remaneat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e742"> VI. Pars. Gratian. Item, cwm Balaam ariolus iret ad
            maledicendum populum, angelus Domini asinae, cui insidebat, in uia se obposuit,
            euaginatoque gladio eam ab itinere conpescuit, quam dum ille uerberibus affligeret, in
            uocem prorupit, et prophetae uesaniam redarguit. Si ergo animal mutum angelica uirtute
            prophetae insipientiam reprehendit , multo magis subditipossunt accusare prelatos suos.
            §. 1. His ita respondetur. Verumest, quod per asinam subditi significantur**^, et ** per
            Balaamprelati; non tamen hoc exemplo probantur prelati accusandi a subditis, sed
            subditis tantum forma datur humiliter renitendi prelatis, si forte eos ad malum cogere
            uoluerint; Balaam namque asinamurgens, ut ad maledicendum populo ** Dei eum ueheret,
            significateos, qui uerberibus et cruciatibus a subditis exigunt, ut eis in malofautores
            et coadiutores existant. Sed quia angelus, quilibet uidelicet Predicator, euaginato
            gladio, aperte scilicet predicato timoreet horrore**^ futurae uindictae, a consensu
            alienae maliciae illosreuocat, licet eis in uocem*** conquestionis prorumpere et
            prelatis </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e745"> suis dicere: Cur nos uerberibus affligitis? cur nobis
            iniuste irasci-mini? numquid uobis aliquando inobedientes fuimus, nisi nunc, cum ad
            malum cogimur ? Videte illum, qui prohibet ab incepto.Non ergo hinc prelati probantur
            accusandi a subditis. §. 2. Itemcum Dauid adulterium et homicidium commisisset, missus
            est aDeo Nathan propheta, ut eum redargueret. Ecce, quod prelati suntarguendi et
            reprehendendi a subditis. §. 3. Sed notandum est, quodduae sunt personae, quibus mundus
            iste regitur, regalis uidelicet etsacerdotalis. Sicut reges presunt in causis seculi,
            ita sacerdotesin causis Dei. Regum est corporalem inrogare penam, sacerdotum spiritualem
            inferre uindictam. Dauid, ergo, etsi ex regaliunctione sacerdotibus et prophetis preerat
            in causis seculi, tamensuberat eis in causis Dei. Unde reges a prophetis et sacerdotibus
            ungebantur et eorum oblatione peccata regum expiabantur. §. 4. Sicuti ergo Achaz^ a
            Domino lepra percussusest , qui sacerdotum offiXia usurpare uoluit, sic sacerdotibus
            etprophetis regum offitia usurpare non licuit. Nathan ergo propheta, cum regem
            redarguit, suum executus est offitium, in quoerat rege superior, non usurpauit regis
            offitium, in quo erat regeinferior; monuit eum, ut per penitentiam peccata sua expiaret,
            nontulit in eum sententiam, qua tamquam adulter et homicida mortiaddiceretur. §. 5. Sic
            et B. Ambrosius^* inper at oremus ex-communicauit, et ab ecclesiae ingressu prohibuit.
            §. 6. Sicutenim non sine causa iudex gladium portat, ita non sine causaclaues ecclesiae
            sacerdotes accipiunt. Ille portat gladium aduindictam malefactorum, laudem uero bonorum,
            isti claues habentad exclusionem excommunicandorum et reconciliationem penitentiam Hoc
            ergo exemplo subditi probantur reprehendendi aprelatis, non prelati a subditis. §. 7.
            Item Daniels nulla legitima potestate functus iudices a populo constitutos de falso
            testimonio conuicit, et conuictos dampnauit. Constat ergo, quodnullam potestatem
            habentes possunt redarguere dignitatibus sublimatos. §. 8. His ita respondetur. Miracula
            (e£ maximeueteris testamenti ) sunt admiranda, non in exemplum nostraeactionis trahenda.
            Multa enim tunc concedebantur, que nuncpenitus prohibentur. Tunc enim Samuel Agag
            pinguissimum regem Amalech in frustra^ conscidit; nunc nulli ecclesiasticorumiudicium
            sanguinis agitare licet. Tunc Finees Iudeum coeuntem cum Madianita interfecit, et
            reputatum est ei m iustitiam;hodie sacerdotibus in perniciem sui uerteretur offitii.
            Exemploergo Danielis non solum accusandi uel redarguendi, sed etiamiudicandi potestatem
            subditi sibi in prelatos uendicarent, si illudin argumentum nostrae actionis liceret
            assumi , quod nulla umquam auctoritate permittitur. Magis ergo ex hoc facto
            daturintelligi, quod in nonissimis temporibus suscitaret Deus spiritumpueri iunioris,
            illius uidelicet , de quo per Prophetam dicitur:, Puer natus est nobis , “ et iterum; ,
            , Ecce puer meus, quiiudices iniquitatis, scribas scilicet et Phariseos, falsis
            criminibusSusannam, id est ecclesiam, accusantes et ream adulterii pronun-ciantes, eo
            quod Christum sequeretur, conuinceret et condempnaret. §. 9. //em Ieronimus ** refert in
            libro uirorum illustrium, quod Damasus Papa a subditis de adulterio accusatus cum
            quadraginta duobus episcopis se purgauit °.§. 10. Item Simacus </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e749"> Papa, in Romana Sinodo dignitate sua expoliatus , prius
            statui pristino^^l reddi decernitur, ut tunc ueniret ad causam, et si ita recte
            uideretur, accusantium propositionibusresponderet. Digna res uisa est maximo numero
            sacerdotum, atque^ mereretur effectum, e/ cum postmodum ordinaretur, quomodo esset
            accusandus, prefatus Papa, ut causam diceret, occurrebat; sed ab emulis esP™ inpeditus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e752"> Item Gregorius Papa * ait de se ipso: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e756">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e758">C. XLII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e761" type="question-title"> Redarguendi se licentiam B.
            Gregorius aliis prestat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e764"> Si quis super his nos redarguere uoluerit, uel extra
            auctoritatem nos facere contenderit, ueniat ad sedem apostolicam, ut ibi ante
            confessionem B. Petri me-cum iuste decertet, quatinus ibi unus ex nobis sententiam
            suscipiat suam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e767"> Gratian. Ex his omnibus colligitur, quod subditi possunt
            reprehendere et accusare prelatos suos. Sed sicut de Christodictum est, quando Iudeis
            dixit: „Si male locutus sum, etc; itade istis intelligendum est, quod suo exemplo
            prelatis dederuntfacultatem recipiendi subditos in accusatione^®* sui, sed noncoegerunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e770"> [C. XLIII.] Item®**. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e774"> Paulus Deaclinae^sb ciuitatis episcopus accusatur a subditis
            de lapsu carnis, conuincitur, deponitur, alter loco eius substituitur. Poc an ex
            dispensatione accusati, an ea; rigoreiuris sit factum, ex registro Gregorii ad Iohannem
            Episcopum [primae Iustinianeael cap. CCZF//., potest perpendi ubi ait *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e779">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e781">C. XLIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e784" type="question-title"> Paulus Deaclinae®* ciuitatis
            episcopus subditorum accusatione conuictus deponitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e787"> Lator Nemesion ad nos ueniens indicauit, quod Paulus
            Deaclinae ciuitatis episcopus, inter alia mala in corporalicrimine lapsus, a suis
            clericis accusatus atque conuictus, episcopali sententia depositus est; postea, cum
            auxilio secularium ueniens, episcopatum more predonis ingressus est, ablatisque rebus
            ecclesiae dilectissimum Nemesion latorempresentium sibi substitutum ab eo proiecit, et
            adsummam iniuriam ac necem pene perduxit. Fraternitasitaque uestra hec omnia curet
            addiscere, et quecumqueecclesiae abstulit omni mora uel excusatione cessante reddere
            conpellat. Si uero nichil ecclesiae, sed proprium sedixerit abstulisse, (quamuis graue
            et iniquum fuerit, ut nona uobis, uel a metropolitano eius hoc petierit, sed temerario
            ausu agere presumpserit, ) uerum tamen si quid proprium tulit, sub fraternitatis uestrae
            debet examine constaresi uerum est. Sed et illud diligenter querendum est, siquid male
            de rebus dilapidauit ecclesiae, ut ex eo, quodnunc abstulit, illud reformare ac
            satisfacere modis omnibusconpellatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e790"> Gratian. Hoc dicto*&gt;® non in accusatores uel depositores
            ulciscitur, sed in depositum ulterius prosequitur, ut si ultra adepiscopatum aspirare
            temptauerit , modis omnibus repellatur, et ad agendam penitentiam perennem in monasterio
            * detrudatur . Quem ergo Gregorius ad episcopatum aspirantem modisomnibus repellit, quem
            graui penitentiae subicit, patet, non suadispensatione, sed canonum censura a subditis
            accusatum^s et </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e793"> conuictum. Et ut iam non exemplis, sed legibus agamus,
            uiden-dum est, quid Gregorius scribat Innocentio* et reliquis Episcopis Sardiniae, [lib.
            VII. Indict. 2. epist. 8.] ita dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e797">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e799">C. XLV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e802" type="question-title"> Quod subditi prelatos suos
            accusare possunt^*.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e805"> Metropolitanum uestrum in aliquo postponere non presumatis,
            excepto si (ut non optamus) contra eundem uos habere aliquid causae contingat, ut ob
            hocsedis apostolicae iudicium petere debeatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e809">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e811">C. XLVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e814" type="question-title"> Vitam Prelatorum subditi nulla
            simulatione negligant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e817"> Item b uniuersis Episcopis Concilii Vizachii [lib. X. epist.
            37.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e820"> Sicut (inquit laudabile discretumque est reuerentiam et
            honorem exhibere prioribus, ita rectitudinis et Deitimoris est, si qua in eis indigent
            correctione, nulladissimulatione postponere, ne totum (quod absit) corpusmorbus inuadat,
            si languor non fuerit curatus in capite.Quedam* enim de primate uestro Clementio ad nos
            perlata sunt, que quoniam ita grauia sunt, ut transire indis-cussa nullo modo &amp;
            debeant, fraternitatem uestram hortamur, ut cum omni sollicitudine ac uiuacitate
            ueritatisindagare multis modis debeatis illata, et si sunt ut auditasunt, ultione
            canonica resecentur. §. 1. Ammonemus autem, ut non cuiuscumque personae gratia, non
            fauor, nonquodlibet blandimentum quemquam uestrum ab hisque nunciata sunt nobis molliat,
            uel a ueritate excutiat, sedsacerdotaliter ad inuestigandam ueritatem uos propter
            Deumaccingite. Nam si quis in hoc piger aut negligens esse presumpserit, dictis
            criminibus apud Deum se nouerit esse participem, cuius zelo ad perscrutandas subtiliter
            nefandi facinoris causas non mouetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e823"> Gratian. Hec si quis specialia, et e# his generalem regulam
            colligi non oportere contendit, audiat, quid Gelasius c. WF//.* dicat, omnibus clericis
            cuiuscumque ordinis itascribens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e827">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e829">C. XLVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e832" type="question-title"> Clerici excessus sui episcopi
            auribus deferant Romani Pontificis. </head>

          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e835"> Quapropter nec clericorum quisquam apostolicaeoffensae se
            confidat futurum inmunem, si in his, que salubriter sequenda deprompsit auctoritas
            apostolica, siueepiscopum, siue presbiterum, seu diaconum uideritexcedentem, et non
            protinus ad aures Romani Pontificis deferre curauerit, probationibus dumtaxat
            conpe-tenter exhibitis, ut transgressoris ultio fiat ceterisinterdictio delinquendi. Sin
            uero, modis omnibus eritunusquisque pontificum ordinis et honoris sui elisor, si cui
            clericorum uel auditui totius ecclesiae hec puta-uerit subprimenda. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e839">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e841">C. XLVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e844" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e847"> Item . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e850"> Si cpiid in ecclesia dampni, aut in his, que sunt
            preceptionis nostrae* prohibita, pontificem uestrumuideritis admittere, mox nostris
            auribus relatione signate, ut quid fieri debeat censeamus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e854">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e856">C. XLIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e859" type="question-title"> Clerici aut laici sine
            examinatione ad episcoporum accusationem non admittantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e862"> Item ex Concilio Calcedonensi, [c. 21.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e865"> Clericos aut laicos passim* accusantes et sine probatione
            episcopos aut clericos ad accusationem non recipiendos decernimus, nisi prius
            discutiatur eorum estimatio-nis opinio**. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e870">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e872">C. L</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e875" type="question-title"> Quelibet persona episcopos aut
            alios accusans, monstranda documentis inferat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e878"> Item ex Sinodo Romana . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e881"> Si quis episcopus, aut diaconus, uel quilibet clericus 569 b
            apud episcopos (quia alibi non oportet) a qualibet persona accusati fuerint, quicumque
            fuerit ille uir, siue sublimis honoris, siue alterius dignitatis, quihoc genus
            illaudabilis intentionis arripuerit, noueritdicenda* probationibus, monstranda
            documentis sedebere inferre. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e885">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e887">C. LI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e890" type="question-title"> Sacerdotes non accusent qui ad
            eundem ordinem prouehi non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e893"> Item Damasus Papa Stephano Archiepiscopo, </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e896"> [epist. III. cap. 3.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e899"> Sacerdotes (ut antiqua tradit auctoritas) criminari non
            possunt, nec in eos testificari, qui ad eundem nondebent nec possunt prouehi honorem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e903">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e905">C. LII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e908" type="question-title"> Nisi inreprehensibiles in maiorum
            accusatione non recipiantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e911"> Item Yginus Papa, [epist. I.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e914"> Criminationes maiorum natu per alios non fiant, nisi per </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e917"> ipsos, qui crimina intendunt, si tamen ipsi digni et
            inrepre-hensibiles aparuerint, et actis publicis docuerint omni se suspicione carere et
            inimicitia, et inreprehensibilemfidem habere ac conuersationem ducere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e921"> Gratian. Colligitur itaque ex his omnibus, quod subditi in
            accusatione Prelatorum sunt admittendi. Nunc uidendum est, anmonachi in accusatione
            episcoporum sint audiendi? AdrianusPapa [in capitulis c. 31.] uidetur eos ab accusatione
            remouere, ita dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e925">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e927">C. LIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e930" type="question-title"> Monachi sacerdotes accusare uel in
            eos testificari non possunt °. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e933"> Placuit eorum accusandi sacerdotes et testificandi in eos
            uocem obstruere, quos non humanis* uocibus, sed diuinis mortuos esse scimus, quia
            funestam uocempotius interdici quam audiri oportet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e936"> Gratian. Item in Concilio Calcedonensi [c. 4.]precipitur, ut
            ecclesiasticas actiones monachi attrectare nonpresumant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e940">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e942">C. LIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e945" type="question-title"> Monachi in accusatione non sunt
            audiendi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e948"> Item Pelagius Papa [II. Episcopis Italiae.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e951"> Nullus monachus talia usquam arripiat, nec secularia aut
            ecclesiastica negotia perturbare presumat, quia mortua est in talibus vox eorum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e954"> Gratian. Sed aliud est, quod ex presumptione assumitur
            temeritatis: aliud, quod ex necessitate geritur karitatis. Monachienim ex presumptione
            episcopos accusare non possunt: ex karitatepossunt. Unde et in canonibus precipitur, ut
            cubicularii episcopisint uel religiosi clerici, uel electi monachi, ut de eius uita
            testimonium dicere possint. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e958"> VII. Pars. §. 1. Item illud Eleuterii Papae [in epist. ad
            Galliae prouincias] omnibus generaliter dicitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e962">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e964">C. LV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e967" type="question-title"> Consentire conuincitur, qui, cum
            possit^, peruersis negligit obuiare . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e970"> Negligere, peruersos cum possis perturbare, nichil est aliud
            quam fouere. Nec caret scrupulo societatisoccultae qui manifesto facinori desinit
            obuiare. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e973"> Item Ieronimus tam de se, quam de aliis monachis in primo
            prologo bibliotecae * scribit, dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e978">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e980">C. LVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e983" type="question-title"> Ecclesiae parum prodesse
            conuincitur eius uita, qui destruentibus non resistit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e986"> Sancta quippe rusticitas solum sibi prodest, et quantum ex
            uitae merito edificat ecclesiam Christi, tantum nocet, sidestruentibus non resistat. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e990">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e992">C. LVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e995" type="question-title"> Subditi uicia Prelatorum
            reprehendere studeant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e998"> Item Gregorius *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e1001"> Ammonendi sunt subditi, ne plus quam expedit sint subiecti,
            ne, cum student plus quam necesse est hominibussubici, conpellantur eorum uicia
            uenerari. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e1004"> Idem generali Sinodo presidens dixit, [c. 2.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e1008">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e1010">C. LVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e1013" type="question-title"> Clerici siue electi monachi sint
            cubicularii episcopi. . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e1016"> Cum pastoris uita in exemplo debeat esse discipulis,
            plerumque clerici qualis in secreto sit uita sui pontificis nesciunt, quam tamen ,
            seculares pueri sciunt. De qua re presenti decreto constituimus, ut quidamex clericis,
            uel etiam ex monachis electi, in ministeriocubiculi pontificalis obsequantur, ut is, qui
            in loco regiminis est, tales habeat testes, qui ueram&amp; eius in secretoconuersationem
            uideant, et ex sedula uisione exemplum profectus sumant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e1019"> Item Virg ilio Episcopo Arelatensi, [lib. IX. ep. 49.]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e1023">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e1025">C. LIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e1028" type="question-title"> Prauos in sua societate episcopus
            habere non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e1031"> Peruenit ad nos, fratrem et coepiscopum nostrum Serenum
            Masiliensem prauos homines omnino in societate sua habere, ita denique, ut presbiterum
            quemdam, quipost lapsum in suis adhuc dicitur iniquitatibus uolutarifamiliarem habeat.
            Quod a uobis subtiliter est requirendum, et si ita constiterit, curae uobis sit nostra
            eum sic uicecorrigere, ut qui talem recipit non familiaritate fouere, sed discat potius
            ultione conprimere, et qui receptus estdiscat lacrimis peccata diluere, non iniquitatem
            in-mundiciis cumulare *. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q7-Dd1e1035">
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e1037">C. LX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q7-Hd1e1040" type="question-title"> Viros boni testimonii episcopi
            semper secum habeant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e1043"> Item Pascalis Papa. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e1046"> Episcopi lectioni et orationi uacent, et semper secum
            presbiteros et diaconos, aut alios boni testimonii clericoshabeant, ut secundum
            apostolum et sanctorum Patruminstituta possint inreprehensibiles inueniri. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q7-d1e1049"> Gratian. Item Iohannes Baptista, cum heremiticam uitam,
            duceret, scribas et Phariseos, sacerdotes et Lenitas ludeorum adse uenientes aspera
            increpatione redarguit. §. 1. Item excanonibus diffinitur^: , , Illi sacerdotes accusare
            possunt, qui adeundem gradum conscendere ualentA Cum ergo monachi adsacerdotii gradum
            laudabiliter pertingere ualeant, patet, quodet ipsi sacerdotes libere accusare possunt.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
