<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 6</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 6</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c26q6">
        <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e103"> QUESTIO 6</head>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e106"> Quod autem ab episcopo excommunicatus eo inconsulto ab alio
          reconciliari non possit , nisi forte per eius metropolitanumuel per summum Pontificem ,
          ratione et auctoritate probatur. Presbiteri namque potestatem excommunicandi uel
          reconciliandiab episcopis accipiunt , non episcopi a presbiteris , atque ideo
          excommunicatos a sacerdotibus reconciliare possunt , excommunicatos uero ab episcopis
          sacerdotes reconciliare non ualent . Reconciliatio namque penitentiam episcopale offitium
          est , nonsacerdotale . </p>
        <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e109"> Unde in Concilio Cartaginensi II. c. 3. Fortunatus Episcopus
          dixit: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e117" type="question-title"> Penitentiam reconciliatio ,
            erismatis et puellarum consecratio a presbiteris non fiat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e120"> 
            Si iubet sanctitas uestra, suggero. Nam memini, preterito
            concilio statutum, ut crisma, uel reconciliatio peni-tentium, nec non et puellarum
            consecratio a presbiteris non fiat. Si quis autem emerserit hoc faciens, quid de
            eostatuendum sit? Aurelius episcopus dixit: Audiuit dignatiouestra suggestionem fratris
            et coepiscopi nostri Fortunati, quid ad hec dicitis? Ab uniuersis episcopis dictum
            est:Crismatis confectio, et puellarum consecratio a presbiterisnon fiat. Reconciliare
            quemquam in publica missapresbitero non liceat. Hoc omnibus placet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e123">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e125">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e123">Puellarum tamen consecratio episcopo consulto per
            presbiterum fieri ualet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e126"> Unde in Cartaginensi Concilio III. [c 36.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e130">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e132">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e135" type="question-title"> Permissione episcopi uirgines
            consecrare presbiter ualet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e138"> Presbiter inconsulto episcopo uirgines non consecret;
            crisma uero numquam conficiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e148" type="question-title"> Nec diacono ministrare , nec
            penitentem in ecclesia benedicere presbitero licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e154"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q6-Rd1e157">Concilio Agatensi , [c. 43. et 44.] </ref>
            Ministrare diaconus, aut consecrare altare presbiternon
            presumat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e160">
            §. 1. Benedictionem quoque super plebemin ecclesia fundere, aut penitentem in
            ecclesia benedicerepresbitero penitus non licebit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e163">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e165">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e157">
            Ecce, quod ab episcopo excommunicatus per
            sacerdotem reconciliari non potest. Sed notandum est, quod reconciliatio alia est
            publica, alia priuata. Publica reconciliatio est, quando penitentes ante ecclesiae
            ingressum publice representan-tur, et per inpositionem manus episcopalis ecclesiae
            publicereconciliantur. Hec uidetur sacerdotibus esse prohibita. Undecirca finem illius
            capituli non simpliciter prohibentur penitentesreconciliare, sed in publica missa.
            Priuata uero reconciliatioest , quando de peccatis occultis penitentes uel in extremis
            agentesad gratiam reconciliationis accedunt Hec reconciliatio potestfieri per
            sacerdotem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e161"> Unde Euaristus Papa ait: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e167">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e170" type="question-title">Iussione episcopi presbiteri de
            occultis peccatis penitentes reconcilient.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e173"> Presbiteri de occultis peccatis iussione episcopi
            penitentes reconcilient, et, sicut supra premisimus, infirmantes absoluant et
            conmunicent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e179">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e182" type="question-title"> Si episcopus absens est, per
            presbiterum reconcilietur in periculo constitutus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e188"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q6-Rd1e196">concilio Cartaginensi II., [c. 4.]</ref> 
            Aurelius episcopus dixit: Si quisquam in periculo fuerit
            constitutus, et se reconciliari diuinis altaribuspetierit, si episcopus absens fuerit,
            debet utique presbiterconsulere episcopum, et sic periclitantem eius
            preceptoreconciliare. Quam rem debemus salubri consilio roborare. Ab uniuersis episcopis
            dictum est: Placet quodsanctitas uestra necessario nos instruere dignata est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e194">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e197" type="question-title"> Qui metu mortis reconciliatur
            conualescens sine conmunione penitenciae inpleat tempus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e203"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q6-Rd1e210">Concilio Martini Papae, [c. 82.]</ref>
            Si quis de corpore exiens nouissimum et necessarium
            conmunionis uiaticum expetit, non ei denegetur. Quod si in desperatione positus post
            acceptam conmunionem iterum sanus fuerit factus, tantum oratione particeps sit,
            sacramentum uero non accipiat, donec institutumpenitenciae inpleat tempus. Qui ergo in
            exitu mortissunt, et desiderant accipere sacramentum, cum consideratione et probatione
            episcopi accipere debent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e209">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e212" type="question-title"> Sine manus inpositione recedentes
            de corpore reconcilientur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e218"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q6-Rd1e224">Concilio Auras ico, [c. 3.]</ref> 
            Qui recedunt de corpore penitencia accepta, placuit sine
            reconciliatoria manus inpositione eis conmunicare , quod morientis sufficit
            reconciliationi secundum diffinitiones Patrum, qui huiusmodi conmunionem
            uiaticumcongrue, nominauerunt. Quod si superuixerint, stent inordine penitentium, ut
            ostensis necessariis penitenciaefructibus legitimam conmunionem cum reconciliatoria
            manus inpositione recipiant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e227">
            §. 1. Clericis quoque desiderantibus penitencia non est
            neganda. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e229">
            §. 2. Similitersubito obmutescens (prout statutum est) baptizari,
            autpenitenciam accipere potest, si uoluntatis preteritae testimonium aliorum uerbis
            habet, aut presentis in suo nutu.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e232">
            §. 3. Amentibus etiam quecumque pietatis sunt sunt
            conferenda. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e222">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e224">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e227" type="question-title"> Aliorum testimonio moriturus
            reconcilietur, si obmutuit uel in frenesim uersus est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e233"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q6-Rd1e246">Concilio CartaginensiIV., [c. 76.]</ref> 
            Is qui penitenciam in infirmitate petit, si casu, dum ad
            eum sacerdos inuitatus uenit, oppressus infirmitate obmutuerit uel in frenesim conuersus
            fuerit, dent testimonium qui eum audierunt, et accipiat penitenciam, et, sicontinuo
            creditur moriturus, reconcilietur per manus inpositionem, et infundatur ori eius
            eucharistia. Si super-uixerit, admoneatur a supradictis testibus peticioni
            suaesatisfactum, et subdatur statutis penitenciae legibus, quamdiu sacerdos, qui
            penitenciam dederit, probauerit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e24g">
            Item [c. 78.]: §. i. Penitentes, qui in infirmitate
            uiaticumeucharistiae acceperint, non se credant absolutos sinemanus inpositione, si
            superuixerint. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e238">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e240">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e243" type="question-title"> Cura et probatione episcopi
            morientes reconcilientur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e249"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q6-Rd1e262">Concilio Niceno, [c. 12.]</ref> 
            De his uero, qui recedunt ex corpore, antiquae legis regula
            obseruabitur etiam nunc ita, ut, si forte quis recedit ex corpore, necessario uitae suae
            non defraudetur uiatico. Quod si desperatus aliquis recepta conmunione superuixerit, sit
            inter eos, qui sola oratione conmunicant. De omnibus tamen his, qui a corporerecedunt, in
            dando eis conmunionem cura et probatio sit episcopi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e253">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e255">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e258" type="question-title"> Non est neganda reconciliatio
            his, qui tempore necessitatis eam inplorant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e264"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c26q6-Rd1e276">Leo Episcopus [ad Theodorum, ep. LXXXIX. al. XCI.]</ref> 
            His, qui in tempore necessitatis, et in periculiurgentis
            instantia presidium penitenciae, et mox reconciliationis inplorant, nec satisfactio
            interdicenda est, necreconciliatio deneganda, quia misericordiae Dei nec mensuras
            possumus ponere, nec 'tempora diffinire, apud quemnullas patitur uenire moras
            conuersio, dicente Dei spiritu per Prophetam: „Cum conuersus ingemueris, tunc saluus
            eris.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e279">
            §. 1. Quod si ita aliqua egritudine aggraiiati sunt, ut quod paulo ante poscebant sub
            presenti significare non ualeant, testimonia eisfidelium circumstantium prodesse
            debebunt s. Simul tamen et penitenciae, et reconciliationis beneficium consequantur,
            seruata tamen regula canonumpaternorum circa eorum personas, qui in dominica
            fidediscedendo peccauerunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e273">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e276" type="question-title"> Non respuatur eius oblatio, qui
            festinans ad penitenciam sacerdotem inuenire non potuit. ' </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e282"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q6-Rd1e292">Concilio Epanensi.</ref>
            Si aliquis fuerit mortuus, qui iam sit confessus, et
            testimonium habet bonum, et non poterat uenire adsacerdotem, sed preoccupauit eum mors
            in domo aut in uia, faciant pro eo parentes eius oblationem ad altare, et
            dentredemptionem pro captiuis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e296">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e29x">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e285">Ecce, quod episcopo precipiente penitentes de
            occultis peccatis, siue in periculo constituti per presbiterum possunt reconciliari. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e303">
            §. i. Sed si necessitate mortis peccator urgetur, et episcopus ita remotus est, quod eum
            presbiter consulere nonpossit, negabitur penitencia morienti? et beneficium
            reconciliationis non prestabitur penitentie quem conuersum Deus recipit adueniam, iuxta
            illud : „In quacumque hora peccator conuersusfuerit etc., et item : „ Conuertimini ad me
            in toto cordeuestro , et ego conuertar ad uos, ecclesia sibi reconciliarenegliget? quem
            intus Deus suscitauit ecclesia foris absoluere contempnet? dampnabit episcopi absentia
            quem gratia diuinaepresenciae illustrat per lauacrum regenerationisf
            Moriturissuccurritur etiam a laicis, si presbiteri defuerint . Cur ergobeneficio
            reconciliationis per presbiterum subueniri ei&amp; non poterit, si contigerit episcopum
            deesse? si secundum Augustinumq ui agens in extremis confitetur socio turpitudinem
            criminis fitdignus uenia ex desiderio sacerdotis, cur non similiter sit
            dignusreconciliatione ex desiderio episcopi qui sacerdoti non negat maculam sui reatus ?
            Item morientibus penitenciam negare presbiterinon debent. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e289"> Vnde Iulius Papa ait : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e293">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e295">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e298" type="question-title"> Reus est animarum presbiter, qui
            penitenciam morientibus abnegat?.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e301"> Si presbiter penitenciam abnegauerit morientibus, reus erit
            animarum, quia Dominus dicit: „ Quacumquedie conuersus fuerit peccator ad penitenciam,
            uita uiuet, et non morietur. “ Vera enim confessio in ultimo tempore potest esse, quia
            Dominus non solum temporis, sedetiam cordis inspector est, sicut latro unius penitencia
            momenti meruit esse in paradyso in hora ultimae confessionis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e304"> Item Celestinus Papa [in epist. II. ad Episcopos Galliae]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e308">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e310">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e313" type="question-title"> Penitencia morientibus non est
            deneganda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e316"> Agnouimus penitenciam morientibus denegari, nec illorum
            desideriis annui, qui obitus sui tempore hoc animae suae cupiunt remedio subueniri.
            Horremus(fateor) tantae inpietatis aliquem reperiri, ut de Deipietate desperet, quasi
            non possit ad se quouis temporeconcurrenti succurrere, et periclitantem sub onere
            peccatorum hominem redimere, quo se uelle expediri desiderat et liberari. Quid hoc,
            rogo, aliud estquam morienti mortem addere, eiusque animam suacrudelitate, ne absoluta
            possit esse, occidere? cum Dominus ad subueniendum paratissimus, inuitatad penitenciam,
            sic promittit s peccatori: „In quacumque hora etc., “  et item: „Nolo mortem
            peccatoris, sed ut conuertatur, et uiuat.“ Salutem ergohomini adimit quisquis mortis
            tempore penitenciam sibi denegauerit, et desperauerit de misericordia Dei, qui eum ad
            subueniendum morienti sufficereuel in momento posse non crediderit p. Perdidissetlatro
            in cruce premium ad Christi dexteram pendens, siillum unius horae penitencia non
            iuuisset. Cum esset inpena, penituit, et pro unius professione i sermonis habitaculum
            paradysi eo promittente promeruit. Veraergo ad Deum conuersio in ultimis positorum
            mentepocius est estimanda quam tempore, Propheta hocasserente taliter: , , Cum conuersus
            ingemueris, tuncsaluus eris.“ Cum ergo Dominus sit cordis inspector, quouis tempore non
            est deneganda penitencia postulanti, cum illi se obliget iudici, cui occulta omnia
            noueritreuelari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e337">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e339">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e319">Cui autem penitencia non denegatur , nec
            reconciliatio sibi deneganda est. Inconsulto ergo episcopo penitentem presbiter
            reconciliare non debet, nisi ultima necessitas cogat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e322"> Unde in Cartaginensi Concilio III. [c. 32.]. legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q6-Dd1e326">
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e328">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q6-Hd1e331" type="question-title"> Inconsulto episcopo penitentem
            presbiter non reconciliet , nisi ultima cogat necessitas . </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q6-d1e334"> 
            Presbiter inconsulto episcopo non reconciliet penitentem,
            nisi absente episcopo ultima necessitas cogat. Cuiuscumque penitentis publicum et
            uulgatissimum crimen est, quod uniuersam conmouerit urbem, anteabsidam ecclesiae ei
            manus inponatur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>