<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> DISTINCTIO III </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> DISTINCTIO III </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c33q3d3">
        <head xml:id="gd-p2c33q3d3-Hd1e103"> DISTINCTIO III </head>

        <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e106"> I. Pars. Hec de karitate breuiter scripsimus propter eos,
          qui penitenciam negant reiterari posse, asserentes, quod sicutkaritas semel habita numquam
          amittitur, ita penitencia semel uerecelebrata nulla sequenti culpa maculatur; si uero
          criminalis culpaillam aliquando sequitur, uera penitencia non fuit, nec ueniam a Domino
          inpetrauit. Quod ex diffinitione ipsius penitenciae, etmultorum auctoritatibus probare
          contendunt. </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e109"> Ut enim ait Ambrosius in quodam serm. Quadragesimae:</p>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d3-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d3-Hd1e114">[C. I.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e117"> „Penitencia est et mala preterita plangere, et plangenda
            iterum non conmittere , </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e120"> [C. II.] Idem in lib. [II.] de unica penit., [c. 10.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e123"> „ Repperiuntur * qui sepius penitenciam agendam putant,
            qui luxuriantur in Christo. Nam si uere in Christo penitenciam agerent, iterandam postea
            non putarent; quia , sicut unumbaptisma, ita unica ** est penitencia. Verum preteriti
            nossemper debet penitere peccati: sed hec delictorum leuiorum.At ego facilius inueni qui
            recte seruauerit innocentiam , quam qui congrue egerit penitenciam . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e126"> [C. III.] Item Augustinus [libro de dogmatibus
            ecclesiasticis, c. 54.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e130"> „ Satisfactio penitenciae est peccatorum causas excidere,
            nec earum suggestionibus aditum indulgere . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e133"> [C. IV.] Idem in lib. de penit., [c. 8.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e136"> „ Penitencia est quedam dolentis uindicta, puniens in se
            quod dolet conmisisse . Et infra [c. 19.]: §. 1. ,, Continue dolen-dum est de peccato:
            quod declarat ipsa dictionis uirtus.Penitere enim est penam tenere, ut semper in se
            puniat ulciscendoquod conmisit peccando. Pena enim proprie dicitur lesio, quepunit et
            uindicans quod quisque conmisit. Ille penamtenet, qui semper uindicat quod commisisse
            dolet . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e139"> [Gratian.] Penitencia itaque est uindicta semper puniens
            in se quod dolet conmisisse. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e142"> [C. V.] In eodem, [c. I3.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e145"> „Si Apostolus etiam peccata per baptismum dimissa
            continue plorat, nobis* super fundamentum Apostolorum positis quid preter plorarer
            estat? quid, nisi semper doler e in uitaf Ubienim dolor finitur, deficit et penitencia.
            Si autem penitenciafinitur, quid relinquitur de uenia ? Tamdiu enim gaudeat et speretde
            gratia, quamdiu sustentatur a penitencia. Dicit enimDominus: „ „ Vade, et amplius noli
            peccare . Non dixit: ne pecces, sed: nec uoluntas peccandi in te oriatur. Quodquomodo
            seruabitur, nisi dolor in penitencia continue custodiatur ?Hinc semper doleat, et de
            dolore gaudeat, et de doloris penitencia, si contigerit, semper doleat, et non satis
            sit, quod doleat,sed ex fide doleat, et non semper do luisse doleat .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e149"> [C. VI.] Item Gregorius in estiuum tempus, [id est homil.
            XXXIV. Euang.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e152"> ,,Penitenciam agere digne non possumus, nisi modum quoque
            eiusdem penitenciae cognoscamus. Penitenciam quippeest agere et perpetrata mala
            plangere, et plangenda non perpetrare. Nam qui sic alia deplorat, ut tamen alia
            conmittat,adhuc penitenciam agere aut ignorat, aut dissimulat. Quidenim prodest, si
            peccata quis luxuriae defleat, et tamen adhucauaritiae estibus anhelat ? Idem [lib. IX.
            epist. 39. ad Theo-ctistam]*: §. 1. „*$Y autem dicunt, pauci temporis penitenciam contra
            peccatum debere sufficere, ut iterum liceat ad peccatum redire, recte hos pastoris primi
            sentencia percutit, quiait!: „ „ Canis reuersus ad suum uomitum, et sus lota in
            uoluta-bro lutiMagna est enim contra peccatum uirtus penitenciae,sed si quis in eadem
            penitencia perseueret. §. 2. Penitenciamuere agere est conmissa plangere, sed iterum
            plangenda declinare . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e155"> [C. VII.] Idem [tract. CXXIV. in c. 21. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e158"> Iohannis.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e161"> „Productior est pena, quam culpa, ne parua putaretur
            culpa, si cum illa finiretur et pena. Ac per hoc uel ad demonstrationem debitae
            miseriae, uel ad emendationem labilisuitae, uel ad exercitationem necessariae patiendae
            temporaliterhominem detinet pena, quem iam ad dampnationem sempiternam reum non retinet
            ! culpa. §. i. Ira Dei non est uthominis, id est perturbatio concitati animi, sed
            tranquilla iustisuplicii constitutio </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e164"> [C. VIII.] Item Ioh annes Os aureum [in homilia de
            penitencia] . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e168"> „ Perfecta penitencia cogit peccatorem omnia libenter
            sufferre . Et infra: „In corde eius contritio *, in ore confessio, in opere tota
            humilitas. Hec est fructifera penitencia . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e171"> [C. IX.] Item Smaragdus [in expositione regulae S.
            Benedicti, c. 4.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e174"> ,,Ille penitenciam digne agit, qui* sic preterita mala
            deplorat, ut futura iterum non conmittat. Nam qui plangit peccatum 56 , et iterum
            admittit peccatum, quasi quis lauet laterem crudum: quem quanto magis abluerit , tanto
            magis lutumfacit “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e177"> [C. X.] Item Augustinus [hom. XLI.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e180"> „ Penitentes (si tamen estis penitentes, et non estis
            irridentes) mutate uitam, reconciliamini Deo, et uos ° cum catena pascetis.Qua, inquis,
            catena ? „„ Que ligaueritis in terra erunt ligataet in celo. Audis ligaturam, et Deo
            putas facere inposturam?penitenciam agis, genua figis, et rides , subsannas
            patiendamDei? Si penitenciam agis penitet ; si non penitet, penitensnon es. Si ergo
            penitet, cur facis quod male fecisti? si fecissepenitet , noli facere; si adhuc facis,
            certe non es penitens. “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e183"> [C. XI.] Item Ysidorus [lib. II.] de summo bono, [c. i6.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e187"> „ Irrisor est, non penitens, qui adhuc agit quod penitet,
            nec uidetur Deum poscere subditus, sed subsannare superbus; canisreuersus ad uomitum est
            penitens ad peccatum. Multi enimindesinenter lacrimas fundunt, et peccare non desinunt.
            Quosdam accipere lacrimas ad penitenciam cerno , et affectum penitenciae non habere,
            quia inconstantia mentis nunc recordatione peccati lacrimas fundunt, nunc uero
            reuiuiscente usu ea, quefleuerunt , iterando conmittunt. Ysaias de peccatoribusdicit:
            Lauamini, mundi estote. Lauatur, et mundus est, quiet preterito plangit, et flenda
            iterum non admittit. Lauatur , et non est mundus, qui plangit que gessit, nec deserit,
            effispost lacrimas ea, que fleuerat, repetitP </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e190"> [C. XII.] Item Augustinus in libro soliloquiorum *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e193"> „ Inanis est penitencia, quam sequens culpa coinquinat.
            Vulnus iteratum tardius sanatur, frequenter peccans et lugensueniam uix meretur. Nichil
            prosunt lamenta, si replicanturpeccata. Nichil ualet a malis ueniam poscere, et mala
            denuoiterare. Persiste ergo in confessione; esto in penitencia fortiterconfirmatus;
            uitam bonam, quam cepisti , tenere non deseras;propositum bonae uitae conserua iugiter.
            “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e196"> [C. XIII.] Item Gregorius in Pastorali [part. III.,
            admon. 31.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e199"> „Qui ° admissa plangunt, nec tamen deserunt, considerare
            sollicite sciant, quia flendo inaniter mundant* qui uiuendo senequiter inquinanffi, cum
            idcirco lacrimis se lauant, ut mundi adsordes redeant .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e202"> [C. XIV.] Item***. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e206"> „Qui admissa plangit, nec tamem deserit, penae gra-uiori
            se subicit, quia ipsam, quam flendo inpetrare potuit ueniam, contempnitP </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e209"> [C. XV.] Item± 00a. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e212"> „„ Lauamini, mundi estote. Post lauachrum enim mundus
            esse negligit quisquis post lacrimas uitae innocentiam non </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e215"> custodit. Et lauantur ergo, nec mundi sunt, qui con-missa
            flere non desinunt, sed rursus flenda conmittunt . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e218"> [C. XVI.] Item 106a. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e221"> ,,Baptizatur quippe a mortuo qui mundat se fletibus a
            peccato; sed post baptisma mortuum tangit qui culpas post lacrimas repetit .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e225"> [C. XVII.] Item in Moralibus, [lib. I. c. ult.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e228"> „ Incassum quippe bonum agitur, si ante terminum uitae
            deseratur, quia et frustra uelociter currit qui prius, quam ad metas ueniat, deficit. “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e231"> II. Pars. [Gratian.] Sed uerba diffinitionis non ad
            di-uersa tempora, sed ad idem tempus referuntur, uidelicet, ut tempore, quo deflet mala,
            que conmisit, non conmittat quod adhuceum flere oporteat. Quod ex subsequentibus uerbis
            eiusdemauctoritatis datur intelligi, dum dicitur : ,,Nam qui sic aliadeplorat, ut tamen
            alia conmittat, adhuc penitenciam agereaut ignorat, aut dissimulat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e234"> Hinc Augustinus in Enchiridion, [c. 70.]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e237"> [C. XVIII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e240"> „Sane cauendum est, ne quisquam existimet infanda illa
            crimina, qualia qui agunt regnum Dei non possidebunt, cottidieperpetranda, et elemosinis
            cottidie redimenda. In melius quippeest uita mutanda, et per elemosinas de peccatis
            preteritis estpropiciandus Deus, non ad hoc emendus quodammodo, ut easemper liceat
            inpune conmittere. Nemini enim dedit laxamentum peccandi, quamuis miserando deleat iam
            facta peccata, si nonsatisfactio congrua negligatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e244"> [C. XIX.] Item *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e247"> „ Qui uult ordinate dare elemosinam, a se ipso debet
            incipere, et eam sibi primum dare. Est enim elemosina opus misericordiaeuerissimae
            dictum de qua est: „„ Miser er e animae tuae placens Deo. Propter hoc renascimur, ut Deo
            placeamus </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e250"> [C. XX.] Item Ioliannes Crisostomus *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e253"> „ De cottidianis, breuibus , leuibusque peccatis, sine
            quibus hec uita non ducitur, cottidiana oratio fidelium satisfacit. Eorumenim est dicere
            : ,,,, Pater noster, qui es in celis, qui iampatri taliter sunt regenerati ex aqua et
            Spiritu sancto . Deletomnino hec oratio minima cottidiana peccata, delet et illa,
            aquibus uita fidelium etiam scelerate gesta, sed penitendo in melius mutata discedit,
            sic , quemadmodum ueraciter dicitur:„,, Dimitte nobis debita nostra, quoniam non desunt
            que dimittantur ita ueracitur dicatur: „„ Sicut et nos dimittimus debitoribus nostris ,“
            id est, fiat quod dicitur, quia et ipsa elemosina est ueniam petentibus omnino s
            ignoscere . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e256"> [C. XXI.] Item Pius Papa, [epist. I.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e259"> ,, Nichil prodest homini ieiunare, et orare, et alia
            religionis opera agere, nisi mens ab iniquitate reuoceturP III. Pars. [Gratian.] Ex
            persona huiuscemodipenitentisetiam illud Smaragdi intelligitur : „ Ille penitenciam
            digne agitetc. et illud Augustini ; „ Pcnitentes etc., et illud Ysidori: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e263"> „ Irrisor est, e/ non penitenset illud Ysaiae: „ Lauamini
            **mundi estote. Item et illud Soliloquiorum: „Inanis est penitencia. Similiter et illud
            Gregorii: ,, Qui admissaplangunt ,“ e/: „ Baptizatur a mortuo .“ Illud autem Ambrosii:„
            Repperiuntur etc., non secundum generalem, sed secundumspecialem consuetudinem ecclesiae
            de solempni penitencia dictumintelligitur, que apud quosdam semel celebrata non
            iteratur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e266"> Unde Augustinus scribit ad Macedonium, [ep. LIV.],: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d3-Dd1e270">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d3-Hd1e272">[G XXII.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e275"> „ Quamuis caute et salubriter prouisum sit, ut locus
            illius humillimae penitenciae semel in ecclesia concedatur, ne medicinauilis minus
            utilis esset egrotis, que tanto magis salubris est,quanto minus contemptibilis fuerit,
            quis tamem audeat Deo dicere:quare huic homini, qui post primam penitenciam rursus
            selaqueis iniquitatis obstringit , adhuc iterum parcis ?“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e278"> IV. Pars. [Gratian.] Hac auctoritate et illud Ambrosii </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e281"> determinatur, et iterum peccaturo per primam penitenciam
            ueniat dari monstratur; alioquin nequaquam iterum parceretDeus, qui nec dum pepercisset
            . „Satisfactio quoque peni </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e284"> tenciae , e/: „Vade, et amplius noli peccare ,“ eundem
            cum diffinitione intellectum habet . Illud autem, quod in libro de penitencia dicitur,
            de perfecta intelligendum est. Sicut enimkaritas alia est incipiens, alia est
            proficiens, alia perfecta: sicet penitencia alia est incipientium, alia proficientium,
            alia perfectorum. Sicut autem karitati, licet nondum perfectae, in baptismo datur uenia
            peccatorum, ut quamuis postea grauiter aliquissit peccaturus, tamen tunc intelligatur
            esse renatus, non aquatantum (sicut Iouinianus tradidit ), sed aqua et spirtu
            (sicutIeronimus contra eum scribit): sic et incipientium penitenciaeuenia non negatur,
            que quadam ratione perfecta dici potest, quiatoto corde gemit et dolet, licet* alia
            ratione potest dici inper-fecta, quia uon usque in finem duratura. §. i. Secundum
            primummodum perfectionis intelligitur illud Iohannis Oris aurei: ,, Perfecta penitencia
            etc. Iuxta secundum modum perfectionis illudAugustini intelligitur : „ Penitencia est
            uindicta semper puniensin se quod dolet conmisisse. Illud autem : „Si penitenciafinitur,
            nichil de uenia relinquitur, dupliciter intelligi potest. Sienim iuxta quorumdam
            sentenciam peccata dimissa redeunt, facileest inielligere, nichil de uenia relinquitur ,
            quoniam peccata,que prius erant dimissa, iterum replicantur. Sicut enim ille, quiex
            iusta seruitute in libertatem manumittitur, interim uereliber est, quamuis ob
            ingratitudinem in seruitutem postea reuoce-tur: sic et peccata uere remittuntur
            penitenti, quamuis ob ingratitudinem ueniae eisdem postea sit inplicandus. Si autem
            peccata dimissa non redeunt, dicitur nichil relinqui de uenia, quianichil sibi
            relinquitur de uitae mundicia, et spe eternae beatitudinis,quam cum uenia assecutus est.
            Sicut enim argento perfectepurgato nichil sui decoris relinquitur, si sequenti erugine
            fedatur,non tamen prima, sed subsequentius sordidatur: sic expiato perpenitenciam nichil
            de uenia dicitur relinqui, cum tamen iam nondeletis, sed adhuc expiandis coinquinetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e288"> V. Pars. §. 2. Quod autem per penitenciam non
            semeltantum, sed sepissime peccata remittantur, multorum auctoritateprobatur. </p>

          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e291"> Ait enim Ieronimus ad Rusticum de penitencia : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d3-Dd1e296">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d3-Hd1e298">[C. XXIII.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e301"> „„ Septies * cadit iustus, et resurgit . Si cadit,
            quomodo iustus? siiustus , quomodo cadit? sed iusti uocabulum non amittit qui per
            penitenciam semper resurgit. Et non solumsepties sed septuagies septies delinquenti, si
            conuertatur adpenitenciam, peccata donantur. „„ Cui plus dimittitur™, plusdiligit. “ “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e304"> [Gratian.] Dauid quoque per penitenciam adulterii simul
            et homicidii ueniam inpetrauit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e307"> De cuius penitencia in eodem libro Ieronimus ait : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d3-Dd1e311">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d3-Hd1e313">[C. XXIV.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e316"> „ Totam penitenciam peccatoris ostendit Psalmus
            quinquagesimus, quando ingressus est Dauid ad uxorem Uriae , et a Nathan propheta
            correptus respondit dicens : „ „ Pec-caui, statimque meruit audire: „„et Dominus
            abstulit a tepeccatum .““ Adulterio enim iunxerat homicidium, et tamen con-uersus ad
            lacrimas: „ „Miserere, “ ait , „ „mei Deus, secundummagnam misericordiam tuam.™ Magnum
            enim peccatummagna indiget misericordia. Unde iungit et dicit: „ „Multum laua me ab
            iniquitate mea, et a peccato meo munda me, quoniam iniquitatem meam ego agnosco , et
            peccatum s, meumcontra me est semper. Tibi soli peccaui, (rex enim , aliumnon timebat,)
            „„et malum coram te feci, ut iustificeris in sermonibus tuis, et uincas, cum iudicaris.
            Conclusit enim Deusomnia sub peccato, ut omnibus misereatur. Tantumque profecit^, ut
            dudum peccator et penitens transierit in magistrum ':„,,Docebo iniquos uias tuas, et
            inpii ad te conuertentur. Confessio enim et pulchritudo coram eo, ut qui fuerit peccata
            suaconfessus, et* dixerit: Corruptae sunt et conputruerunt^-cicatrices meae, feditatem
            uulnerum in sanitatis decorem con-mutet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e319"> [C. XXV.] Item Ambrosius in Apologia Dauid, [c. 2.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e322"> ,,Ille rex tantus ac potens ne exiguo quidem momento
            manere penes se delicti passus est conscientiam, sed prematuraconfessione atque inmenso
            dolore reddidit peccatum suum Domino. Et infra: §. i. „Denique Dominum dolor intimi
            mouet affectus, ut Nathan dicer et*: ,,„ Quoniam penituit te, etDominus transtulit
            peccatum tuum.“ Maturitas itaque ueniaeprofundam regis fuisse penitenciam declarauit,
            que tanti erroris offensam transduxerit . Et infra: §.2. ,,Sancti, quiconsummare pium
            certamen gestiunt, et currere cursum salutis,sicubi forte ut homines corruunt , naturae
            magis fragilitatequam peccandi libidine, acriores ad currendum resurgunt, pudoris
            stimulo maiora reparantes certamina, ut non solum nullumattulisse estimetur lapsus
            inpedimenium, sed etiam uelocitatisincentiua cumulasse. Ergo si currentium non soluitur
            cursus,cum aliqui forte ceciderint, non luctantium contentio, sedinoffensa manent
            certamina, quin etiam plerique post unumuel alterum lapsum gratia maiore uicerunt:
            quanto magisagonem pietatis ingressi non debent unius prolapsionis offensionecenseri,
            cum beatus sit qui se potuit reparare post lapsum ?“ Et infra [c. 4.]: §. 3* ,,Quod
            peccauit, condicionis est;quod supplicauit, correctionis lapsus conmunis, sed specialis
            confessio. Culpam itaque incidisse naturae est, diluisse™S uirtutis. Et infra [c. 13.] :
            §. 4. „Peccatum aut donatur, aut deletur, aut tegitur. Donatur per gratiam, deleturper
            sanguinem crucis, tegitur per karitatem; similiter et iniquitas,que estimatur habitudo
            mentis iniustae, licet Iohannes inepistola eum, gti* fecerit peccatum, e£ iniquitatem
            fecissedixerit . Peccatum est iniquitas, gtoa m peccato ipso iniquitas est.Tamen, ut
            nobis uidetur, peccatum opus est * </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e325"> iniquitatis, iniquitas autem operatrix culpae atque i
            delicti. Prius est ergo, af ipsa iniquitas deleatur, excidatur radix e* seminarium
            peccatorum k. Itaque quemadmodum intrans inanimam sapientis disciplina inprudentiam
            tollit, scientiaignorantiam: sic perfecta uirtus iniquitatem, et remissio peccatorum
            delet omne peccatum. “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e329"> [C. XXVI.J Item in eodem [c. 7.]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e332"> ,, Illud™ uero quam ammirabile™ est, gwod angelo ferienti
            plebem se obtulit , dicens : „„ Grex iste &lt;/wid feciP. fiat manus tua in me, et in
            domum patris mei. Quo facto statim sacrificio dignus iudicatus est qui absolutione
            estimabatur™ indignus. Nec mirum, si Zaii swa oblatione pro populo peccatisui adeptus
            est ueniam, cum Moyses , offerendo se Domino proplebis errore peccata diluerit™ . Texit
            igitur peccata sua,an non ? Sed &lt;/ais ftoc neget, cum e zpso Propheta docuerit™, quod
            remittantur iniquitates, tegantur peccata, noninputentur a Domino ?„„ Delictum meum
            agnosco </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e335"> iniusticiam meam non operui. Dixi, pronunciabo
            iniusii-ciam meam Domino, et tu dimisisti inpietatem cordis mei. ♦SV dixit:
            „,,pronunciabo , “ et ueniam meruit ante,quam pronunciaret; quanto magis, ubi de se
            pronunciauit dicens:„,, iniquitatem meam ego agnosco et delictum meum coram meest semper
            ,““ remissum est ei omne peccatum f licet specialiter de hoc™° Nathan propheta
            responderit P: „„EtDominus transtulit™peccatum tuum. Ergo et ™1 remissionem meruit
            iniquitatis, et texit karitate atque operuit peccatasua™, et texit operibus bonis, nec
            inputatum os£ ei peccatum,quia non fuit in eo dolus maliciae, sed lapsus erroris;
            denique™ non fuit inprobitatis estus, sed umbra misterii, et tamen confessus est
            delictum suum, agnouit iniquitatem, uidit lauacrum,et uidit, et credidit; dilexit
            multum, ut nimia karitate tegerequemuis posset errorem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e338"> VI. Pars. [Gratian.] Ecce, cuius penitencia hic
            con-mendatur, cui uenia etiam per Prophetam data monstratur, quamgrauiter postea
            deliquerit, populi multitudo prostrata ostendit.Achab quoque (ut Ieronimus contra
            Iouinianum scribit) rexinpiissimus, ut sentenciam Dei subterfugeret, et euersio
            domuseius differretur in posteros, ieiunio inpetrauit et sacco. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e341"> De quo ad eundem Rusticum scribit idem Ieronimus, dicens
            : </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e344"> [C. XXVII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e348"> „ Achab rex inpiissimus uineam Nabuthae cruore possedit,
            et, cum Iezabel, non tam coniugio sibi quam crudelitate coniuncta,Helyae increpatione
            corripitur, hec dicit Dominus: „„ Occidistiet possedisti, et iterum: „„In loco, in
            linxerunt canessanguinem Nabuthae, ibi lingent sanguinem tuum. Et Iezabelcanes comedent
            ante muros Iezrahel . Quod™ cum audissetAchab, scidit uestimenta sua, et posuit saccum
            super carnem suam,ieiunauitque et dormiuit in cilicio. Factusque esZ sermoDomini ad
            Helyam, dicens: Quoniam reueritus est faciem meamAchab, non inducam malum in diebus
            eius. Unum scelusAchab et Iezabel conmiserunt 266 a. tamen et conuerso ad penitenciam
            Achab pena differtur in posteros, et Iezabel in scelereperseuerans presenti condempnatur
            iudicio .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e351"> [C. XXVIII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e354"> Item Iohannes Crisostomus de reparatione lapsi, [epist.
            V. ad Theodorum lapsum.]:* </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e357"> „Talis, michi crede, talis est erga homines pietas Dei;
            talis nunquam spernit penitenciam, si ei sincere et simpliciterofferatur. Etiam si ad
            summum quis perueniat malorum, etinde tamen reuerti uelit ad uirtutis uiam, suscipit ,
            libenteramplectitur; facit omnia, quatinus ad priorem reuocet statum,quodque est adhuc
            prestantius et eminentius, etiamsi nonpotuerit quis explere omnem satisfaciendi ordinem,
            quantulam-cumque tamen et quamlibet breui tempore gestam non respuitpenitenciam;
            suscipit etiam ipsam, nec patitur quamuis exiguaeconuersionis perdere mercedem. Hoc enim
            michi indicat Ysaias,ubi de populo Iudeorum talia quedam dicit : „„ Propter peccatum
            modice conturbaui eum, et percussi eum, et auerti faciemmeam ob eo; et ™ contristatus
            est, et ambulauit tristis, etsanaui eum, et consolatus sum eum. Euidentius autem
            nobistestimonium dabit etiam rex ille inpius, qui cupiditatis suae quidem predam uxoris
            nequicia quesiuit, sed perturbatus ipsius sceleris inmanitate penituit, et cilicio
            circumdatus facinus suum fleuit,atque erga se ita Domini misericordiam prouocauit, ut a
            cunctis absolueret eum peccatis. Sic enim Deus ait ad Helyam : „„ Vidisti, quomodo
            conpunctus est Achab a facie meaf et™*quia fleuit in conspectu meo, non inducam mala in
            diebus eius. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e360"> [C. XXIX.] Item Gregorius,in omel. X. super Ezechielem,
            [in extremo.]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e363"> „ Sicut Achab rex iniquus a Propheta reprehensus, cum
            contra se diuinam sentenciam audisset, pertimuit, in magnomerore deprehensus est, ita ut
            Prophetae suo Dominus diceret : Nonne uidisti humilitatum Achab coram me? Quia </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e367"> ergo humiliatus est mei causa, non inducam malum in
            diebus eius. In quibus Domini uerbis pensandum est, quomodo ei inelectis suis meror
            amaritudinis placeat, qui amittere timentDeum si sic ei et in reprobo penitencia
            placuit, qui timebatperdere presens seculum; aut quomodo ei grata sit spontaneaafflictio
            pro culpis in eis, qui placent, si hec ad tempus placuitet in illo , qui displicebatP </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e370"> [Gratian.] Niniuitae quoque, quos Dominus in euangelio
            conmendat, penitenciam egerunt in predicatione Ionae, et ex misericordia Domini
            indulgentiam consecuti subuersionis interitum subterfugere meruerunt. Sed qualis Achab
            post acceptam ueniam uixerit, textus libri Regum declarat, de &lt;/wo etiam scribit
            Ambrosius, quod Iezabel uxor eius, cwrns inflammabaturarbitrio, cor ezws conuertit, ei
            nimiis sacrilegiis execrabilem fecit, ei hunc penitenciae eius affectum reuocauit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e373"> De Niniuitis autem in principio Ionae scribit Ieronimus
            289 a </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e376"> [C. XXX.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e379"> „ Sicut ait Herodotus, Niniue a Rege Medorum subuersa
            est, regnante apud Ebreos Io sia °. Unde patet, illam predicant^ Iona ex penitencia
            ueniam meruisse, sed quia post aduomitum rediit, ex ira Dei fuisse subuersam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e382"> [C. XXXI.] Item in principio Naum : </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e386"> ,,Naum prophetam ante aduentum regis Assyriorum, qui
            populum Israel captiuum in suas regiones transtulerat,fuisse, Ebreorum traditio
            confirmat. Siquidem in fine huiuslectionis predicti regis aduentum idem Propheta
            annunciare monstratur. Sed cum habitatores Niniuae, Iona interitum ciuitatispredicante,
            ne diuina ira denunciatum interitum sustinerent, peccatorum et inpietatis penitenciam
            egissent, accepta Dei misericordia grauioribus se criminibus inplicuerunt. Qua de
            causamemoratus Propheta, Spiritu sancto plenus iudicium Dei annun-cians, ita est
            elocutus : „„Deus zelans et ulciscens Dominus. “295 d </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e389"> VII. Pars. [Gratian.] Item, quod frequenter
            penitentiuenia frequenter prestetur, testatur Augustinus in libro depenitencia scribens
            contra quosdam hereticos, qui peccantibuspost baptismum semel tantum dicebant utilem
            esse penitenciam,contra quos scribit Augustinus dicens 297 <span/>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e394"> [C. XXXII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e397"> „Adhuc instant perfidi, quoniam sapiunt plus quam oportet
            °, non sobrii, sed excedentes mensuram. Dicunt enim:etsi semel peccantibus post
            baptismum ualeat penitencia, nontamen sepe peccantibus proderit iterata; alioquin
            remissio adpeccatum esset incitatio. Dicunt enim: quis non semper peccaret, si redire
            semper posset? Dicunt enim Deum incitatoremmali, si semper penitentibus subuenit, et
            etiam ei placerepeccata, quibus semper presto est gratia. Errant autem, immomultum
            constat ei displicere peccata, qui semper presto est eadestruere. Si enim ea amaret, non
            ita semper destrueret, sedconseruaret, atque ut sua munera foueret. Semper
            destruitpeccata, que inuenit, ne soluatur quod creauit, ne corrumpaturquod amauit.
            Sumunt ypocritae occasionem isti ex factis Domini.Quem enim bis illuminauit? quem
            leprosum bis mundauit?quem mortuum bis suscitauit? non Lazarum, quem dilexit;non filium
            uiduae®, quem misertus matri reddidit; non filium dissipatorem legitur bis suscepisse ;
            non filiam Abrahae bisa demonio liberasse. In nulla persona iterauit factum, docens,ut
            aiunt, non sepe a Domino fieri remedium. Dixit multis S :„„ Vade, et amplius noli
            peccare, ne deterius tibi aliquid con </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e400"> tingat , “ promittens penam, non amplius ueniam. §. i.
            Quod autem multos cecos et ?n diuerso tempore illuminauit i, etmultos debiles
            confortauit, ostendit in diuersis illis eadem sepepeccata dimitti, ut quem prius sanauit
            leprosum alio temporeilluminauit cecum . Ideo enim tot sanauit claudos,cecos, ei aridos,
            ne desperet sepe peccator; ideo nonscribitur aliquem nisi semel sanatum P, ut quisque
            timeatiungi q. peccato. Videmus adhuc cotiidie in ecclesia sepe febricitantes, sepe
            languidos, sepe passionibus captos sepe liberari, utappareat tociens opus miserentis ,
            quociens confessio fit peni-tentis. Quomodo enim corpus, quod uilius est et ab ipso
            dissimilius, sepe sanaret, et animam digniorem et redemptam tociensnon liberaret?
            Medicum se uocat, et non sanis, sed malehabentibus oportunum. Sed qualis hic medicus,
            qui malumiteratum nesciret curare? Medicorum enim est centies infirmum, centies curare.
            Qui ceteris minor esset, si aliispossibilia ignoraret, memor est sui, qui promisit:
            „„Nolomortem peccatoris, sed ut conuertatur et uiuat.“ Quem enimpeccatorem excludit ?
            Qui omnibus promisit indulgentiam,aliis promissionibus declarat. „ „ Qui me confessus
            fueritcoram hominibus ,“ “ omnis quantumcumque et quociens y peccator, cuius cumque
            ordinis, etiamsi fuerit sacerdos, „ „confiteboret ego eum. “ Nam „ „ quiinuocauerit
            nomen Domini ,“ (id est secundum quod nominatur Dominus, id est qui inuocaueriteum ad se
            seruiendo, ei 339 aa non*® contradicendo, ut forsitan sepefecit,) „„omnis (id est
            quicumque sit ille peccator,) „„saluuserit. Omnem enim animam iste promissor saturauit
            bonis,etiam sedentes * in tenebris et umbra mortis, nullam excipiens animam. §. 2. Hunc
            magistrum intellexit * discipulusille, qui Chorinthios per epistolas suas corrigere
            uoluit, et, ut ipsetestatur, ter in litteris eos correxit. Oportebat enim, utquociens
            uidebat * eos cadere, tociens iuuaret * ^surgere * SS.Memor enim erat illius, qui
            dixerat : „„ Quorum remiseritispeccata, remittuntur eis. Scimus autem, et® primos
            patres,et in omni tempore ecclesiam Dei semper usque m septuagiessepties (quod est
            semper) peccata remittere. Quam potestatemisti ab ecclesia auferre conantur. Oportet
            enim eccle </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e403"> siam sic credere, que confitetur se 357 kk peccare.
            Negant enim ueritatem sedwci/s* esse, qui se absque peccato audentiactare. In multis
            enim offendimus omnes, nec infans uniusdiei absque peccato super terram esse potest.
            Quapropter eliminandus est ab ecclesia, qui umquam penitentibus negat indulgentiam. Non
            enim inquirit quid Apostolus senserit, quidixit: „„Nichil mihi conscius sum, sed non in
            hoc iustificatussum. Sentiens etiam * iustis PP peccata solere contingere, non se
            confirmabat absque peccato, qui se cognouit qq indissolubili uinculo karitatis
            coniunctum Christo. Nisi enimsciret, iustos sepe uenire ad ueniam, quomodo dubitaret, se
            peccare, qui se sciebat spiritum Dei habere, et intentione mundissimaei seruire? Cur
            enim Dominus pedes lauisset Petri, et ecclesiam hoc idem docuisset, nm (&lt; quoniam
            cottidiana est offensio) oportet , rc/ cottidiana sit remissio? Cur ^ docuisset orantes
            dicere : „„ Dimitte nobis debita nostranisi ipsemisericors perseueraret™, qui nos ab hac
            petitione non uultdeficere? </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e407"> [C. XXXIII.] Item Augustinus ad Macedonium, [epist.
            LIV.]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e410"> „In tantum autem hominum iniquitas aliquando progreditur,
            ut etiam post actam penitenciam, pos/ altaris reconciliationem, uel similia uel grauiora
            conmittant. Et tamen facit Deus etiam super tales oriri solem suum, nec minus tribuit,
            arcte tribuerat, largissima munera uitae ac salutis; etquamuis eis in ecclesia locus
            e7te penitenciae non concedatur, Xtews tamen super eos patiendae suae non obliuiscitur.
            Ex quorum numero si quis nobis dicat dicite, utrum michi aliquidprosit ad uitam futuram,
            se* in ista uita illecebrosissimae uoluptatisblandimenta contempsero se rcee penitendo
            uehementius quamprius excruciauero, se* miserabilius ingemuero, se* fleuero uberius, se*
            uixero melius, se’ pauperes sustentauero largius, se’ karitatem,que operit multitudinem
            peccatorum, flagrauero ardentius: quisnostrum ita desipit, 7 ewe’c homini dicat: Nichil
            tibi istain posterum proderunt; uade, saltim huius uitae suauitatefruere^s? Auertat Deus
            tam e*rcarcerce sacrilegamque i dementiam. ° ** </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e413"> VIII. Pars. [Gratian.] ^eiee autem quis dicat, primam
            penitenciam tantum post baptismum utilem esse, rcorc sequentem, serce ^rces contendat,
            ultimae tantum ueniam dari, rcorc precedenti,semper tamen auctoritati aduersatur, que
            sepissime penitentiueniam repromittit. Que autem sit uera penitencia, cui numquamuenia
            negatur, etf grce se 7 falsa, cui numquam indulgentia promittitur, Adamandus et E sitius
            super Leuiticum testantur. Ada- marcte‘ies: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e416"> [C. XXXIV.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e419"> ,,,,/rcter hec hyrcum , oblatus fuerat , etc.Non peccare
            solius Dei est: emendare sapientis. Sed raro inueniasqui se corrigat. Rara confessio
            peccati, rara penitencia. Repugnat natura et uerecundia, quia obnoxia est culpae omnis
            caro,et quisque erubescit peccatum confiteri, dum magis presentiacogitat quam futura.
            Fwte Moyses peccati uacuam reperireanimam, rc£ exuuias erroris deponat , culpae rcieda
            serce pudore sui discedat. Sed irrationabilis inpetus preuenit, etflamma celerrimi motus
            animam depascitur , exurit oercs innocentiam. Preponderant enim futuris presentia,
            seriis iocunda, et tristibus leta, et tardioribus prepropera . FeZoa; enim iniquitas que
            ad nocendum occasionem suggerit; lenta uirtuset cunctatrix ante iudicat, quam incipit ,
            &lt;?we’d decorum, quidhonestum; iniquitas omnia precipitat. Pigra ergo et uere-cunda
            penitencia, quia presentium pudore premitur. Solisenim intendit futuris, quorum spes
            sera , tardiores fructus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e422"> Inierim precurrit inpudentia °, et spe presentium
            penitencia excluditur, et affectus eius exuritur et aboletur. Querit eam lex, et non
            inuenit, conbusta est enim f'eruor e et fumo iniquitatis.Inde^ irascitur, et dicit,
            deuorandam fuisse penitenciam in sanctis ’ sanctorum; sacerdotes quasi segnes increpat.
            §. r. Respondet^ Aaron, prouidum esse debere sacerdotale iudicium, necmale sanae
            conscientiae facile esse credendum id muneris, ne /ea£ 4 i 6 k error deterior priore.
            Vase enim fetido uel oleumuel uinum facile corrumpitur. Quomodo autem poterat, ubi
            ignisalienus erat, peccatum exuri et* in conspectu Domini, cuicuncta^ sunt aperta? quasi
            non conplacet Deo quiiniusticiam corde inclusam tenet, et se penitenciam agere perhibet.
            Ignis alienus libido, auaricia, et omnis cupiditas praua . Hic ignis exurit, non mundat.
            In quibus enim est, si offerant inconspectu Domini, ignis eos celestis absumit, sicut
            Nadab etAbiudv cum his, que pro peccato fuerant oblata. §. 2. Quiergo uult mundari ignem
            alienum remoueat, et illi igni se offerat,qui culpam exurit, non hominem. Mc ignis
            siccauit emorois-sae sanguinem profluentem ^ &lt; 3 ; hic siccauit culpam latronis.Ignis
            enim consumens est; sarca* simpliciter et pure confitentes. ludas: „„Peccaui, inquit
            ,,,,tradens sanguinemiustum; “ sed in pectore habuit ignem alienum, quo
            inflammantecucurrit ad laqueum. Indignus autem remedio fuit, quia nonpura mente
            penituit. Culpam ergo eius non auferunt sacerdotes, qui dolose offert so, nec in eo
            possunt epulari, quorumcibus est peccatorum remissio. Unde uerus sacerdos ait:„„Meus
            cibus est, ut faciam uoluntatem patris rceoe*,“ id est,ut peccatores conuersi et
            penitentes saluentur. Non est ^ acceptum Deo sacrificium, nisi uerum et sincerum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e426"> [C. XXXV.] Item Esitius [lib. II. ad c. io. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e429"> Leuitici]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e432"> „„ Inter hec hyrcum , qui offertur etc. Quia omne
            peccatum per penitenciam deletur, et qui predictum peccatumalterius doctrinae et
            blasphemiae conmiserunt saluati non sunt,causam mortis eorum Legislator exponit: ,,„
            Inter hec hyrcum,qui oblatus fuerat etc. Quia scilicet non comederunt filii Aaronquod
            pro peccato erat in loco sancto, id est, penitenciam conmissipeccati in ecclesia peragi
            non fecerunt, quibus hoc preceptum est,quos Christus uicarios suos in ecclesia
            constituit. Ipse autem* oblationis suae sanguinem, que pro nostro sanguine oblataest, in
            sanctum, id est in celum, in conspectu patris obtulit.Debet autem comedi hoc sacrificium
            in loco sancto, scilicet inecclesia, in propitiationem peccatorum. Unde addit:
            ,,,,quemadmodum preceptum est michi , se’c precepit. Moysesergo^ gerit personam Christi.
            Exustum repperit, quia in Spiritum sanctum peccauerant; ab intelligibili igne Spiritus
            sanctioblatio pro penitencia ablata est. Voluntarie peccantibus nonrelinquitur hostia
            pro peccato. Nam sicut uera penitencia ueniampromeretur, ita simulata irritat Deum, quia
            Spiritus sanctusdisciplinae effugiet fictum. Hoc autem sancti Patres irremissibile
            peccatum et blasphemiam in Spiritum sanctum dixerunt, 2*nsceleribus usque ad finem uitae
            perseuerare^s, de potentia etmisericordia Dei et k redemptoris diffidere: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e435"> [C. XXXVI.] Item I oh annes Os aureum, [hom. XXXI.] in
            [c. 12.] epistola ad Ebreos . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e438"> „ ludas penituit, sed male; laqueo namque se suspendit;
            penituit etiam Esau*, magis * iste neque penituit. Lacrimaequippe * non erant
            penitenciae , sed animi uiolenti * *,e/ indignationis infernae *. Quod* e/ns operibus
            aperitur. §. i.^ iVon igitur negemus * peccata nostra, neque nosinpudentia duros
            efficiat. Sponte nostra * puniamus, ne pendamus non sponte supplicia. Audiuit Cayn a Deo
            : „ „ Ubi estAbelfrater tuus? et dixit: „„Nescio, numquid*^ custos fratrismei sum ? “ “
            1 Fides, quomodo ex hoc peccatum amplius operatus est; nonne et pater eius similiter?
            Audiens enim etipse: „,,Adam ubi es? dixit: ,,,, Vocem tuam audiui Domine,et timui,
            quoniam nudus sum, et abscondi me. Magnum es/, ut quis peccata sua agnoscat, et memoriam
            eorum perseueranterretineat. Nullum inuenitur delictorum tale remedium, sicut
            eorumcontinuata memoria </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e441"> [C. XXXVII.] Item Ambrosius in lib. [II.] de penitencia,
            [c. n.]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e445"> „„In * salicibus , inquit, „„in medio eius suspendimus
            organa nostra. Quomodo cantabimus canticum Domini interra aliena? Si enim caro menti
            repugnat, nec subdita est animigubernaculo et mentis inperio, aliena est terra, que non
            domaturexercitio cultoris**. Non potest fructus karitatis penitenciae * pacis * afferre.
            Melius ergo est tunc quiescere,quam* exercere non queras opera penitenciae, ne in
            ipsapenitencia fiat quod postea indigeat penitencia. Que si semelfuerit usurpata, nec
            iure celebrata, nec prioris fructum obtinet, etusum aufert posterioris. Sane et cum caro
            repugnat, mens adDeum** debet esse intenta, et, si opera non secuntur, fides nondeserat
            **; et, si carnis inpugnant * illecebrae uel potestatesaduersariae, maneat mens Deo
            dedita. Tunc enim maxime urgetur*^***, cum caro non cedit*, et sunt qui
            uehementerincumbant, miserae animae querentes omne auferre presidium.Unde illud est*:
            „,,Exinanite, exinanite * usque ad fundamentum in ea. Quam miseratus Dauid ait: „ „
            Filia Babylonis misera, “ utique*, Babylonis filia est**, que Dei esse filia desinitcui
            tamen medicum inuitat, dicens: „ „Beatus, qui tenebitet allidet paruulos suos ad petram
            , hoc est qui infirmas et lubricas cogitationes habet * elidat ad Christum*, qui
            omnesirrationabiles motus sui reuerentia et discretione conminuat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e448"> [C. XXXVIII.] Item Ieronimus super Mattheum, </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e451"> [ad c. 27 .] 50i </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e454"> „ Nichil profuit Iudae egisse penitenciam*, per quam
            scelus corrigere non potuit. Si quando frater sic peccat in fratrem,ut emendare ualeat
            quod peccauit, potest ei diuinitus dimitti; sin autem permanent opera, frustra uoce
            assumitur penitencia. Hoc est quod ^b de eo505c dicitur^: „„Et oratio eiusfiat in
            peccatum ,“ ut non solum emendare nequiuerit proditionisnefas, sed proprii homicidii
            scelus addiderit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e457"> [C. XXXIX.] Item Leo Papa in sermone: „ Inter omnia.: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e460"> „ Sceleratior omnibus, o09 Iuda, et infelicior extitisti;
            quem non penitencia reuocauit ad Dominum 510, sed desperatio traxit adlaqueum.
            Expectasses consummationem criminis tui, et donecsanguis Christi pro$ peccatoribus
            funderetur, informis lethisuspendium distulisses. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e464"> IX. Pars. [Gratian.] His auctoritatibus, que sit uera,
            que falsa penitencia ostenditur, et falsae nulla indulgentia dariprobatur; in quo
            illorum sentencia destruitur, qua eum, qui pluribus irretitus fuerit ^, asseritur unius
            delicti penitencia eiusdemueniam a * Domino consequi sine alterius criminis
            penitencia.Quod etiam multorum 513 auctoritatibus probare conantur. Quarum prima est
            illa Naum prophethae : „Non iudicabit Deusbis in idipsum. Sed quem sacerdos iudicat Deus
            iudicat, cuiuspersonam in ecclesia gerit. Qui ergo a sacerdote semel propeccato punitur,
            non iterum pro eodem peccato a Deo 5i6f indicabitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e467"> [C. XL.] Item Gregorius super Ezechielem, [hom. X.]517*: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e470"> „ Pluit 518 Dominus super unam ciuitatem, et super
            alteram non pluit, et eandem ciuitatem ex parte conpluit, et ex partearidam relinquit
            510. Cum ille, qui proximum odit, ab aliis uiciisse corrigit, una eademque duitas ex
            parte conpluitur, et ex parte'arida manet, quia sunt, qui, cum uicia quedam resecant, in
            aliisgrauiter perdurant .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e473"> [C. XLI.] Item Ambrosius in XVIII. octonario [Psalm.
            n8.]520 </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e476"> „Prima consolatio est, quia non obliuiscitur misereri
            Deus; secunda per punitionem 521 *, ubi, etsi fides** desit, pena satisfacit et releuat
            .“ [Gratian.] Item opponitur de Ieronimo, qui super Naum sentire uidetur, quod,infidelis
            *** adulterando interficere </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e479"> tur, de adulterio non amplius a Deo puniretur. Item, si
            illa satisfactio non fuit, quam in adulterio uiuens pro homicidioobtulit , cum adulterii
            eum penituerit, utriusque penitencia eiinponenda erit; quod a ratione alienum
            ecclesiastica probaturconsuetudine, que pro eodem peccato (nisi reiteratum fuerit)
            nullipenitenciam bis inponit. §. I. Sed quod ei, qui crimen sibi re-seruat, de alio
            uenia non prestetur, non solum premissis probaturauctoritatibus Esitii, Adamantii,
            Augustini, Smaragdi, Ysidori,Gregorii, uerum etiam alia auctoritate eiusdem Augustini
            inlibro de penitencia. Ait enim: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e483"> [C. XLII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e486"> „ Sunt plures, quos penitet peccasse, sed non omnino,
            re-seruantes sibi quedam, in quibus delectentur , non ani-maduertentes, Dominum simul
            mutum et surdum a demonio liberasse. Per hoc docet,nos numquam nisi de omnibus sanari.Si
            enim uellet peccata ex parte reseruari, habentem septemdemonia , perficere potuit sex
            expulsis. Expulit autemseptem, ut omnia crimina simul eicienda doceret. Legionem autem
            ab alio eiciens, neminem reliquit de g omnibus, qui liberatum possideret, ostendens,
            quod, etiamsi peccata sint mille,oportere de omnibus penitere. Laudatus est enim
            Dominus,quoniam i eiecto demonio locutus est mutus. Numquam aliquem, sanauit, quem non
            omnino liberauit. Totum enim hominemsanauit in sabbato, quia et corpus ab infirmitate,
            et animamab omni contagione ^, indicans penitentes oportere simuldoler e de omni crimine
            in anima orto et in corpore. Scioenim Dominum ^ inimicum omni criminoso. Quomodo ergoqui
            crimen reseruat de alio reciperet ueniam f Sine amoreDei consequeretur ueniam, sine quo
            nemo umquam inuenit gratiam. Hostis enim Dei est, dum offendit perseueranter. Quedamenim
            inpietas infidelitatis est, ab illo, qui iustus et iusticia est,dimidiam sperare ueniam.
            Nam P sine uera penitencia inuenire gratiam f Penitencia enim uera ad baptismi
            puritatemconfitentem conatur ducere ^ Q. Recte enim penitens quicquidsordis post
            purificationem contraxit oportet ut abluat,saltim lacrimis mentis. Sed satis durus est
            cuius mentis doloremoculi carnis nequeunt declarare; sed sciat culpabiliter se durum °,
            qui deflet dampna temporis, uel mortem amici, et dolorem peccatinon ostendit m lacrimis.
            Non itaque est, ut quis excuset sefontem non habere lacrimarum, qui umquam
            lacrimisostendit dolorem temporaliumK Quem ergo penitet omninopeniteat etc. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e489"> X. Pars. [Gratian.] Auctoritas illa Naum prophetae : „Non
            iudicabit Deus bis etc., non ostendit omnia, quetemporaliter puniuntur, non ulterius a
            Deo punienda. Quam-quam^Ov ; Sodomitas, Egyptios, Israelitas in heremo [supereundem
            locum dicat Ieronimus temporaliter a Deo punitos, nein eternum punirentur, non tamen
            intelligendum est de omnibushoc generaliter; alioquin cuique sceleroso optandum esset,
            utcelesti fulmine percussus, aut aquis inmersus , aut a serpentibus uulneratus pro
            peccatis suis diuinitus interiret, ut eternoscruciatus breuis et pena momentanea
            terminaret. Illud etiam </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e492"> Apostoli falsum esset, quod de prostratis in deserto in
            epistola ad Ebreos scribens ait: „ Propter incredulitatem suam non in-trauerunt in
            terram promissionis. Ubi probatur, quod sicutmerito suae infidelitatis requiem illam
            amiserunt, ita proptereandem infidelitatem ueram requiem eternae beatitudinis nullomodo
            intrauerunt. §. i. Intelligitur ergo illud Ieronimi de histantum, qui inter ipsa
            flagella penitenciam egerunt, quam, etsibreuem et momentaneam, tamen non respuit Deus;
            sicut et illudProphetae : ,,Non iudicabit Deus bis in idipsum, de his tantum intelligi
            oportet, quos supplicia presentia conmutant,super quos non consurget duplex tribulatio.
            Qui autem interflagella duriores et deteriores fiunt, sicut Pharao, qui flagellatusa
            Domino durior factus est, presentibus eterna connectunt, uttemporale supplicium sit eis
            eternae dampnationis initium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e495"> Unde Augustinus in Cantico Deuteronomii ^: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d3-Dd1e499">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d3-Hd1e501">[C. XLIII.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e504"> „„ Ignis^ succensus est etc. Hoc est, uindicta hic
            incipiet, et ardebit usque ad extremam dampnationem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e507"> [Gratian.] Hoc contra illos notandum est, qui dicunt : „
            Non iudicabit Deus bis in id ipsum, ad omnia pertinere flagella,quia quidam hic
            flagellis emendantur uel indicantur , aliihic 573 et in eternum puniuntur, sicut
            Antiochus et Herodes. §. i. Quod autem super eundem locum de adultero infideli Ieronimus
            sentire uidetur, ex uerbis eiusdem falsum esse probatur.Exemplo enim illius, qui
            Israelitas maledixerat, et qui lignain sabbato collegerat, ostendit parua peccata
            breuibus et temporalibus suppliciis purgari, magna uero diuturnis et eternis suppliciis
            reseruari. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e510"> Ait enim [in primum caput Naum]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d3-Dd1e514">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d3-Hd1e516">[C. XLIV.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e519"> „ Querat hic aliquis, si fidelis deprehensus in adulterio
            decolletur, quid de eo postea fiat. Aut enim punietur, et falsumest hoc, quod dicitur :
            „„Non iudicabit Deus bis in idipsumin tribulatione; “ aut non punietur, et optandum est
            adulteris, utin presentiarum breui pena puniantur ut frustrenturcruciatus eternos. Ad
            quod respondemus ^, Deum, ut omniumrerum, ita suppliciorum quoque scire mensuras, et non
            preuenirisentencia iudicis, nec illi in peccatorum exercendae dehinc penaeauferri
            potestatem, et magnum peccatum magnis diuturnisque luicruciatibus; si quis autem punitus
            sit, ut ille in lege, qui Israeli-tae maledixerat, et qui in sabbato ligna collegerat,
            talespostea non puniri, quia culpa leuis^ presenti supplicio conpen-sata sit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e522"> [Gratian.] Illud autem Gregorii : „ Pluit Dominus super
            unam ciuitatem etc., non ad criminis ueniam, sed ad eius detestationem referendum est,
            ut ideo pars ciuitatis dicatur esseconpluta, quia crimen, quod dilexerat , detestari
            incipit, non quodeius ueniam consequatur. Criminis autem detestatio pluuia uoca-tur,
            quid ex fonte diuinae gratiae cordi nostro instillatur, ut uelsic quisque ad ueram
            penitenciam per ueniat, aut eo minus aDeo puniatur, quod diuturniori delectatione
            peccati maius sibisupplicium accumulasset. Si uero ad indulgentiam criminispluuia
            referatur, euangelicae sentenciae contraire uidebitur . Si enim 'propter odium fraternum
            etiam que dimissa sunt replicantur ad penam: multo magis que non sunt dimissa ad
            uindictam reseruariprobantur, §. i. Item, si secundum Augustinum arbiter suae uoluntatis
            non potest inchoare nouamuitam, nisi peniteat eum ueteris uitae, quomodo ad
            nouitatissindulgentiam perueniet qui odii uetustatem non deposuitt Addetestationem ergo
            criminis, ut dictum est, non ad eius indulgentiam pluuia illa pertinere probatur. §. 2.
            Item illud Ambrosii:,,Et si fides desit, pena satisfacit , non de ea fide
            intelligitur,de qua dicitur : „ Fides sine operibus mortua est, sed de ea,de qua
            Apostolus ait: „ 0 mne, quod non est ex fide, id estomne, quod contra conscientiam fit,
            „peccatum est. Deest ergofides, cum non subest conscientia peccati. Sed quia delicta
            omnianullus intelligi, est aliquando in homine peccatum, cuius conscientiam non habet.
            Unde Apostolus 603 h „ Nichil michi conscius sum, sed non in hoc iustificatus sum. Cuius
            ergo peccatideest conscientia, illius pena, si patienter feratur, satisfacit, etreleuat
            grauatum. Quod autem in fine obicitur: „Si satisfactio illa fuit , ueniam inpetrauit; si
            autem ueniam non inpe-trauit, satisfactio non fuit; si autem satisfactio non fuit,
            adhucsibi pena inponenda est, non procedit argumentatio; satisfactionamque est, dum
            exciditur illius' peccati causa, et eius suggestionibus aditus non indulgetur, sed eius
            fructus non percipitur,inpeditus peccato, quod nondum deseritur. Percipieturautem, cum
            eius penitencia fuerit subsecuta, sicut ad lauacrumficte accedens regenerationis accipit
            sacramentum, non tamen inChristo renascitur; renascitur autem uirtute sacramenti,quod
            perceperat, cum fictio illa de corde eius recesserit ueracipenitencia. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e525"> Hinc etiam Augus tinus scribit in libro de penitencia*'*:
            [C. XLV.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e528"> „Pium est credere, et nostra fides fioc expostulat, ut,
            cum gratia Christi in homine destruxerit mala priora, etiam remuneret bona, et, cum
            destruit° quod suum non inuenit,amat et diligit bonum, quod° in peccante piantauit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e532"> Ex hoc sensu etiam illud Ieronimidictum uidetur [ad c. 1.
            Aggaei]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e535"> [C. XLVI.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e538"> „Si quando uideris inter multa opera peccatorum facere
            quemquam aliqua, que iusta sunt, non est taminiustus Deus, ut propter multa mala
            obliuiscatur paucorumbonorum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e541"> XI. Pars. [Gratian.] Quamquam memoria bonorum ad
            presentem remunerationem possit referri, sicut Gregorius inomelia de diuite et Lazaro
            scribit} </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e544"> [C. XLVII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e547"> „ Cauendum est nobis, ut, si forte aliquod bonum agimus,
            in presenti seculo remunerationem accipiamus, ne forte dicaturnobis:Receperunt mercedem
            suam. Nisi enim diues iste </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e551"> aliquod bonum egisset, unde in presenti seculo
            remunerationem accepisset, nequaquam Abraham ei diceret: „„ Recepisti bona in uita tua. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e554"> [C. XLVIII.] Item Iohannes Crisostomus [hom. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e557"> LXVII. ad populum Antiochenum] : </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e560"> „ Quid ergo turbamur? nemo, uidens malignos prosperitatem
            habere, turbetur. Non est hic retributio malignitatis, neque uir-tutis; ac, si aliquando
            contingit *, ut aliqua sit retributio uelmaliciae, uel uirtutis, non tamen secundum quod
            dignum est, sedsimpliciter, ueluti quidam gustus iudicii, ut, qui resurrectionem non
            credunt, talibus doceantur. Quando itaque uidemusmalignum ditescere, non subruamur, et
            quando uidemus bonummala pati, non turbemur. Illic corona: illic supplicia. Est etalia
            ratio, quia non potest uel malus in omnibus malusesse, sed habet aliqua bona, neque
            bonus in omnibus bonus esse,sed habet aliqua peccata. Quando ergo prosperitatem
            habetmalus, malo capitis sui est. Cum enim pro illis bonis paucisretributionem hic
            accipit, illic iam plenius punietur .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e563"> [Gratian.] Potest etiam memoria bonorum referri ad
            mitiorem penam habendam, ut bona, que inter multa mala fiunt, non proficiant ad
            presentis uel futurae uitae premium obtinendum, sed ad tollerabilius extremi iudicii
            supplicium subeundum,sicut de fide, et ceteris, que sine karitate habentur
            Augustinusscribit in libro de patienda dicens , [c. 26.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d3-Dd1e567">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d3-Hd1e569">[C. XLIX.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e572"> „Si quis autem non habens karitatem, que pertinet ad
            unitatem spiritus et uinculum pacis, quo catholica ecclesia congregata connectitur, in
            aliquo scismate constitutus, ne Christum neget,patitur tribulationes, angustias, famem,
            nuditatem, persecutionem, pericula, carceres, uincula, tormenta, gladium, uel flammas,
            uel bestias, uel ipsam crucem timore gehennarum etignis eterni, nullo modo ista culpanda
            sunt; immo uero et hiclaudanda patienda est; non enim dicere poterimus, melius eifuisse
            , ut Christum negando nichil eorum pateretur, que passus est confitendo, sed estimandum
            est s, fortasse tollerabilius ei futurum iudicium, quam si Christum negando nichil eorum
            pateretur. Ut illud , quod ait Apostolus : „„Sitradidero corpus meum ita, ut
            ardeam,karitatem autem non habuero, nichil michi prodest, nichil prodesse intelligatur
            ad regnum celorum obtinendum, non ad extremi iudicii tollerabilius supplicium subeundum
            .“ Et infra, [c. 23.] : §. 1. „ Hecpropter karitatem dicta sunt°, sine qua in nobis non
            potest esseuera penitencia, quoniam P in bonis karitas Dei est, que tol-Ierat omnia . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d3-d1e575"> XII. Pars. [Gratian.] Penitencia ergo, ut ex premissis
            apparet, nulli in peccato perseueranti utilis est, non tamen alicuideneganda est, quia
            sentiet fructum eius, cum alterius criminispenitenciam egerit. Sic itaque penitenciae
            diffinitio, et ceteraeauctoritates sibi consonantes negant, eum agere penitenciam,
            quiperseuerat in crimine, utilem uidelicet sibi et fructuosam . §. 1. Illud autem
            Ambrosii: „ Penitencia semel usurpata, nec uer ecelebrata, et fructum prioris aufert, et
            usum sequentis amittit ,“ de solempni intelligitur, que, cum non uer e celebrata fuerit,
            etfructum prioris, id est sui ipsius secuturam precedentis, amittit,[quia ueniam, quam
            inpetrare potuit, contempsit ), et usum sequentis aufert, secundum consuetudinem
            quarumdam ecclesiarum,apud quas solempnitas penitenciae non reiteratur 9 . De haceadem
            penitencia etiam illud intelligitur : „Non est secunduslocus penitenciae. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
