<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XLIV. GRATIANUS.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XLIV. GRATIANUS.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d44">
        <head>DISTINCTIO XLIV. GRATIANUS.</head>
        <p>I. Pars. Cum autem uinolentus esse prohibetur, gulae intemperantiam nequaquam habere
          permittitur; neque enim ebrietas prohibetur, et uoracitas permittitur. Utrumque enim inter
          operatenebrarum Apostolus connumerat, scribens Romanis; „Nonin comessationibus et
          ebrietatibus. “ Ventris namque ingluuies adluxuriam facile prouocat, et omne bonum opus
          dissoluit. Undeuenter et genitalia sibimetipsis uicina sunt, ut ex uidnitate membrorum
          confederatio intelligatur uitiorum. Hinc etiam Nabusar-dan princeps cocorum muros
          Ierusalem destruxisse legitur,quia uenter, cui multitudo cocorum deseruit, edificia
          uirtutumad solum redigit. Sacerdos itaque de altario ° uiuere, nonluxuriari querat. Unde
          Ieronimus ait: „Tibi o sacerdos de</p>
        <p>altario uiuere, non luxuriari permittitur. §. i. Sunt autem comessationes non solum
          sacerdotibus, sed etiam laicis noxiae,qui festinos et solempnes dies non aliter se digne
          celebrare putant , nisi comessationibus deseruiant.</p>
        <p>Unde Augustinus scribit ad Aurelium Episcopum, [epist. LXIV.]:</p>
        <div>
          <head>C. I</head>
          <head type="question-title">. Non est uacandum comessationibus et ebrietatibus.</head>
          <p>Comessationes et ebrietates ita concessae putantur et licitae, ut in honorem
            beatissimorum martirum non solumper dies solempnes, (quod unus quisque non
            lugendumuideat, qui hec non carneis oculis inspicit?), sed etiam cotidie celebrentur. Et
            post pauca: Non ergo aspere, quantum estimo, non duriter, non modo imperiose
            istatolluntur: magis docendo quam iubendo, magis monendoquam minando. Sic enim agendum
            est cum multitudine.Seueritas autem exercenda est in peccata paucorum. Etsi quidem
            minamur, cum dolore fiat, de scripturis com-^minando uindictam futuram, ne nos ipsi in
            nostra potestate,sed Deus in nostro sermone timeatur. Ita prius mouebun-tur spirituales
            uel s spiritualibus proximi, quorum auctoritate et lenissimis quidem, sed instantissimis
            admoni-cionibus cetera multitudo frangatur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II</head>
          <head type="question-title">. Nulli clericorum aut continentium licet tabernas
            intrare.</head>
          <p>Item ex Concilio Laudicensi, [c. 24.]</p>
          <p>Non oportet clericos seruientes* a presbiteris usque ad subdiaconos et deinceps ordinis
            ecclesiastici omnesusque ad ministros, aut lectores, aut exorcistas, aut hostia-rios,
            aut psalmistas, aut etiam eos, qui in proposito continentiae sunt, tabernas **
            intrare.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. III</head>
          <head type="question-title">. Deponatur clericus, qui tabernas aut ergasterium habere
            noluerit.</head>
          <p>Item ex VI. Sinodo, [cap. 9.]</p>
          <p>Nulli licet clerico tabernam* aut ergasterium habere. Si enim huiusmodi tabernam
            ingredi inhibetur, quanto magis aliis ministrare in ea? Si quis uero tale quidfecerit,
            aut cesset, aut deponatur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IV</head>
          <head type="question-title">. Nisi necessitate compulsi clerici tabernas non
            ingrediantur.</head>
          <p>Item ex Concilio Cartag. III. [c. 27.] </p>
          <p>Clerici edendi uel bibendi causa tabernas non ingrediantur, nisi peregrinationis
            necessitate compulsi.</p>
          <p>Item Gregorius Natali Episcopo, [lib. II. Reg.</p>
          <p>Indict. X. epist. 14.]</p>
          <p>II. Pars. Multis ab urbe tua uenientibus, frater karis-sime, didici, pastorali cura
            derelicta solis te conuiuiis occupatum. Que audita non crederem, nisi hec actionumtuarum
            experimentis approbarem. Nam quia nequaquamlectioni studeas, nequaquam exortationi
            inuigiles, sed ipsumquoque usum ecclesiastici ordinis ignores, hoc est in testimonium,
            quod eis, sub quibus positus es, seruare reuerentiamnescis..</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VI</head>
          <head type="question-title">. De eodem.</head>
          <p>Item ad eundem* [ib. II. epist. 37.]</p>
          <p>Conuiuia, que ex intentione impendendae karitatis fiunt, recte uestra fraternitas in
            suis epistolis laudat. Sedtamen sciendum est, quia tunc ex karitate ueraciter prodeunt,
            cum in eis nulla absentium uita mordetur, nullus exirrisione reprehenditur, nec in eis
            inanes secularium negotiorum fabulae, sed uerba sacrae lectionis audiuntur; cumnon plus,
            quam necesse est, seruitur corpori, sed sola eiusinfirmitas reficitur, ut ad usus
            exercendae uirtutis habeatur. Hec itaque si uos in uestris conuiuiis agitis,
            abstinentium, fateor, magistri estis.</p>
          <p>[PALE A.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VII</head>
          <head type="question-title">. Item ex Concilio NanetensiNullus presbiterorum, quando ad
            anniuersariumdiem, trigesimum, aut septimum, uel tertium alicuius defuncti, aut
            quacumque uocatione ad collectam presbitericonuenerit, se inebriare ullatenus presumat,
            nec precatus amore sanctorum uel ipsius animae bibere, aut aliosad bibendum cogere, uel
            se aliena precatione ingurgitare;nec plausus et risus inconditos, et fabulas inanes ibi
            referre,aut cantare presumat, aut turpia ioca uel urso, uel torna-tricibus ante se fieri
            patiatur; nec laruas demonum*ante se ferri consentiat, quia hoc diabolicum est et a
            sacriscanonibus prohibitum.]</head>
          <p>[PALE A.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VIII</head>
          <head type="question-title">. De eodem.</head>
          <p>Item ex eodem.</p>
          <p>Quando autem conuenerint presbiteri ad aliquod con-uiuium, aliquis prior illorum uersum
            ante mensam incipiat et cibum benedicat. Et tunc secundum ordinem sedeant,alter alteri
            honorem prebentes; et per uices cibum etpotum benedicant, et aliquis de illorum clericis
            aliquid desancta scriptura legat. Et post refectionem similiter san-</p>
          <p>ctum ymnum dicant ad exemplum Domini, sicut in cena fecisse legitur, et sic se
            contineant omnes presbiteri,maxime in talibus locis, ut non uituperetur
            ministeriumillorum.]</p>
          <p>[PALE A.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IX</head>
          <head type="question-title">. De eodem.</head>
          <p>Item ex eodem.</p>
          <p>Quando presbiteri per calendas simul conueniunt post peractum diuinum misterium ad
            necessariam collationem, non® quasi ad plenam 'refectionem, sed quasi adprandium ibi ad
            tabulas resideant, ne per talia inhonestaconuiuia se inuicem grauent, quia indecens est
            et onerosum. Sepe etiam tarde ad ecclesiam redeuntes maius</p>
          <p>dine mutua contrahunt, quam lucrum ibi faciant. ^ Nam de huiusmodi conuentu Paulus
            Corinthios reprehendit, quiinconuenienter cenam dominicam manducare conueniebant.Sic et
            qui ad cenam dominicam, id est ad collationemuerlpi, sub occasione conueniunt, et ex
            ueritate" uentriscausa coniunguntur, reprehensibiles coram Deo et hominibushabentur, fit
            ideo peractis omnibus, qui uoluerint,panem cum caritate in domo fratris sui simul cum
            fratribusfrangant, et singuli singulos bibere faciant, et maximeultra tertiam uicem
            poculum non contingant, et sic adecclesias redeant.]</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. X</head>
          <head type="question-title">. Christiani ex simbolis conuiuia non celebrent.</head>
          <p>Item ex Concilio Laudicensi, [c. 55.]</p>
          <p>III. Pars. Non oportet ministros altaris uel quoslibetclericos, aut etiam laicos
            Christianos ex simbolis, queuulgus comissalia appellat, conuiuia celebrare.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XI</head>
          <head type="question-title">. Sacrarum scripturarum lectio sacerdotalibuscormiuiis semper
            admisceatur.</head>
          <p>. Item ex Concilio Tollet ano III. [c. 7.]</p>
          <p>Pro reuerentia Dei et sacerdotum id uniuersaconstituit sinodus, ut (quia solent crebro
            mensis ociosaefabulae interponi) in omni sacerdotali conuiuio lectio diuinarum
            scripturarum misceatur. Per hoc enim et animae edifi-cantur ad bonum, et fabulae non
            necessariae prohibentur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XII</head>
          <head type="question-title">. De confertis nec conuiuia facere, nec ante horam diei
            tertiam clericis comedere licet.</head>
          <p>Item ex Concilio Martini Papae, [c. 61. et 66.]</p>
          <p>Non liceat sacerdotes uel clericos, sed nec religiosos lai-cqs conuiuia facere de
            confertis. §. u Nec oportet clericos uel laicos religiosos ante sacram horam diei
            tertiaminire conuiuia, neque aliquando clericos, nisi ymno dicto,edere panem, et post
            cibos gratias auctori Deoreferre.</p>
          <p>Gratian. Si ergo laicis comessationes dampnabiles sunt, multo magis sacerdotibus
            inputantur ad gehennam. Venter enimpinguis (ut ait Ieronimus) crassum sensum generat,
            cumsacerdotalis sensus econtra uigil debeat esse et tenuis;atque ideo edacitatis uitio
            obnoxii in sacerdotes ungi non debent.Hi enim (ut ait Gregorius in Moralibus), qui adhuc
            uiciorumbello subiacent, nequaquam per predicationis usum preesse magisterio ceterorum
            debent.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
