<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XLIV. GRATIANUS.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XLIV. GRATIANUS.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d44">
        <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e103">DISTINCTIO XLIV</head>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d44-d1e106">
          Cum autem uinolentus esse prohibetur, gulae intemperantiam nequaquam habere
          permittitur; neque enim ebrietas prohibetur, et uoracitas permittitur. Utrumque enim inter
          opera tenebrarum Apostolus connumerat, scribens Romanis; „Non in comessationibus et
          ebrietatibus. “ Ventris namque ingluuies ad luxuriam facile prouocat, et omne bonum opus
          dissoluit. Unde uenter et genitalia sibimetipsis uicina sunt, ut ex uidnitate membrorum
          confederatio intelligatur uitiorum. Hinc etiam Nabusardan princeps cocorum muros
          Ierusalem destruxisse legitur,quia uenter, cui multitudo cocorum deseruit, edificia
          uirtutumad solum redigit. Sacerdos itaque de altario ° uiuere, non luxuriari querat. Unde
          Ieronimus ait: „Tibi o sacerdos de
          altario uiuere, non luxuriari permittitur. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p1d44-d1e107">
          §. i. Sunt autem comessationes non solum
          sacerdotibus, sed etiam laicis noxiae,qui festinos et solempnes dies non aliter se digne
          celebrare putant , nisi comessationibus deseruiant.
        </p>
        <p xml:id="gd-p1d44-d1e112">Unde Augustinus scribit ad Aurelium Episcopum, [epist. LXIV.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e120" type="question-title">Non est uacandum comessationibus et ebrietatibus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e123">
            Comessationes et ebrietates ita concessae putantur et licitae, ut in honorem
            beatissimorum martirum non solum per dies solempnes, (quod unus quisque non
            lugendum uideat, qui hec non carneis oculis inspicit?), sed etiam cotidie celebrentur. Et
            post pauca: Non ergo aspere, quantum est imo, non duriter, non modo imperiose
            ista tolluntur: magis docendo quam iubendo, magis monendoquam minando. Sic enim agendum
            est cum multitudine. Seueritas autem exercenda est in peccata paucorum. Etsi quidem
            minamur, cum dolore fiat, de scripturis comminando uindictam futuram, ne nos ipsi in
            nostra potestate,sed Deus in nostro sermone timeatur. Ita prius mouebun-tur spirituales
            uel s spiritualibus proximi, quorum auctoritate et lenissimis quidem, sed instantissimis
            admoni-cionibus cetera multitudo frangatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e130">Caput II</head>
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e133" type="question-title">Nulli clericorum aut continentium licet tabernas
            intrare.</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e139">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d44-Rd1e135">Concilio Laudicensi, [c. 24.]</ref>
            Non oportet clericos seruientes a presbiteris usque ad subdiaconos et deinceps ordinis
            ecclesiastici omnes usque ad ministros, aut lectores, aut exorcistas, aut hostiarios,
            aut psalmistas, aut etiam eos, qui in proposito continentiae sunt, tabernas
            intrare.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e148" type="question-title">Deponatur clericus, qui tabernas aut ergasterium habere
            noluerit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e154">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d44-Rd1e149">VI. Sinodo, [cap. 9.]</ref>
            Nulli licet clerico tabernam aut ergasterium habere. Si enim huiusmodi tabernam
            ingredi inhibetur, quanto magis aliis ministrare in ea? Si quis uero tale quidfecerit,
            aut cesset, aut deponatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e163" type="question-title">Nisi necessitate compulsi clerici tabernas non
            ingrediantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e169">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d44-Rd1e164">Concilio Cartag. III. [c. 27.]</ref>
            Clerici edendi uel bibendi causa tabernas non ingrediantur, nisi peregrinationis
            necessitate compulsi.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e170">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e172" type="question-title">Corripiendus est episcopus, qui conviviis occupatur</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e179">
            Item <ref xml:id="gd-p1d44-Rd1e177">Gregorius Natali Episcopo, [lib. II. Reg. Indict. X. epist. 14.]</ref>
            Multis ab urbe tua uenientibus, frater karis-sime, didici, pastorali cura
            derelicta solis te conuiuiis occupatum. Que audita non crederem, nisi hec actionum tuarum
            experimentis approbarem. Nam quia nequaquam lectioni studeas, nequaquam exortationi
            inuigiles, sed ipsum quoque usum ecclesiastici ordinis ignores, hoc est in testimonium,
            quod eis, sub quibus positus es, seruare reuerentiam nescis..</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e185">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e188" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e194">
            Item <ref xml:id="gd-p1d44-Rd1e191">ad eundem [ib. II. epist. 37.]</ref>
            Conuiuia, que ex intentione impendendae karitatis fiunt, recte uestra fraternitas in
            suis epistolis laudat. Sed tamen sciendum est, quia tunc ex karitate ueraciter prodeunt,
            cum in eis nulla absentium uita mordetur, nullus exirrisione reprehenditur, nec in eis
            inanes secularium negotiorum fabulae, sed uerba sacrae lectionis audiuntur; cumnon plus,
            quam necesse est, seruitur corpori, sed sola eius infirmitas reficitur, ut ad usus
            exercendae uirtutis habeatur. Hec itaque si uos in uestris conuiuiis agitis,
            abstinentium, fateor, magistri estis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e201">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e203">Caput 7</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e200">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d44-Rd1e202">Concilio Nanetensi</ref> Nullus presbiterorum, quando ad
            anniuersarium diem, trigesimum, aut septimum, uel tertium alicuius defuncti, aut
            quacumque uocatione ad collectam presbiteri conuenerit, se inebriare ullatenus presumat,
            nec precatus amore sanctorum uel ipsius animae bibere, aut alios ad bibendum cogere, uel
            se aliena precatione ingurgitare;nec plausus et risus inconditos, et fabulas inanes ibi
            referre,aut cantare presumat, aut turpia ioca uel urso, uel tornatricibus ante se fieri
            patiatur; nec laruas demonumante se ferri consentiat, quia hoc diabolicum est et a
            sacris canonibus prohibitum.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e213">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e215">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e218" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e224">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d44-Rd1e216">eodem.</ref>
            Quando autem conuenerint presbiteri ad aliquod conuiuium, aliquis prior illorum uersum
            ante mensam incipiat et cibum benedicat. Et tunc secundum ordinem sedeant,alter alteri
            honorem prebentes; et per uices cibum et potum benedicant, et aliquis de illorum clericis
            aliquid de sancta scriptura legat. Et post refectionem similiter 
            sanctum ymnum dicant ad exemplum Domini, sicut in cena fecisse legitur, et sic se
            contineant omnes presbiteri, maxime in talibus locis, ut non uituperetur
            ministerium illorum.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e236">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e238">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e241" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e247">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d44-Rd1e230">eodem.</ref>
            Quando presbiteri per calendas simul conueniunt post peractum diuinum misterium ad
            necessariam collationem, non quasi ad plenam refectionem, sed quasi ad prandium ibi ad
            tabulas resideant, ne per talia inhonesta conuiuia se inuicem grauent, quia indecens est
            et onerosum. Sepe etiam tarde ad ecclesiam redeuntes maius 
            dine mutua contrahunt, quam lucrum ibi faciant. Nam de huiusmodi conuentu Paulus
            Corinthios reprehendit, qui inconuenienter cenam dominicam manducare conueniebant. Sic et
            qui ad cenam dominicam, id est ad collationem uerlpi, sub occasione conueniunt, et ex
            ueritate" uentris causa coniunguntur, reprehensibiles coram Deo et hominibus habentur, fit
            ideo peractis omnibus, qui uoluerint,panem cum caritate in domo fratris sui simul cum
            fratribus frangant, et singuli singulos bibere faciant, et maxime ultra tertiam uicem
            poculum non contingant, et sic ad ecclesias redeant.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e254">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e256">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e259" type="question-title">Christiani ex simbolis conuiuia non celebrent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e265">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d44-Rd1e256">Concilio Laudicensi, [c. 55.]</ref>
            Non oportet ministros altaris uel quos libet clericos, aut etiam laicos
            Christianos ex simbolis, que uulgus comissalia appellat, conuiuia celebrare.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e269">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e271">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e274" type="question-title">Sacrarum scripturarum lectio sacerdotalibuscormiuiis semper
            admisceatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e280">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d44-Rd1e270">Concilio Tollet ano III. [c. 7.]</ref>
            Pro reuerentia Dei et sacerdotum id uniuersa constituit sinodus, ut (quia solent crebro
            mensis ociosae fabulae interponi) in omni sacerdotali conuiuio lectio diuinarum
            scripturarum misceatur. Per hoc enim et animae edificantur ad bonum, et fabulae non
            necessariae prohibentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e284">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e286">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e289" type="question-title">De confertis nec conuiuia facere, nec ante horam diei
            tertiam clericis comedere licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e295">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d44-Rd1e284">Concilio Martini Papae, [c. 61. et 66.]</ref>
            Non liceat sacerdotes uel clericos, sed nec religiosos laicqs conuiuia facere de
            confertis. §. u Nec oportet clericos uel laicos religiosos ante sacram horam diei
            tertiam inire conuiuia, neque aliquando clericos, nisi ymno dicto,edere panem, et post
            cibos gratias auctori Deo referre.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d44-Dd1e288">
          <head xml:id="gd-p1d44-Hd1e290">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d44-d1e298">Si ergo laicis comessationes dampnabiles sunt, multo magis sacerdotibus
            inputantur ad gehennam. Venter enim pinguis (ut ait Ieronimus) crassum sensum generat,
            cumsacerdotalis sensus econtra uigil debeat esse et tenuis;atque ideo edacitatis uitio
            obnoxii in sacerdotes ungi non debent.Hi enim (ut ait Gregorius in Moralibus), qui adhuc
            uiciorumbello subiacent, nequaquam per predicationis usum preesse magisterio ceterorum
            debent.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>