<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LX.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LX.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d60">
        <head>DISTINCTIO LX.</head>
        <p>GRATIANUS.</p>
        <p>Ecce, ex parte ostensum est, qui possint ad sacerdotii ordinem promoueri, et qui non.
          Nunc autem considerandum est, ex quibus ordinibus in archipresbiterum, uel prepositum, uel
          episcopum, uel archiepiscopum sint eligendi.</p>
        <p>De his ita statutum est in Concilio* Urbani Papae, celebrato Aluerniae:</p>
        <div>
          <head>C. I</head>
          <head type="question-title">. Archipresbiter, uel decanus, aut archidiaconus nonnisi
            presbiter aut diaconus ordinetur.</head>
          <p>Nullus episcopus in ecclesia sua, nisi diaconus sit, archidiaconum instituere, nec
            archipresbiterum aut decanum, nisi presbiteri sint, ordinare presumat. Quod, ut
            districtiusteneatur, auctoritate apostolica prohibemus et interdicimus.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II</head>
          <head type="question-title">. Nullus in prepositum, uel archiepiscopum, uel
            archipresbiterum, uel archidiaconum nisi presbiter, ueUdiaconus ordinetur.</head>
          <p>Item Calix tu s* Papa [II.] </p>
          <p>Nullus in prepositum, nullus in archiepiscopum uelarchipresbiterum, nullus in decanum
            nisi presbiter uel diaconus, nullus in archidiaconum nisi diaconus ordinetur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. III</head>
          <head type="question-title">. De eodem.</head>
          <p>Item Innocentius II. [in Concilio Romano, c. 10.]</p>
          <p>Innouamus autem et precipimus, ut nullus in archidiaconum uel decanum nisi diaconus uel
            presbiter ordinetur.</p>
          <p>Archidiaconi uero, uel decani, uel prepositi, qui infra ordines prenominatos existunt,
            si inobedientes ordinari contempserint, honore suscepto priuentur. Prohibemus autem, ne
            adolescentibus, uel infra sacros ordines constitutis, sedqui prudentia et merito uitae
            clares eant, predicti concedantur honores.</p>
          <p>Gratian. Horum unum propter procacitatem quorumdam statutum est, qui nomen prepositurae
            adepti offitium contem-pnunt, nolentes fieri sacerdotes; alias autem inane esset,
            cumetiam in episcopum eligi possint in subdiaconatu constituti, iuxtaillud Urbani*
            Papae:</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IV</head>
          <head type="question-title">. Non eligatur in episcopum nisi in sacris ordinibus
            constitutus.</head>
          <p>Nullus in episcopatum eligatur, nisi in sacris ordinibus religiose uiuens inuentus
            fuerit. Sacros autem ordines dicimus diaconatum et presbiteratum. Hos siquidem solos
            primitiua legitur habuisse ecclesia, subdiacones uero,quia et ipsi altaribus ministrant,
            oportunitate exigenteconcedimus, si tamen spectatae sint religionis et scientiae. Quod
            ipsum non sine Romani Pontificis uel metropolitani scientia * fieri permittimus.</p>
          <p>Gratian. Alterum uero, ut in episcopum uel arcliiepiscopum nisi in sacris ordinibus
            constitutus non eligatur, propter dignitatemordinis statutum est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
