<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c16q5">
        <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e101"> QUESTIO V. [VI.] </p>
        <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e104"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e107"> I. Pars. Quod autem ea, que ecclesiae debentur , rectores
          eiusdem sua auctoritate iudiciis pretermissis repetere non ualeant , B. Gregorius testatur
          , [lib. IV. c. 38.] dicens *: </p>
        <div xml:id="gd-p2c16q5-Dd1e110">
          <head xml:id="gd-p2c16q5-Hd1e112">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q5-Hd1e115" type="question-title"> Iudicio , non manibus , res
            ecclesiae defendantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e118"> Consuetudo noua in hac ecclesia et ualde reprehensibilis
            erupit, ut, cum rectores eius patrimonii urbana uel rusticana* predia iuri illius
            conpetere posse suspicantur, fiscalimore titulos inprimant, atque, quod conpetere
            pauperibus existimant, non iudicio, sed manibus defendant, et, cum predicatores suos
            ueritas: „nichil per contentionem “ agere precipiat, etiam ipsum litigiosae
            contentionismalum transcenditur, et res quelibet, cum estimatur ecclesiae posse
            conpetere, per uim tenetur. Proinde presentidecreto constituto, ut, si quis
            ecclesiasticorum umquamtitulos ponere siue in rustico siue in urbano predio suasponte
            presumpserit, anathema sit. Et responderuntomnes: Anathema sit. §. 1. Is autem, qui
            ecclesiae preest, si hoc uel ipse fieri preceperit, uel sine sua preceptionefactum digna
            punire animaduersione neglexerit, anathemasit. Et responderunt omnes: Anathema sit. </p>

          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e121"> QUESTIO VI. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e124"> GRATIANUS. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e128"> II. Pars. Gratian. Quod autem quisquis sua auctoritateque*
            sibi deberi putat usurpat , nec per iudicem resposcit , cadit a causa , ex auctoritate
            Mileuitani Concilii habetur, inquo ita statutum legitur , [c. 21.] : </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e131"> c. I.pi.1 Causae suge detrimentum patiatur episcopus , qui
            ecclesias suas ab alio retentas propria auctoritatequerit adire. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e134"> Placuit, ut quicumque episcopi ecclesias uel plebes, quas
            ad suam cathedram existimant pertinere, non itarepetierint, ut causas suas episcopis
            iudicantibus agant, sed alio retinente irruerint, siue nolentibus siue uolenti-bus
            plebibus, causae suae detrimentum patiantur. Et quicumque hoc iam fecerint, si nondum
            inter episcoposfinita est contentio, sed adhuc inde contendunt, ille indediscedat, quem
            constiterit pretermissis iudicibus ecclesiasticis irruisse. §. 1. Nec sibi quisque
            blandiatur, si a </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e137"> E rimate, ut retineat, litteras inpetrauerit, sed, siue
            ha-eat litteras siue non habeat, conueniat eum qui tenet, et eius litteras accipiat, ut
            eum appareat pacifice tenuisseecclesiam ad se pertinentem. Si autem ille aliquam
            questionem retulerit, per episcopos iudices causa finiatur, siuequos eis primas dederit,
            siue quos ipsi uicinos*cum consultu primatis** delegerint. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e140"> III. Pars. Gratian. Contra Gregorius IohanniDefensori ,
            eunti in Yspaniam , scribit [lib. XI. epist. 50., ] dicens : </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e143"> C. II. [III.] Delictum personae in dampnum ecclesiae
            conuerti non potest. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e147"> Si episcopum (quod absit) talem culpam
            conmisisseconstiterit, ut constet eum non irrationabiliter esse depositum, eadem eius
            depositio confirmetur, et omnes res suaeecclesiae que ablatae fuerant, restituantur,
            quia delictumpersonae in dampnum ecclesiae non est conuertendum. Siautem dicitur, quia
            Comitiolus defunctus est, ab heredeeius que ab illo iniuste ablata sunt sine excusatione
            reddantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e150"> C. III. [IV.] In personam deliquentis , non in facultates
            eius ultio procedat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e153"> Idem Petro Subdiacono , [lib. I. epist. 42.]Cognouimus,
            quod si quis ex familia culpam fecerit*, non in ipso, sed in eiusdem substantia
            uindice-tur. De qua re precipimus, ut quisquis culpam fecerit, </p>




          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e156"> in ipso quidem, ut' dignum est, nindicetur; a communione**
            eius autem omnino abstineatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e159"> C, IV. [V.] Res eorum, qui ex clero fabuntur**, simul cum
            ipsis monasterio tradantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e162"> Idem [in eadem epistola]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e166"> De lapsis sacerdotibus , uel quolibet ex clero obseruare te
            uolumus, ut in rebus eorum nulla contaminatione miscearis: sed pauperrima regularia
            monasteria require, que secundum Deum uiuere sciunt, et in eisdem monasteriis lapsos
            trade ad penitenciam, et res lapsorum ineo loco proficiant, in quo agere penitenciam
            traduntur, quatinus ipsi ex rebus eorum subsidium habeant, qui decorreptione eorum
            sollicitudinem gerunt. Si uero parentes habent, res eorum legitimis parentibus dentur,
            ita autem £, ut eorum stipendia , qui in penitenciam datifuerint, sufficienter debeant '
            procurari. §. i. Si quiuero ex familia ecclesiastica sacerdotes, uel Leuitae,
            uelmonachi, uel clerici, uel quilibet alii lapsi fuerint, dari eosin penitenciam
            uolumus, sed res eorum ecclesiastico iurinon subtrahi. Ad usum tamen suum accipiant unde
            adpenitenciam subsistant, ne, si nudentur, locis, in quibusdati fuerint, sint onerosi. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e169"> C. V. [VI.] Inutilis sacerdos ecclesiam suam™ dignitate non
            priuat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e172"> Item Leo IV. Karolo Regi . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e175"> Si fortassis (quod non credimus) apud uos inutiles
            iudi-camur, ecclesia tamen, cui permittente Domino presumus, non inutilis, sed caput
            principium que omnium merito simulab omnibus uocatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e178"> C. VI. [VII.] Possessiones monasterii pro peccato abbatis
            episcopo tollere non licet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e181"> Item in Magontiensi Concilio . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e185"> Episcopo non licet possessionem monasterii tollere, quamuis
            abbas peccauerit; sed subiciat* eum potestati abbatis alterius monasterii. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e188"> [PALEA. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e191"> C. VII. [VIII.] Que sacerdotes dederunt subsequentes
            pontifices nullatenus auferre presumant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e194"> Item Gelasius. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e197"> Illud statuendum censuimus, ut quascumque munificentias
            clericis aut sibi seruientibus de rebus ecclesiae in usum, aut de propriis in
            proprietatem precedentes dederint sacerdotes, subsequentes pontifices nullatenus
            auferrepresumant. Si quid tamen culpae extiterit, pro qualitate </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e200"> S ersonarum uel regula precedentium canonum in persona
            abeatur, non in facultate districtum.] </p>

          <p xml:id="gd-p2c16q5-d1e204"> Gratian. Si ergo delictum personae in dampnum ecclesiae
            connerti non potest, quia procurator condicionem ecclesiae potestfacere meliorem, non
            deteriorem; si peccato abbatis possessionesmonasterii auferri^ non licet: quomodo
            delictum episcopi uerteturin dampnum ecclesiae, ut inde detrimentum causae suae
            patiatur?Sed detrimentum causae pati non sic est accipiendum, ut ecclesiasuo iure
            priuetur, pocius , quia clericis coram iudice stantibus episcopus tacebit, et pro
            iniuria illata multabitur, si propriahabuerit. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
