<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 5</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 5</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c1q5">
        <head xml:id="gd-p2c1q5-Hd1e103">QUESTIO 5</head>
        <div xml:id="gd-p2c1q5-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c1q5-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c1q5-d1e106">
          Quod uero quinto loco queritur, an liceat ei esse in
          ecclesia, uel fungi ordinatione, quam paterna pecunia est assecutus, auctoritate
          diffinitur Urbani, qui scribens de symoniacis ait inter cetera [in Concilio Placentino,
          c. 5. et sequentibus, itemque in Concilio Romano]:
        </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q5-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c1q5-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q5-Hd1e114" type="question-title"> De paruulis, qui cupiditate
            parentum ecclesias emunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q5-d1e117"> Quicumque sane cupiditate parentum, cum adhuc par-uuli
            essent, ecclesias uel ecclesiarum partes per pecunias adepti sunt, postquam eas omnino
            dimiserint, si canonice ineis uiuere uoluerint, pro misericordia eos ibidem
            esseconcedimus, neque pro hoc facto a sacris ordinibus illosremouemus, si alias digni
            inueniantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q5-d1e119">
            ยง. 1. Illi uero, qui perse ipsos, cum maioris etatis essent, nefanda
            cupiditate ductieas emerunt, si in aliis ecclesiis canonice uiuere uoluerint, seruatis
            propriis ordinibus pro magna misericordia ibi eosministrare permittimus. Quod si ad
            alias fortassis transferrinon poterint, et in eis canonice uiuere promiserint, minoribus
            ordinibus contenti ad sacros ordines non accedant, salua tamen in omnibus apostolicae
            sedis auctoritate. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q5-d1e121">
            ยง. 2. Si qui tamen ante emptionem catholice ordinati sunt, cumea, que
            emerunt, dimiserint, et uitam canonicam egerint, insuis gradibus permittantur, nisi
            forte eiusmodi ecclesia sit, ut ibi primum locum debeant obtinere. Primum enim,
            uelsingularem, uel prepositurae locum in emptis ecclesiis eos habere non patimur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q5-Dd1e12x">
          <head xml:id="gd-p2c1q5-Hd1e12y">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q5-d1e120">Hoc autem eum non in preiudicium canonum,
            sed ex misericordiae dispensatione dixisse, ex epistola eiusdem colligitur, missa Vitali
            Presbitero in hec uerba: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q5-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c1q5-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q5-Hd1e129" type="question-title"> In dignitate seruanda symoniacis
            misericordia potest inpendi, si eos uita commendat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q5-d1e132"> Eos, qui ecclesiam emerunt, si persona talis fuerit, quam
            uita commendet, uidelicet ut in monasteriis uel canonicis regulariter uiuat, in sui
            honoris offitio misericorditer condescendendo ministrare concedimus, absque tamen
            sanctorum canonum preiudicio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q5-Dd1e14q">
          <head xml:id="gd-p2c1q5-Hd1e14z">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q5-d1e135">Ex hac itaque auctoritate colligitur,
            quod ignorantia tales excusat a reatu criminis, ut supra dictum est, non a fructu
            emptionis, cum in ecclesiis, quas parentumpecunia adepti sunt, non nisi postquam eas
            omnino dimiserint et ex misericordia ibidem eis esse conceditur. In quo patet, quod etsi
            illis ignorantibus symoniae peccatum sit admissumfructum tamen paternae emptionis
            reportare non possunt. Quod uero a crimine excusentur, hinc patet, quia pro hoc facto a
            sacris ordinibus non remouentur. Si enim illius criminis participes essent, ad sacros
            ordines conscendere non possent. Illud idem intelligendum est de eo, qui per pecuniam est
            adeptus sacerdotii dignitatem, non episcopo, sed cuidam ex principibus eius datam;utroque
            tamen, ordinatore uidelicet et ordinato, hoc ignorante. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q5-d1e138"> Urbanus II. scribit Alberto Metensi Episcopo : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q5-Dd1e142">
          <head xml:id="gd-p2c1q5-Hd1e144">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q5-Hd1e147" type="question-title"> De quodam, pro quo incuria
            parentum pecuniam dedit non episcopo, sed uni principum eius. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q5-d1e150"> Presentium portitorem, quem parentum incuria, per pecuniam
            non episcopo, sed cuidam principum eius datam, inuitum sacerdotii dignitatem obtinuisse
            significasti, licet sancti canones deponendum esse testentur, quia tamen, culpam istam
            nesciens et coactus commisit, et quia ab eodem ordine ut deponeretur suplicauit
            ultroneus, ex consideratione discretionis (que mater est omnium uirtutum) magis quam ex
            rigore canonum, misericordiae uiscera adhibendo, ipsum in eodem ordine esse fraternitati
            tuae consulimus; ita tamen, ut, si ecclesia illa, cui deseruit, sacerdotum penuriam non
            patitur, suspensus a sacerdotali offitio permaneat. Quod si fortasse ecclesiae
            utilitas exegerit, ut curam regiminis assumat, liceat ei ex concessione episcopi sui
            fratrumque obedientia sacerdotali offitio fungi. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>