<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO IX. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO IX. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c3q9">
        <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e103"> QUESTIO IX. </head>
        <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e106"> I. Pars. De accusatoribus uero uel testibus , quod in absentem
          uocem accusationis uel testificationis exhibere non ualeant , multorum auctoritatibus
          liquet. </p>
        <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e109"> Ait enim Tei es forus Papa , [epistola unica]: </p>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e117" type="question-title"> Nisi reo presente accusator non
            audiatur.</head>

          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e120"> Accusatori omnino non credi decernimus, qui absente
            aduersario causam suggerit, ante utriusque partis iustamdiscussionem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e129" type="question-title"> Absente aduersario sententiam
            ferri^* non licet Item Eleuterius Papa [in epistola ad Episcopos Galliae]. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e132"> Caueant iudices ecclesiae, ne absente eo, cuius causa
            uentilatur, sententiam proferant, quia irrita erit; imo etcausam in Sinodo pro facto
            dabunt. Proditoris ueronec calumpnia, nec uox audiatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e137">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e139">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e142" type="question-title"> Absente reo accusator non
            audiatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e145"> Item Calixtus Papa , [epist. II. ad Episcopos Galliae]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e148"> Absente eo, quem accusare uoluerit, quicquam accusatori non
            credatur, qui sine scripto difficile, per scriptum autem numquam recipiatur; quia per
            scripturam nullus accusari potest, sed propria uoce, et presente eo, quem accusare
            uoluerit, suam quisque agat accusationem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e154">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e157" type="question-title"> Que in absentes geruntur omnino
            euacuentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e160"> Item Cornelius Papa [ad Rufum, ep. II. c. 2.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e163"> Omnia, que aduersus absentes in omni negotio aut loco
            aguntur aut iudicantur, omnino uacuentur, quoniamabsentem nullus addicit nec ulla lex
            dampnat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e167">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e169">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e172" type="question-title"> Non iudicetur qui presentialiter
            non accusatur uel conuincitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e175"> Item Marcellus Papa [ad Maxentium, epist. II.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e178"> Non oportet quemquam iudicari uel dampnari prius, quam
            legitimos habeat presentes accusatores, locum quedefendendi accipiat ad abluenda
            crimina. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e184">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e187" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e190"> Item Dama sus Papa [ad Stephanum Archiepiscopum, ep. III.
            cap. 8.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e193"> Habetur quoque in decretis sanctorum Patrum sancitum, non
            fore canonicum quemquam sacerdotum iudicareuel dampnare ante, quam accusatores canonice
            examinatospresentes habeat locumque defendendi accipiat, id est inducias ecclesiasticas
            ad abluenda crimina etc. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e196"> [PALEA. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e200"> C. VII. Idem Damasus ibidem continenter* </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e203"> Nec extra propriam* fiat prouinciam primo discus- </p>

          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e206"> EDITIO ROMANA* </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e209"> Causa III. Que st. VIII. c. 1. a) praecipiunt, ut Codice*
            libro septimo, titulo de sententiis et interlocutionibus omnium iudicum, lege penultima:
            §. 2. Cuius in agendo quis observat arbitrium, eum habere etiam contra se iudicemin
            eodem negotio non dedignetur. b) Nec antea finiatur (sicut ab apostolis vel
            successoribus eorum olim statutum est)quam eius auctoritate fulciatur. Et paulo
            superius: §. 4. c) iudicetur, nisi ex contumacia absens fuerit, ** —c. 2. a) Carthag.
            II. b) incurrerit c) et — Que st. IX. c. 2. a) ferre b) imo etiam et — c. 3. a) quispiam
            b) quiac) nullus accusare vel — c. 4. a) evacuentur — c. 6. a) Papa: deest b) etc.:
            deest </p>


          <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e212">
            <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e214"> NOTATIONES CORRECTORUM. </p>
          </div>
          <br/>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e221"> Que st. VIII. C. I. * Ut Codice: Hinc usque ad vers.
            Iudices, non sunt in epistola Zephyrini, neque in vetustis Gratiani codicibus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e224"> ** Nisi ex contumacia absens fuerit: Haec absunt a plerisque
            manuscriptis, et epistola ipsa, et Anselmo et Ivone. Infra vero ead. q. 9. c. Absens ,
            habentur tanquam Gratiani verba. </p>

          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e227"> C. II. * Episcopis: Quae hoc loco in capite decimo
            conciliiCartha-ginensis II. adduntur, referuntur infra 15. q. 7. c. Felix, et ibi
            notabitur varietas. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e230"> Que st. IX. C. VII. * Propriam: Sic emendatum ex epistola
            ipsa, Anselmo et Ivone. Antea legebatur: Nec extra patriam jiat provinciam. Addita autem
            et nonnulla sunt ex epistola. </p>




          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e233"> sionis accusatio, sine apostolica preceptione, cui in
            omnibus causis debet reuerentia custodiri, quoniam et antiquadocet hoc Patrum regula, in
            qua et inperialiter pariterstatuta concinunt. „ Criminum, “ inquiunt, „discussioibi
            agenda est, ubi crimen admissum est. Nam alibicriminum reus prohibetur audiri.“ Et alibi
            in canonibus precipitur: „ Quecumque negotia in suis locis, ubiorta sunt, finienda sunt,
            “ et reliqua talia, et his similia, salua tamen in omnibus apostolica auctoritate, ut
            nichil inhis diffiniatur prius, quam ei placere cognoscatur, qua omnessuffultos esse
            oportet.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e237">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e239">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e242" type="question-title"> De eodem &amp;</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e245"> Idem [ad Episcopos Italiae, epist. VI.]Qui accusare alium
            elegerit, presens per se, et non peralium accuset, inscriptione uidelicet premissa.
            Neque ullusumquam iudicetur ante, quam legitimos accusatores presentes habeat, locumque
            defendendi accipiat ad abluendacrimina. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e249">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e251">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e254" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e257"> Item ex Concilio Tollet ano$° VI. [c. n.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e260"> Dignum est, ut uita innocentis nulla maculetur pernicie
            accusatoris; ideo quisquis a quolibet criminatur, non ante accusatus suplicio detur,
            quam accusator presentetur, atque legum et canonum sententia exquiratur. Quod si indigna
            ad accusandum persona inue-nitur, ad eius accusationem non iudicetur*. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e265">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e267">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e270" type="question-title"> Sententia feriatur qui causae suae
            negligit adesse. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e273"> Item Bonifacius Papa ad Gallos [epist. II.]Decreuimus
            uestram debere intra prouinciam esseiudicium, et congregare sinodum ante kalendarum
            diemnouembrium, ut, si adesse uoluerit, presens, si confidit, adobiecta respondeat; si
            uero adesse neglexerit, dilationemsententiae de absentia non lucretur. Nam manifestum
            est, confiteri eum de crimine, qui induito et totiens delegatoiudicio purgandi se
            occasione non utitur. Nichil eniminterest, utrum in presenti examine non omnia*,
            quedicta sunt, conprobentur, cum ipsa quoque professioex procurata totiens constet
            absentia. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e277">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e279">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e282" type="question-title"> Absens nec accusari, nec
            iudicaripotest™*.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e285"> Item Felix Papa [ad Episcopos Galliae, epist. II.]Absente
            aduersario non audiatur accusator, nec sententia absente parte alia a iudice dicta ullam
            obtinebitfirmitatem. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e289">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e291">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e294" type="question-title"> Altera parte absente diffinitiua
            sententia non feratur™.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e297"> Item Nicolaus Papa G allino ni Senensi Archiepiscopo . </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e300"> Reuera iustus mediator non est, qui uno litigante et altero
            absente amborum emergentes lites decidere non formidat. His ita premissis, uolumus et
            auctoritate apostolicamonemus, ut, si presbiter, de quo agitur, post excommunicationem
            suam apostolicam sedem adire uoluerit, nullus itereius inpedire presumat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e304">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e306">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e309" type="question-title"> In absentem non est ferenda
            sententia.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e312"> Item Zepherinus Papa [ad Episcopos Siciliae, epist. I.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e315"> Absens nemo iudicetur, quia et diuinae et humanae leges hoc
            prohibent. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e318"> Gratian. Nisi fuerit absens ex$ contumacia. Pro presenti
            namque contumacia eum haberi facit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e322">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e324">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e327" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e330"> Item Nicolaus Papa Gallinoni Senensi Archiepiscopo . </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e333"> Indicas Hermannum episcopum super quibusdamfrequenter fuisse
            accusatum, pro quibus (quia ex parte ipsiuspersona deest) nos uni parti ad discrimen
            alterius credereproculdubio non possumus, quamuis nec usque adhuc quifuerint illi
            excessus dixeris, nec utrum sanae mentis eratidem antistes, nec ne, cum ipsos excessus
            perpetrabat, euidenter ostenderis, satiusque arbitramur, quamlibetinterim infirmitatem
            ad penam peccati, quam ad ipsum pertinere peccatum, cui magis consulendum et
            conpatiendumsit, quam puniendum uel etiam aliquo modo feriendum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e337">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e339">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e342" type="question-title"> Testes non dicant testimonium ,
            nisi de his , que presentialiter nouerunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e345"> Item Calix tu s [Papa ad Episcopos Galliae, ep. II.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e348"> Testes per quamcumque scripturam testimonium non proferant,
            sed presentes de his, que uiderunt et nouerunt, ueraciter testimonium dicant. Nec de
            aliis causisuel negotiis testimonium dicant, nisi de his, que sub eorumpresentia acta
            esse noscuntur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e351"> II. Pars. Gratian. De his etiam , que audierunt , si ad hoc
            conuocati sunt , in ciuili causa testimonium dicere possunt , unde in coli . VII. tit.
            de testibus , legitur: §. i. „Sidebitum scriptum sit , et probatio solutionis proferatur
            a litigantibus per testes sine scriptura , tunc susceptibilem eam apud iudicem esse
            uolumus , dum ad hoc ipsum testes assumantur , utperhibeant testimonium pro facienda
            solutione , aut pro memoriafacta alicui iam solutionis factae , et pro confessione eius
            , quipecunias accepit. Hec autem testimonia inania et ex transitu </p>




          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e355"> perhibita (aut ab eo qui ® propter aliud opus adueniens
            audiuit aliquo dicente , se accepisse ab aliquo aurum, aut deberealicui ) nulla ratione
            ualere censemus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e358"> III. Pars. §.2. Simul autem necesse est, uideant. Quodsi
            alius uno tempore et &amp; aZms alio uiderit, diuersitas temporumeorum testimonium non
            admittit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e361"> Unde Leo Papa: </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e364"> C. XVI. iVon admittuntur ad testimonium quos non eidem
            negotio adfuisse constiterit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e367"> Nichilominus quoque puniendi sunt testes, qui ad ca-lumpniam
            aliquid testificantur, nec eorum uoces tamquam plurium admittuntur, quos temporum quidem
            diuersitassimul interfuisse prohibuit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e372">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e374">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e377" type="question-title"> Ad seriem gestorum testis ex suo
            nichil adiciat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e380"> Item Ambrosius in libro de Paradyso, [c. I2.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e383"> Pura et simplex* testimonii series intimanda est. Plerumque
            testis, dum ad seriem gestorum aliquid ex suo adicit, totam testimonii fidem partis
            mendacio decolorat.Nichil igitur, quod bonum uidetur, addendum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e387">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e389">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e392" type="question-title"> Absens* nec accusare, nec accusari
            potest.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e395"> Item Felix Papa [ad Episcopos Galliae, epist. II.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e398"> Absens per alium accusare aut accusari non potest, nec
            affinis testis admittatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e401"> IV. Pars. Gratian. Nisi in crimine iniuriarum, in
            quoillustris persona etiam per procuratorem intendere et exciperepotest, seruatis
            ceteris solempnibus , ut Cod. tit. de iniuriis, l. ult. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e405">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e407">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e410" type="question-title"> Reo absente libellus accusationis
            frustra offertur. Item Pelagius Papa S in duae** Magistro militum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e413"> Cartae, quas dedit nobis Lucidius, si illo tempore
            aduersarius ipsius illic presens fuisset, ualidae erant. Sedquia aduersario absente
            gesta, que nobis recensuit, factaleguntur, talia leges non recipiunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e417">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e419">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e422" type="question-title"> Testes corporaliter prestito
            sacramento™* testimonium dicant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e425"> Idem Decorato Patricio. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e428"> Hortamur, ut, sub timore Domini consuetam conscientiae
            uestrae sinceritatem in hoc quoque negotio conseruan-tes, omnem personis, que ueritatem
            causae istius scire possunt, faciatis amputari formidinem, et uestris presentati
            conspectibus, tactis sacrosanctis euangeliis, pre-bito etiam legaliter sacramento, que
            in rerum ueritatenorunt professione suae testificationis aperiant, ut,
            patefactisomnibus, que secundum leges et iustitiam censendasint cognoscatis, et
            conuenientem legibus et ueritatiterminum detis. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q9-Dd1e432">
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e434">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q9-Hd1e437" type="question-title"> Accusator et accusatus simul
            debent adesse.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e440"> Item Nicolaus Papa Igmaro Remorum Archiepiscopo. </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q9-d1e443"> Necesse est secundum sacrarum scripturarum documenta ac
            secundum iustitiae trutinam, et accusatum et accusatorem simul adesse, et unam partem,
            quanta-cumque et qualicumque predita sit auctoritate, sic prorsusaudiri, ut alteri parti
            nullum preiudicium inrogetur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
