<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXIII</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXIII</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d73">
        <head>DISTINCTIO LXXIII</head>
        <p>Qualiter uero commendaticia, uel dimissoria seu formata epistola facienda sit, uidendum
          est. Debent namque litterae grecae interponi in ea epistola, et\non sine causa. Greca enim
          elementalitterarum numeros etiam exprimere, nullus, qui uel tenuiter grecisermonis
          noticiam habet, ignorat. Ne igitur in faciendis epistoliscanonicis, quas mos latinus „
          Formatas“ uocat, aliqua frausfalsitatis temere presumeretur, hoc a Patribus CCCXVIII.
          Niceae congregatis saluberrime inuentum est et constitutum, utformatae epistolae hanc
          calculationis seu supputationis habeantrationem, id est, ut assumantur in supputationem
          prima grecaelementa Patris, et Filii, et Spiritus sancti, hoc est, II. T. A. queelementa
          octogenarium et quadringentesimum et primum significant numerum. Petri quoque apostoli
          prima littera, id est II.,que numerum octoginta significat; eius quoque, qui
          scribit,episcopi prima littera ; cui scribitur, secunda littera^; accipientis,tertia
          littera; ciuitatis quoque, de qua scribitur, quarta, etindictionis, quecumque est illius
          temporis, numerus assumatur.Atque ita his omnibus grecis litteris, que, ut diximus,
          numerosexprimunt, in unum ductis, unam, quecumque fuerit collecta,summam epistola teneati;
          hanc qui suscipit, omni cumcautela requirat expresse'*'*. Addat preterea separatim in
          epistola etiam nonagenarium et nonum numerum , qui secundumgreca elementa significat
          Apgv.</p>
        <div>
          <head>C. I</head>
          <head type="question-title">. Exemplar formatae epistolae, que in Ni cena Sinodo a
            CCCXVIII. Patribus facta est.</head>
          <p>In nomine Patris II., et Filii T., et Spiritus sancti A. II.Walterio Spirensi episcopo
            ego Burchardus sanctae Vor-maciensis ecclesiae deuotus gregis Christi famulus, in
            Deouero summae felicitatis beatitudinem. Cum sancta catholica ecclesia prompta sit sequi
            documenta euangelica, quedicunt: ,,Qui recipit prophetam in nomine prophetae,accipiet
            mercedem prophetae, et qui recipit iustum innomine iusti, mercedem iusti accipiet, etc.
            et Apostolusiubeat hospitalitatem sectari, et necessitatibus sanctorumuirorum
            communicare; tamen propter eos S, qui cauteriatamhabent suam conscientiam, dicentes se
            esse simplices, cum</p>
          <p>sint astutia diabolica repleti, et pro opere pietatis dicunt se de loco ad locum
            transire, cum sint sua malicia facientefugitiui, et dicunt se esse ministerio sacro
            insertos, cumnon sint: statutum est a sanctis Patribus, neminem clericumalienum et
            ignotum recipi ab aliquo episcopo, et inthroni-zari in sua ecclesia, nisi habeat a
            proprio episcopo epistolam, que in canonibus nominatur Formata. Ideo notumfacimus
            fraternitati uestrae, quod presens frater noster,harum litterarum portitor, nomine
            Hermannus, non pro suanequicia expulsus est a nobis, sed postulantibus fratribus,eo quod
            ex familia nostra fuit et noster baptizatus, fecimusei libertatem receptam in cornu
            altaris canonice, etordinauimus eum ad gradum presbiterii. Cui etiam hasdimissorias siue
            commendaticias litteras facimus, et eumad uestram dilectam fraternitatem dirigimus, ut
            in uestraparrochia sub uestro sacro regimine et defensione consistereualeat. Ego,
            inquam, Burchardus humilis episcopus, innomine Patris, et Filii, et Spiritus sancti, et
            in unitatesanctae ecclesiae, in qua Petro datum est ius ligandi atquesoluendi, absoluo
            Hermannum presbiterum de ciuitate Vor-maciensi indictione X., et licentiam do uobis
            inthroni-zandi eum in quacumque ecclesia uultis uestrae parrochiae.Plane ergo epistolam
            grecis litteris hinc inde munire de-creuimus, et annulo nostrae ecclesiae firmare
            censuimus.Fraternitatem uestram Christus nobis incolumem conser-uet*. II. T. A. II. B.
            E. Z. S. J4pqv. Data VormaciaeIdibus Marcii, anno Dominicae incarnationis MXII.
            Indictione X.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II</head>
          <head type="question-title">. Incipit epistola formata a CCCXVIII. Episcopis et ab Attico*
            Constantinopolitanae urbis Episcopo edita:Sanctissimo in Christo fratri summa dulcedine
            karitatisamplectendo A., illius ciuitatis episcopo, T., illius ecclesiaepresul,
            perpetuae beatitudinis optat in Christo salutem.S2. T. A. ii. De cetero nouerit sancta
            fraternitas uestra, quodiste clericus, Hermannus nomine, nostra in parrochia instructus
            ac detonsus, paruitatem nostram rogauit, quatinusilli commendaticias litteras
            conscriberemus, quibus uestraecelsitudini commendatus sub tuitione uestri regiminis
            degereposset; cuius uoluntati consentientes secundum canonicamauctoritatem litteras ei
            dimissorias dedimus, per quas et ipsiconcedimus, ut sub uestro magisterio diuinae
            seruituti insistens suae deseruiat utilitati, et uobis licentiam tribuimus,ut, si dignum
            eum iudicaueritis, ad sacros ordines pro-moueatis. Commendatum ergo eum curae uestrae
            suscipite,et nostris ex partibus absolutum in uestrarum ouium numerocustodite. Quas
            litteras, ut uigore ueritatis firmatae indubitanter a uobis suscipiantur, litteris
            grecis, ut canonica docetauctoritas, confirmare sategimus. Sancta Trinitas
            uestrambeatitudinem ad regimen sanctae suae ecclesiae perpetualiterbene ualere concedat,
            kuqv **. (uel sic: Et. 0. (que eandem summam exprimunt) indictione X. Continet hec
            formataepistola summam numeri MCCCXV. Y. grecam in nomineillius primam ponimus, quia
            Greci eam in quibusdam locispro Y. consonante ponunt, sicut est david^ et
            svayyihov)^].</head>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
