<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO VI. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO VI. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c14q6">
        <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e103"> QUESTIO VI. </head>

        <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e106"> I. Pars. Quod uero penitencia agi non possit , nisi res
          aliena reddatur , testatur Augustinus in epist . [LIV.] ad Macedo-nium . </p>
        <div xml:id="gd-p2c14q6-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e111">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e114" type="question-title"> Penitencia non agitur, si res
            aliena non restituitur^.</head>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e117"> Si res aliena, propter quam peccatum est, reddi possit, et
            non redditur, penitencia non agitur, sed simulatur . Si autem ueraciter agitur, non
            remittetur peccatum, nisi restituatur ablatum; sis, ut dixi, restitui potest.Plerumque
            enim qui aufert amittit, siue alios patiendo malossiue ipse male uiuendo, nec aliud
            habet unde restituat. ยง. 1.Huic certe non possumus dicere, redde quod abstulisti,
            nisicum habere credimus et negare. Ubi quidem si </p>




          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e120"> aliquos sustinet cruciatus repentei*, dum existimatur
            habere quod reddat, non est iniquitas, quia, si non estunde reddat ablatam pecuniam,
            tamen, dum eamper molestias corporales reddere conpellitur, peccati, quo male ablata
            est, penas luit. ยง. 2. Sed non inhumanum est etiam pro talibus intercedere, non ad hoc,
            utminime restituantur aliena, sed ne frustra homo in hominemseuiat. Et paulo post : ยง.
            3. Illud uero fidentissimedixerim, eum, qui pro homine ad hoc interuenit, ne maleablata
            restituat, et qui ad se confugientem (quantum honestepotest) ad reddendum non conpellit,
            socium esse fraudiset criminis. Nam misericordius opem nostram talibus subtrahimus quam
            inpendimus. Non enim opem fert qui adpeccandum adiuuat**, ac non potius adiuuat sed
            obuiatsubuertendo atque obprimendoP. ยง. 4. Sed numquid nosideo aut exigere aut exigendum
            1 tradere uel possumus ueldebemus? Agimus, quantum episcopalis facultas dat, ethumanum
            quidem nonnumquam, sed maxime ac semperdiuinum iudicium conminantes. Nolentes autem
            reddere, quos nouimus et male abstulisse, et unde reddant habere, arguimus, increpamus,
            obtestamur, quosdam clam, quosdam palam, sicut diuersitas personarum diuersam
            uideturposse uel accipere medicinam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e123"> II. Pars. Gratian. Si uero rem alienam quis consecra-uerit
            , non eandem, sed estimationem eius restituere debet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e127"> Unde Gregorius [lib. VII. Indict. 2. epist. 58. Fantino
            Defensori] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c14q6-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e133">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e136" type="question-title"> Qui rem alienam consecrat, eius
            estimationem restituat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e139"> Conperimus, nullam extitisse causam, pro qua res eorum *
            potuissent rationabiliter occupari, atque easinconsulte ac temere consecrari. Idcirco
            experientiaetuae precipimus, ut, quia quod semel consecratum est eisnon ualet ultra
            restitui, studii tui sit ut ipse episcopus debeat precium dare. </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e142"> III. Pars. Gratian. Pro malis autem apud principes ecclesia
            debet intercedere, non eos temerario ausu defendere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e145"> Unde Gregorius Romano Defensori, [lib. VII. Indict. 2.
            epist. 2.]* </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c14q6-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e151">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e154" type="question-title"> Ecclesia pro malis intercedat,
            non eos temere^* defendat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e157"> Hii, qui in furtis publicis inplicati sunt, a nobis non
            uideantur iniuste defendi, ne opinionem male agentium exindiscretae defensionis ausu in
            nos ullo modo transferamus; sed quantum decet ecclesiam ammonendo, uerbumintercessionis
            adhibendo quibus ualetis succurrite, utet aliis opem feratis, et opinionem sanctae
            ecclesiae noninquinetis. </p>

          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e160"> IV. Pars. Gratian. Furtum autem non tam ^&gt; in quan -
            titate rei quam in affectu furantis consideratur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e163"> Unde Ieronimus in epistola ad Titum, [ad c. 2.]* </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c14q6-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e170">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e173" type="question-title"> Non solum in maioribus sed etiam
            in minoribus furtum conmittitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e176"> Fur autem non solum in maioribus, sed in minoribus etiam
            iudicatur. Non enim, quod furto ablatum est, sedmens furantis attenditur. Quomodo in
            fornicatione nonidcirco diuersa sit fornicatio, si mulier pulcra autdeformis, ancilla
            aut ingenua, paupera aut opulenta sedqualiscumque illa fuerit, una est fornicatio ita in
            furto, quantumcumque quis abstulerit, furti crimen incurrit. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
