<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 6</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 6</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c14q6">
        <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e103"> QUESTIO 6</head>
        <div xml:id="gd-p2c14q6-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e106">Quod uero penitencia agi non possit , nisi res
          aliena reddatur, testatur Augustinus in epist. [LIV.] ad Macedonium . 
        </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c14q6-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e114" type="question-title"> Penitencia non agitur, si res
            aliena non restituitur^.</head>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e117"> Si res aliena, propter quam peccatum est, reddi possit, et
            non redditur, penitencia non agitur, sed simulatur. Si autem ueraciter agitur, non
            remittetur peccatum, nisi restituatur ablatum; sis, ut dixi, restitui potest. Plerumque
            enim qui aufert amittit, siue alios patiendo malos siue ipse male uiuendo, nec aliud
            habet unde restituat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e119">
            ยง. 1. Huic certe non possumus dicere, redde quod abstulisti,
            nisi cum habere credimus et negare. Ubi quidem si aliquos sustinet cruciatus repentei, dum existimatur
            habere quod reddat, non est iniquitas, quia, si non est unde reddat ablatam pecuniam,
            tamen, dum eam per molestias corporales reddere conpellitur, peccati, quo male ablata
            est, penas luit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e121">
            ยง. 2. Sed non inhumanum est etiam pro talibus intercedere, non ad hoc,
            utminime restituantur aliena, sed ne frustra homo in hominem seuiat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e124">
            Et paulo post : ยง.3. Illud uero fidentissime dixerim, eum, qui pro homine ad hoc interuenit, ne male ablata
            restituat, et qui ad se confugientem (quantum honeste potest) ad reddendum non conpellit,
            socium esse fraudis et criminis. Nam misericordius opem nostram talibus subtrahimus quam
            inpendimus. Non enim opem fert qui ad peccandum adiuuat, ac non potius adiuuat sed
            obuiat subuertendo atque obprimendoP.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e126">
            ยง. 4. Sed numquid nos ideo aut exigere aut exigendum
            1 tradere uel possumus uel debemus? Agimus, quantum episcopalis facultas dat, et humanum
            quidem nonnumquam, sed maxime ac semper diuinum iudicium conminantes. Nolentes autem
            reddere, quos nouimus et male abstulisse, et unde reddant habere, arguimus, increpamus,
            obtestamur, quosdam clam, quosdam palam, sicut diuersitas personarum diuersam
            uidetur posse uel accipere medicinam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c14q6-Dd1e129">
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e131">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e123">Si uero rem alienam quis consecra-uerit
            , non eandem, sed estimationem eius restituere debet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e127"> Unde Gregorius [lib. VII. Indict. 2. epist. 58. Fantino
            Defensori] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c14q6-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e133">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e136" type="question-title"> Qui rem alienam consecrat, eius
            estimationem restituat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e139"> Conperimus, nullam extitisse causam, pro qua res eorum *
            potuissent rationabiliter occupari, atque eas inconsulte ac temere consecrari. Idcirco
            experientiae tuae precipimus, ut, quia quod semel consecratum est eisnon ualet ultra
            restitui, studii tui sit ut ipse episcopus debeat precium dare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c14q6-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e155">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e142">Pro malis autem apud principes ecclesia
            debet intercedere, non eos temerario ausu defendere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e145"> Unde Gregorius Romano Defensori, [lib. VII. Indict. 2.
            epist. 2.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c14q6-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e151">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e154" type="question-title"> Ecclesia pro malis intercedat,
            non eos temere defendat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e157">
            Hii, qui in furtis publicis inplicati sunt, a nobis non
            uideantur iniuste defendi, ne opinionem male agentium ex indiscretae defensionis ausu in
            nos ullo modo transferamus; sed quantum decet ecclesiam ammonendo, uerbum intercessionis
            adhibendo quibus ualetis succurrite, ut et aliis opem feratis, et opinionem sanctae
            ecclesiae non inquinetis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c14q6-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e178">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e160">Furtum autem non tam in 
            quantitate rei quam in affectu furantis consideratur.</p>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e163"> Unde Ieronimus in epistola ad Titum, [ad c. 2.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c14q6-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e170">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c14q6-Hd1e173" type="question-title"> Non solum in maioribus sed etiam
            in minoribus furtum conmittitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c14q6-d1e176"> Fur autem non solum in maioribus, sed in minoribus etiam
            iudicatur. Non enim, quod furto ablatum est, sed mens furantis attenditur. Quomodo in
            fornicatione non idcirco diuersa sit fornicatio, si mulier pulcra aut deformis, ancilla
            aut ingenua, paupera aut opulenta sed qualiscumque illa fuerit, una est fornicatio ita in
            furto, quantumcumque quis abstulerit, furti crimen incurrit. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>