<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO VI. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO VI. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c15q6">
        <head xml:id="gd-p2c15q6-Hd1e103"> QUESTIO VI. </head>
        <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e109"> I. Pars. Quod uero confessio cruciatibus extorquenda non sit,
          Alexander Papa testatur, scribens omnibus orthodoxis, [epist. I. cap. 2.]: </p>
        <div xml:id="gd-p2c15q6-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c15q6-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q6-Hd1e117" type="question-title"> Ministrorum confessio non sit
            extorta, sed spontanea.</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e120"> Si sacerdotibus uel auctoribus* ecclesiae quedam scripturae
            quoquo modo per metum aut fraudem, aut peruim extortae fuerint, uel, ut se liberare
            possint, quocumque ab eis conscriptae aut roboratae fuerint ingenio, adnullum eis
            preiudicium uel nocumentum ualere censemus, neque ullam eos infamiam uel calumpniam, aut
            a suissequestrationem bonis umquam, Deo auctore et sanctisapostolis eorumque
            successoribus, sustinere permittimus.Confessio enim in talibus non conpulsa, sed
            spontaneafieri debet. §. i. Omnis enim confessio, que fit ex ne- </p>




          <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e123"> cessitate, fides non est. §. 2. Confessio ergo in talibus
            non debet extorqueri, sed sponte profiteri. Pessimumenim est de suspicione aut extorta
            confessione quemquamiudicare, cum magis cordis inspector sit Dominus, quamoperis. §.
            ^.°s Non potest autem humano condempnariexamine quem Dominus suo reseruauit iudicio. Si
            omnianamque in hoc seculo uindicata essent, locum diuina iudicianon haberent. Item: §.
            4. Est etiam hoc perlatum adsanctam sedem (quod pudeo dicere, et non solum sacerdotali,
            sed etiam omni Christiano nomini est inimicum), idest quod nonnulli episcopos uel
            sacerdotes aut metuconpellunt, aut ui extorquent, aut fraude decipiunt,
            aliquasconfessionis suae in alteram partem, quam debeant, litterasscribere**, aut pro
            suarum non requisitione causarum, aut (quod deterius est) alieni erroris sectae
            scripturasfacere, et propriis manibus roborare, et coram populis recitare atque
            confiteri. Alios dicunt carceribus et ergastulis retrudi, ut saltem his territi
            insidiis? Domini sacer-dotes i, suis faueant uoluntatibus. /tem: §. 5. Confessiouero in
            talibus non conpulsa, sed spontanea fieri debet, ipsotestante , qui ait: „Ex corde
            procedunt homicidia, adulteria , “ et cetera, que sunt ad hec pertinentia. §. 6.Nec
            tantum, attendenda sunt que fiant, quantum quoanimo fiant. §. 7. Amplius enim^ respicit
            Deus adcogitationes et spontaneas uoluntates, quam ad actus, quiper simplicitatem aut
            necessitatem fiunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q6-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p2c15q6-Hd1e129">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q6-Hd1e132" type="question-title"> Auctoritas apostolica penitus
            illicita in irritum deducit iuramenta.</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e135"> Item Nicolaus Papa Episcopis Galliae . </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e138"> Auctoritatem uenerabilium predecessorum nostrorum secuti,
            et nominatim beatissimi Papae et martiris Alexandri*a beato Petro quinti, ab omnibus
            iuramentis et cuiuscumquemodi obligationibus, quibus illi se coacti inpiorum uio-lentia
            obligauerant, absoluimus, et ne illa seruentur uetui-mus tam prefatum archiepiscopum
            Treuerensem, quam eiusprepositum, et omnes, qui tunc temporis capti se illis quoquo modo
            obligauerunt, neque ullam eos proinde infamiamuel calumpniam, aut a suis bonis
            sequestrationem umquam, Deo auctore, et sanctis apostolis et nostris predecessoribus,
            sustinere permittimus, sicut per Prophetam Dominus dicit: „Dissolue colligationes
            inpietatis et cet. “Quinetiam prefato fratri nostro, filiisque Treuerensis ecclesiae,
            illiusque defensoribus hec in mandatis damus, utspirituali simul et materiali gladio
            tamdiu malignos illoseorumque fautores insequantur, quousque cum
            integritatepossessiones, uel quecumqueres ecclesiasticae hoc factouelquocumque pacto
            distractae sunt seu direptae reuocentur. </p>

          <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e141"> II. Pars. Gratian. A fidelitatis etiam iuramento Romanus
            Pontifex nonnullos absoluti, cum aliquos a suis dignita* tibus deponit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e145"> Unde Gelasius Papa Anastasio Inperatori^^\ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q6-Dd1e150">
          <head xml:id="gd-p2c15q6-Hd1e152">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q6-Hd1e155" type="question-title"> Pontificalis auctoritas a
            iuramento fidelitatis nonnullos absoluti.</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e158"> Alius item Romanus Pontifex, Zacharias scilicet regem
            Francorum non tam pro suis iniquitatibus, quam pro eo, quod tantae potestati erat
            inutilis, a regno deposuit, etPipinum, Karoli inperatoris patrem, in eius loco
            substituit, omnesque Francigenas a iuramento fidelitatis ab-soluit. Quod etiam ex
            frequenti auctoritate agit^ sanctaecclesia, cum milites absoluit a uinculo iuramenti,
            quodfactum est his episcopis, qui apostolica auctoritate a pontificali gradu deponuntur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q6-Dd1e162">
          <head xml:id="gd-p2c15q6-Hd1e164">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q6-Hd1e167" type="question-title"> Excommunicati uinculo fidelitatis
            non tenentur obnoxii. </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e170"> Item Gregorius VII. Romanae Sinodo presidens dixit . </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e173"> Nos, sanctorum predecessorum nostrorum statuta tenentes,
            eos, qui excommunicatis fidelitate aut sacramento constricti sunt, apostolica
            auctoritate a sacramentoabsoluimus, et ne sibi fidelitatem obseruent modisomnibus
            prohibemus, quousque* ipsi ad satisfactionemueniant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q6-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c15q6-Hd1e179">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q6-Hd1e182" type="question-title"> Ante, quam reconcilientur,
            fidelitatem excommunicatis nullus seruare cogitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e185"> Item Urbanus II. Episcopo Vapicensi. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q6-d1e188"> Iuratos milites Hugoni Comiti, ne ipsi, quamdiu
            excommunicatus est, seruiant, prohibeto. Qui si sacramenta pretenderint, moneantur,
            oportere Deo magis seruire quam hominibus. Fidelitatem enim, quam Christiano principi
            iurarunt, Deo eiusque sanctis aduersanti, et eorumprecepta calcanti, nulla cohibentur
            auctoritate persoluere. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
