<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 1 </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 1 </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c24q1">
        <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e103"> QUESTIO 1 </head>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e106"> Quod autem ab heretice aliquis deponi aut excommunicari non
          possit, facile probatur. Omnis enim hereticus aut iamdampnatam heresim sequitur, aut nouam
          confingit. Qui ueroheresim iam dampnatam sequitur, eius dampnationis se participem facit. </p>
        <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e109"> Unde cum Achatius absque sinodali auctoritate ab Apostolici)
          se dampnatum quereretur, contra Gelasius  scribit, dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e117" type="question-title"> Qui in iam dampnatam heresim
            labitur, eiusdampnationis se participem facit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e120"> Achatius non est inuentor factus noui erroris, sed ueteris
            imitator, atque ideo non erat necessarium, ut aduersus eum noua scita prodirent, sed
            antiqua tantummodo reno-uarentur. Factus sum itaque executor ueteris constituti, non
            promulgator noui. Quicumque enim in heresim semel dampnatam labitur, eius dampnatione se
            ipsum inuoluit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e129" type="question-title"> Non est retractandum quod semel
            sinodus statuit contra unamquamque heresim.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e135"> 
            <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e133">Idem [in epistola ad Episcopos Dardaniae].</ref> 
            Maiores nostri diuina inspiratione cernentes necessarie
            precauerunt, ut quod contra unamquamque heresim coacta semel sinodus pro fidei
            conmunione et ueritate catholica atque apostolica promulgasset non sinerent nouis post hec
            retractationibus mutilari, ne prauis occasio prebeatur que medicinaliter fuerant statuta
            pulsandi, sed, auctore cuiuslibet insaniae, ac pariter errore dampnato, sufficere
            iudicarunt, ut quisquis aliquando huius erroris communicator existeret, principali
            sentencia dampnationis eius esset obstrictus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e136">
            $. i. Sic Sabellium dampnauitsinodus, nec
            fuit necesse, ut eius sectatores postea dampna-rentur; sed pro tenore constitutionis
            antiquae, qui uelprauitatis illius uel communionis extitere participes, uni-uersalis
            ecclesia duxit esse refutandos. Sic Arrium, Eu-nomium, Macedonium, Nestorium, sinodus
            semel gestacondempnans, ulterius ad noua concilia uenire non sinit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e145" type="question-title"> Non ultra eum procedere oportet,
            qui in heresim dampnatam recidit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e151"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e149">EeZ</ref>
            Achatius non fuit noui uel proprii inuentor erroris, ut in
            eum noua scita procederent; sed alieno facinori suamconmunionem miscuit. Itaque necesse
            est, ut in illamrecideret iusta lance sentenciam, quam cum suis successoribus per
            conuenientiam sinodalem susceperat auctorerroris. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e154">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e156">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e154">
            Si ergo ille episcopus in heresim iam dampnatam
            lapsus est, antiqua excommunicatione dampnatus alios dampnare 
            non poterat. Excommunicatus enim alios excommunicare non
            ualet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e161"> Unde Alexander II. scribit Valeriano Episcopo, Martiris.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e167">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e170" type="question-title"> Excommunicatus alium?
            excommunicare non potest.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e173"> Audiuimus, quod Henricus, Rauennas dictus archiepiscopus,
            nisus sit te excommunicare. Verum, quia excommunicatus te non potuit excommunicare,
            apostolica auctoritate te tuosque absoluendo mandamus exinde numquam curare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e179">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e176">Si autem ex corde suo nouam heresim confinxit ,
            ex quo talia predicare cepit, neminem dampnare potuit, quia non potest deicere quemquam
            iam prostratus. Ligandinamque uel soluendi potestas ueris, non falsis sacerdotibus
            aDomino tradita est. Apostolis enim dicturus: , , Quorumremiseritis peccata , etc.
            premisit: , , Accipite  Spiritum sanctum, ut euidenter cunctis ostenderet, eum, qui
            Spiritum sanctumnon habet, peccata non posse tenere uel remittere. Porro Spiritum
            sanctum nemo nisi intra ecclesiam accipit, quia et ipsamunitatem facit per gratiam. §.
            i. Unde non nisi congregatis inunum dictum est: „ Accipite Spiritum sanctum, nec nisi
            supercongregatos in unum die pentecostes descendit Spiritus sanctus.Sicut autem extra
            ecclesiam non accipitur, ita extra eam nichiloperatur. Cum ergo, sicut ' Apostolus ait,
            Spiritus postulet, Spiritus inpetret, extra ecclesiam nec postulare facit, nec
            inpetrare. Unde Dominus dicturus: , , Quodcumque  petieritis, etc. premisit: , , Si duo
            ex uobis consenserint super ter-ram^, etc. Et iterum: „ Ubicumque ? duo uel tres
            congregati fuerint in nomine meo, ibi et^s ego sum in medio eorum ;nimirum cunctis
            ostendens, se non habitare in cordibus eorum, qui superbiae singularitatem secuti a
            corporis Christi conpagesemetipsos abrumpunt. In quibus autem Christus non habitat, in
            eis Spiritus sanctus mentium scissuras refugiens locum nonhabet. Cum ergo dimittere
            peccata uel tenere, excommunicare uel reconciliare opus sit Spiritus sancti et uirtus
            Christi: apparet, quod hii, qui extra ecclesiam sunt, nec ligare, nec soluere possunt,
            nec reconciliando ecclesiasticae conmunioni reddere, nec excommunicando eius societate
            priuare, qua ipsi , heresi uel scismatepolluti siue sentencia notati, penitus carere
            probantur. Unde, cum Dominus omnibus discipulis parem ligandi atque soluendipotestatem
            daret??, Petro pro omnibus et pre omnibus clauesregni celorum se daturum promisit,
            dicens: „Tibi ? dabo clauesregni celorum Quicumque ergo ob unitate ecclesiae {que
            perPetrum intelligitur) fuerit alienus, execrare non potest , consecrare non ualet;
            excommunicationis uel reconciliationis potestatem non habet. Unde Apostolus, cum
            fornicatorem Corinthiumexcommunicandum scriberet, ait : , , Ego quidem absens corpore,
            presens autem spiritu, iam iudicaui ut presens eum, qui sic operatus est, in nomine
            Domini nostri Iesu Christi, congregatis uobis , et meo spiritu, cum uirtute Domini
            nostri Iesu Christi, traderehuiusmodi i sathanae in interitum carnis. In quo formam
            excommunicationis ostendens, docuit, non nisi fidelem et a fidelinotandum. In nomine
            namque Domini atque eius uirtute coope-rante non nisi fidelis aliquid operari ualet, cum
            nemo possitdicere : „ Dominus Iesus, nisi in Spiritu sancto. “ Item, cumDominus
            prohibeat agnum comedi extra catholicam ecclesiam, qui professione fidei ab ea sunt
            alieni, ab eius participatione, quam suo arbitrio reliquerunt, non repelluntur, sed
            abire permittuntur, sicut illi, qui audientes : „Nisi manducaueritis carnemfilii
            hominis, et biberitis eius sanguinem, etc., dixerunt: „ Durusest hic sermo, et quis
            potest eum audire? atque ita abieruntretrorsum, non repulsi, sed abire permissi. Hinc
            etiam Apostolus, cum de excommunicandis ageret, premisit: „Si quis frater ;“k de
            infidelibus autem supposuit, dicens : „Eos, qui foris sunt, Dominus iudicabitP De his
            autem qui intus sunt, nobis iudiciumconmisit. Sicut autem ex eo, quod Apostolus ait: „
            Frater, etex his, que de fidelibus et infidelibus supposuit, apparet, non nisifidelem
            excommunicandum, ita ex eo, quod fidelibus tantum hoc scribitur, uel potius, quia sicut
            ille, qui benedicit, maior est eo, cui benedicitur, ita qui ex offitio maledicit maior
            est eo, cuimaledicitur , liquido constat, eum, qui ab integritate catholicaefidei
            recedit, maledicendi uel benedicendi potestatem minime habere. Catholicum namque, utpote
            superiorem se, maledicerenon ualet; in alienum a fide, tamquam in sibi equalem ,
            sentenciamdare non potest. Hec autem, que de hereticis, atque scismaticis, uel
            excommunicatis dicta sunt, uidelicet , quod ligandi uel soluendi potestatem, non habeant,
            multorum auctoritatibus probantur. </p>

          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e179"> Ait enim Leo Papa [serm. III. in anniuersario suae
            assum-tionis, et serm. II. de natali Apostolorum]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e185">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e188" type="question-title"> Non soluitur uel ligatur nisi
            quem auctoritas B. Petri soluerit aut ligauerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e191"> Manet ergo Petri priuilegium, ubicumque ex ipsius equitate
            fertur iudicium, nec nimia uel seueritas, uel remissio, ubi nichil erit solutum uel
            ligatum, nisi quod B. Petrus aut ligauerit, aut soluerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e195">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e197">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e200" type="question-title"> In persona Petri ecclesia ligandi
            et soluendi potestatem accepit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e206"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e205">Augustinus super Iohannem, [tract. L. ad c. 12.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c24q1-Qd1e210" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e451-d1e856@109-198">
                Quodcumque ligaueris super terram, erit ligatum et in celo.
                Si Petro hoc tantum dictum est, non hoc facit ecclesia. Si autem et in ecclesia fit,
                (utique que in terra ligantur et in celo, et que soluuntur in terra soluta sunt et^ in
                celo, quia, cum excommunicat ecclesia, in celo ligatur excommunicatus; cum
                reconciliat ecclesia, in celo soluitur reconciliatus), si hoc ergo in ecclesia fit,
                Petrus, quando claues accepit, ecclesiam sanctam significauit. Si in Petri persona
                significati sunt in ecclesia boni, in Iudae persona significati sunt in ecclesia mali.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e210">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e212">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e215" type="question-title"> Suis meritis firmus nonnumquam
            turbatur alienis. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e221"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e226">Ambrosius [ad c. 5. Lucae].</ref>
            Non turbatur nauis, que Petrum habet: turbatur illa, que
            ludam habet. Etsi multa illic discipulorum merita nauiga-bant, tamen adhuc eam
            proditoris perfidia agitabat. Inutraque Petrus: sed qui suis meritis firmus est turbatur 
            alienis. Caueamus igitur perfidum, caueamus proditorem, ne
            per unum plurimi fluctuemus. Ergo non turbatur hecnauis, in qua prudentia nauigat, abest
            perfidia, fides superat. Quemadmodum enim turbari poterat, cui preeratis, in quo
            ecclesiae firmamentum est? Illic ergo turbatio, ubimodica fides: ibi securitas, ubi
            perfecta dilectio. Denique etsi aliis inperatur, ut laxent retia sua, soli tantumPetro
            dicitur: „Duc in altum , '“ hoc est in profundum disputationum. Quid enim tam altum quam
            altitudinem diuitia-rum uidere, scire filium Dei, et professionem diuinaegenerationis
            assumere? quam licet mens nequeat humanaplene rationis inuestigatione conprehendere,
            fidei tamenplenitudo conplectitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e228">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e230">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e233" type="question-title"> Solus Petrus mandatum accepit ,
            ut amo piscem caperet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e239"> 
            <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e247">Idem [ibidem paulo inferius].</ref> 
            Est aliud apostolicum piscandi genus, quo genere solum
            Petrum piscari Dominus iubet, dicens: „ Mitte hamum, et eum piscem, qui primum
            ascenderit, tolle.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e246">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e249" type="question-title"> Nulla perturbatio a tramite
            apostolicae sedis retrahat, que omnes hereses semper destruxit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e255"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e261">Lucius Papa omnibus Episcopis.</ref> 
            A recta fide ergo et apostolico tramite propter ullam
            perturbationem nolite recedere, scientes, quoniam iuxta Saluatoris sentenciam beati sunt
            qui persecutionempatiuntur propter iusticiam. Hec est Apostolorum uiua traditio; hec uera
            karitas, que predicanda est, et precipue diligenda ac fouenda, atque fiducialiter ab
            omnibus tenenda; hec sancta et apostolica mater ecclesiarum omnium Christi ecclesia, que
            per Dei omnipotentis gratiam a tramite apostolicae traditionis numquam errasse probatur,
            nec hereticis nouitatibus deprauanda succubuit, sed, ut in exordionormam fidei
            Christianae percepit ab auctoribus suis Apostolorum principibus Christi, illibata
            fidetenus manet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e259">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e261">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e264" type="question-title"> Fides Romanae ecclesiae omnes
            hereses destruit , nullam fouet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e267"> 
            <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e275">Item Syxtus [Papa II. ad Gratum Episcopum, ep. I.]</ref> 
            Memor sum, me sub illius nomine ecclesiae presidere, cuius confessio a Domino Iesu Christo est
            glorificata, et cuius fides nullam umquam fouet, sed omnes quidem hereses destruit.
            Intelligo autem michi aliter non licere, quam ut omnes conatus meos ei causae, in
            qua uniuersalis ecclesiae salus infestatur, inpendam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e273">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e276" type="question-title"> Romana ecclesia nullis heresibus
            succubuit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e279"> <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e289">Item Eusebius Papa [Episcopis Thusciae, epist. III.]</ref> 
            In sede apostolica extra maculam semper est catholica seruata religio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e283">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e285">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e288" type="question-title"> Ad Romanam referatur ecclesiam ,
            quotiens ratio fidei uentilatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e294"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e303">Innocentius [Papa Episcopis Concilii Mileuitani, epist. XXVI.]</ref> 
            Quotiens fidei ratio uentilatur, arbitror omnes fratres et
            coepiscopos nostros non nisi ad Petrum, id est sui nominis et honoris auctoritatem,
            referre debere (ueluti nuncretulit uestra dilectio) quod per totum mundum possit
            ecclesiis omnibus prodesse. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e298">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e300">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e303" type="question-title"> Religionis Christianae zelum
            Romana ecclesia pre ceteris habuit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e309"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e317">Iulius Papa [ad Episcopos orientales, epist. I.]</ref> 
            Offitii nostri consideratione non est nobis dissimulare,
            non est tacere libertas, quibus maior cunctis Christianae religionis zelus incumbit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e313">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e315">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e318" type="question-title"> Aliorum ora fides non timet ,
            quam Romana conmendat ecclesia. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e324"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e332">Ieronimus [ad Damasumin expositione symboli].</ref> 
            Hec est fides, Papa beatissime, quam in catholica ecclesia
            didicimus, quamque semper tenuimus; in qua si minus perite aut parum caute forte aliquid
            positum est, emendari cupimus a te, qui Petri et sedem tenes et fidem. Siautem hec
            nostra confessio apostolatus tui iudicio conpro-batur, quicumque me culpare uoluerit, se
            inperitum, uelmaliuolum, uel etiam non catholicum, sed hereticum conprobabit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e335">
            Item: §. i.
            Sancta Romana ecclesia, quesemper inmaculata permansit, Domino prouidente et B. apostolo
            Petro opem ferente in futuro manebit, sineulla hereticorum insultatione atque firma et
            inmobilisomni tempore persistet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e329">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e331">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e334" type="question-title"> Aliud quam Romana ecclesia neque sentire, neque uelle permittitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e340"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e348">Marcellus uniuersis Episcopis per Antiocenam constitutis , [epist. I.]! 5 ib</ref>
            Rogamus uos, fratres dilectissimi, ut non aliud doceatis
            neque sentiatis, quam quod a B. Petro apostolo et reliquis apostolis et Patribus
            accepistis. Ipse enim est caput totius ecclesiae, cui ait Dominus: „Tu es Petrus, et
            superhanc petram edificabo ecclesiam meam “. Eius enimsedes primitus fuit apud uos, que
            postea iubente Dominotranslata est Romam, cui amminiculante gratia diuinahodierna
            praesidemus die. Si uero uestra Antiocena, queolim prima erat, Romanae cessit sedi,
            nulla est, que eius nonsit subiecta ditioni. Nec ab eius dispositione uos
            deuiareoportet, ad quam cuncta maiora ecclesiastica negocia diuinadisponente gratia
            iussa sunt referri, ut ab ea regulariter disponantur, a qua sumpsere principia. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e344">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e346">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e349" type="question-title"> Alexandrinae ecclesiae a Romana
            dissentire non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e355"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e362">Leo Episcopus Dioscoro Episcopo Alexandrino , [epist. LXXIX. al. LXXXI.]</ref> 
            Cum beatissimus Petrus apostolus a Domino acceperit
            principatum, et Romana ecclesia in eius permaneat institutis, nefas est credere, quod
            sanctus episcopus discipulus ipsius Marcus, qui Alexandrinam primus ecclesiam
            gubernauit, aliis regulis traditionum suarum decretafirmauerit, cum sine dubio de eodem
            fonte gratiae unusspiritus et discipuli fuerint, et magistri, nec £ aliudordinatus
            tradere potuit, quam quod ab ordinatoresuscepit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e359">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e361">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e364" type="question-title"> Professione suae fidei aurem
            erroris Romana abscidit ecclesia. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e370"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e376">Gregor 2ws.</ref> 
            Si Petrus uolens percussit aurem, docuit, quod aurem in
            specie habere non deberent, quam in ministerio nonhabebant. Sed bonus Dominus et ipsi
            refundit auditum, secundum prophetica dicta demonstrans, et ipsos, siconuertantur, posse
            sanari, qui in passione Christi uulne-rati sunt, eo, quod omne peccatum in ministerio
            fideiabluatur. Tollit ergo Petrus aurem. Quare Petrus? Quia ipseest, qui claues accepit
            regni celorum. Ille enim condempnat, qui et absoluit, quoniam ligandi et soluendi idern
            adeptusest potestatem. Tollit autem aurem male audientis, tollitautem gladio spirituali
            aurem interiorem male intelligentis.Caueamus, ne cui tollatur auricula, legitur passio
            Domini.Si ad diuinitatem eius referimus infirmitatem corporeae passionis, exciditur
            auricula, et exciditur a Petro, qui non passusest Christum prophetam estimari, sed Dei
            filium docuit fideliconfessione signari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e374">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e376">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e379" type="question-title"> Extra unitatem ecclesiae Spiritus
            sanctus non accipitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e385"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e390">Ciprianus [in tractatu de unitate ecclesiae]</ref>. 
            Loquitur Dominus ad Petrum: "Ego dico tibi, quia tu es
            Petrus, et super hanc petram edificabo ecclesiam meam". Super unum edificat ecclesiam,
            et quamuis Apostolis omnibus post resurrectionem suam parempotestatem tribuat, et dicat:
            "Sicut misit me pater, et ego mitto uos. Accipite Spiritum sanctum", tamen ut unitatem
            manifestaret, unitatis eiusdem originem ab uno incipientem sua auctoritate disposuit. Hoc erant utique ceteri
            Apostoli, quod Petrus fuit, pari consortio preditiet honoris et potestatis. Sed ab
            unitate exordium proficiscitur, ut ecclesia Christi una monstretur, quam unam ecclesiam
            in Cantico quoques Canticorum Spiritus sanctus ex persona Christi Domini designat
            dicens: "Una est columba mea, perfecta mea; una est matrisuae, electa genitrici suae.“
            Hanc ecclesiae unitatem et B. Paulus apostolus docet, et sacramentum unitatis ostendit,
            dicens: "Unum corpus, et unus spiritus: una spes uocationis uestrae. Unus dominus, una
            fides, unum baptisma, unus Deus.“ Quam unitatem tenere firmiter et uendicare debemus,
            maxime nos episcopi, qui inecclesia Dei° presidemus, ut episcopatum quoque pipsum unum
            atque indiuisum probemus. Nemo fraternitatem q fallat, nemo ueritatem fidei perfida
            preuarica-tione corrumpat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e392">
            §. i. Episcopatus unus est, cuius singularis in solidum pars
            tenetur. Et ecclesia una est, que in multitudinem latius incremento
            fecunditatis extenditur, quomodo multi radii sunt, sed unum lumen, et rami arboris multi
            sunt, sed robur unum tenaci radice fundatum, et quomodo de fonte uno riui
            plurimi defluunt, et y numerositas licet diffusa uideatur exundantis copiae largitate,
            unitas tamen seruatur in origine. Auelle radium solis a corpore: diuisionem unitas non
            capit. Ab arbore frange ramum: fructus germinarenon poterit. A fonte precide riuum:
            precisus arescit. Sic et ecclesia Domini luce perfusa per totum orbem radios suos
            porrigit: unum tamen est, quod ubique diffunditur, nec unitas corporis separatur. Ramos
            suos percc uniuersam terram copia ubertatis extendit, profluentes largitur riuos, latius
            pandit: unum tamen caput est, et origo una, et una mater fecunditatis
            copiosa. Adulterariss non potest sponsa Christi: incorrupta est et pudica. Unam domum nouit: unius
            cubiculi sanctitatem casto pudore custodit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e396">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e398">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e401" type="question-title"> Non habet Deum patrem uniuersalis
            ecclesiae relinquens unitatem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e407"> 
            <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e407">Idem [ibidem paulo inferius].</ref>
            Alienus est, profanus est, hostis est: habere non potest
            Deum patrem qui uniuersalis ecclesiae non tenetunitatem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e410">
            Item: §. i. Cum dominus
            discipulis  suis 53 unanimitatem suaderet et pacem: „ Dico/ inquit, ,
            , uobis quia si duo  ex uobis conuenerint in terra, de omni re, quamcumque petieritis,
            continget uobis apatre meo, qui est in celis. Ubicumque enim duo aut tresfuerint
            collecti in nomine meo, ego cum eis sum/ ostendit s non multitudini, sed unanimitati
            deprecandum plurimum tribui. „Si duo/ inquit , , ex uobis conuenerintin terra:
            unanimitatem prius posuit, concordiam pacis antepremisit, ut conueniat nobis fideliter
            et firmiter, docuit.Quomodo autem potest ei cum aliquo conuenire, cuicum corpore ipsius
            ecclesiae, et cum uniuersa fraternitatenon conuenit? Quomodo autem possunt duo ueltres
            in nomine Christi colligi, quos constat a Christo etab eius euangelio separari? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e414">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e416">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e419" type="question-title"> Ligandi et soluendi non habet
            potestatem qui unitatem pacis catholicae non tenet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e425"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e424">Ieronimus</ref>
            Omnibus consideratis puto me non temere dicere, alios ita
            esse in domo Dei, ut ipsi etiam sint eadem domus Dei, que dicitur edificari super
            petram, que unica columbaappellatur, que sponsa pulchra sine ruga et macula, ethortus
            conclusus et fons signatus et puteus aquae uiuaeet paradysus cum fructu pomorum; que
            domus etiam clauesaccepit, ac potestatem soluendi et ligandi. Hanc domum siquis
            corrigentem corripientemque contempserit, , , sittibi/ inquit, , , tamquam ethnicus et
            publicanus. Dehac domo dicitur: „Domine, dilexi decorem domustuae, et locum
            habitationis gloriae tuae; et: „Qui habitare facit unanimes in domo; et: Iocundatus
            sum in his, que dicta sunt michi: in domum Domini ibimus; et:„Beati, qui habitant in
            domo tua; in secula seculorumlaudabunt te. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e430">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e432">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e435" type="question-title"> Varia crimina uariis penis sunt
            afficienda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e441"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e438">Ieronimus.</ref> 
            Non afferamus stateras dolosas, ubi appendamus quod uolumus
            pro arbitrio nostro, dicentes, hoc graue, hoc leue est: sed afferamus diuinam stateram
            de scripturissanctis, tamquam de thesauris dominicis, et in illa quid sitgrauius
            appendamus. Tempore , quo Dominus prioradelicta recentibus penarum exemplis cauenda
            monstrauit, et ydolum fabricatum atque adoratum est, et propheticusliber ira regis
            contemptoris incensus, et scisma temptatum, ydolatria gladio punita est, exustio libri
            bellicacede et peregrina captiuitate, scisma hiatu terrae, sepultisauctoribus uiuis, et
            ceteris celesti igne consumptis. Quisiam dubitauerit, hoc esse sceleratius conmissum,
            quod estgrauius uindicatum? 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e445">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e447">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e450" type="question-title"> Ex sola ecclesia sacrificium
            Dominus accipit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e453"> 
            <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e452">Item Gregorius in Moralibus , [lib. XXXV. c. 6.]</ref> 
            Quia ex
            sola ecclesia catholica ueritas conspicitur, apudse esse locum Dominus perhibet, de quo
            uideatur. In petraMoyses ponitur, ut Dei faciem contempletur, quia nisiquis fidei
            soliditatem tenuerit, diuinam presentiam nonagnoscit. De qua soliditate Dominus dicit:
            „Superhanc petram edificabo ecclesiam. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e455">
            §. i. Sola quippeest, per quam sacrificium
            Dominus accipiat libenter: sola, que pro errantibus intercedat fiducialiter. Unde
            etiamde agni hostia Dominus precepit, dicens: , , In una domocomedetis, nec efferetis de
            carnibus eius extra fores. In una namque domos comedetur, quiain una catholica
            ecclesia uera hostia redemptori ' inmolatur. De cuius carnibus diuina lex efferri foras
            prohibet, quia dari sanctum canibus uetat. Sola est, que intrase positos ualida
            karitatis conpage custodit. Unde etaqua diluuii archam quidem ad sublimiora sustulit,
            omnesautem, quos extra archam inuenit, extinxit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e457">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e459">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e462" type="question-title"> Non exhibet fidem Christo qui
            corpus eius discerpit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e465"> <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e468">Item Ambrosius [in oratione funebri de obitu fratris].</ref>
            Aduocauit ad se Ciprianus episcopum Satyrum necullam putauit ueram, nisi uerae fidei
            gratiam, percunctatus-que ex eo est, utrumnam de catholicis episcopis esset, hoc est si
            cum Romana ecclesia conueniret. Et forte adid locorum in scismate regionis illius
            ecclesia erat. Luciferenim se a nostra conmunione diuiserat, et quamquampro fide
            exulasset, et fidei suae reliquisset heredes, nontamen putauit fidem esse in scismate.
            Nam etsi fidem ergaDeum tenerent, tamen erga Dei ecclesiam non tenebant, cuius
            patiebantur uelut quosdam artus diuidi et membralacerari. Etenim, cum propter ecclesiam
            Christus passus sit, et Christi corpus sit ecclesia, non uidetur ab his exhiberiChristo
            fides, a quibus euacuatur eius passio, atquedistrahitur. Itaque quamuis gratiae fenus
            teneret, etmetueret tanti nominis debitor nauigare, tamen eostransire maluit, ubi tuto
            posset exsoluere. Iudicabat enimdiuinae solutionis gratiam in affectu ac fide esse,
            quamquidem statim, ubi primum copia ecclesiae liberiorfuit, inplere non distulit, Dei
            gratiam et accepit desideratam, et seruauit acceptam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e469">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e471">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e474" type="question-title"> Etiam corpore ab eo est
            recedendum , qui fidem Christi non habet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e477"> Item Beda super epistolam Iohannis [secundam, c.
            un.]„Omnis, qui recedit, et non permanet in doctrinaChristi, Deum non habet. Qui
            permanet in doctrinaChristi, hic et Filium, et Patrem habet. Si quis ueneritad uos, et
            hanc doctrinam non affert, nolite eum reciperein domum, nec aue ei dixeritis. Qui enim
            dicit illi aue, con-municat operibus eius malis “ . Hec Iohannes descismaticis siue
            hereticis deuitandis que uerbis docuitetiam factis exhibuit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e483">
            §. i. Narrat enim de illo
            auditoreius sanctissimus et martir fortissimus Policarpus, Smimeorum antistes, quia
            tempore quodam, cum apudEphesum balneas lauandi gratia fuisset ingressus, et uidis-set
            ibi Cherinthum, exiliret continuo, et discessit^non lotus, dicens: Fugiamus hinc, ne et
            balneae ipsaecorruant, in quibus Cherinthus lauatur inimicus ueri-tatis. Idem etiam
            Policarpus Marcioni cum occurrissetaliquando, dicenti sibi: Agnosce nos? respondit:
            Agnoscoprimogenitum sathanae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e481">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e483">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e486" type="question-title"> Profanus est extra ecclesiam B.
            Petri agnum comedere temptans. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e492"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e496">Ieronimus [ad Damasum].</ref>
            Quoniam vetus oriens inter se populorum furore collisus
            indiscissam Domini tunicam et desuper textamminutatim per frusta decerpit, et Christi
            uineamuulpes exterminant, inter lacus contritos, qui nonhabent aquam, difficile ubi fons
            signatus et hortus illeconclusus sit possit intelligi, ideo michi cathedram Petri
            etfidem apostolico ore laudatam censui consulendam, indenunc meae animae postulans
            cibum, unde olim Christi uesti-menta suscepi. Neque uero uastitas tanti
            elementiliquentis, et interiacens latitudo terrarum me a preciosaepotuit margaritae
            inquisitione prohibere. Ubicumquefuerit corpus, illuc congregabuntur^ et
            aquilae.Profligato a sobole mala patrimonio, apud uos solos incorrupta patrum seruatur
            auctoritas. Ibi cespite terrafecundo dominici seminis puritatem centeno fructu refert,
            hic obruta sulcis frumenta lolium auenasque degenerant. Nunc in occidente sol iusticiae
            oritur, in oriente autem Lucifer ille, qui ceciderat, supra sidera posuit thronumsuum.
            Vos estis lux mundi, uos sal terrae, uos uasaaurea et argentea: hic testea uasa uirgam
            ferream et eternum operiuntur incendium. Quamquam igitur tui me terreat magnitudo,
            tamen inuitat humanitas. A sacerdote uictima salutem, a pastorepresidium ouis flagito.
            FacescatP inuidia Romani culminis, recedat ambicio. Cum successore piscatoris qdiscipulo
            Christi loquor. Ego nullum premiumnisi Christum sequens, beatitudini tuae, id est
            cathedraePetri, conmunione consocior. Super illam petramfundatam ecclesiam scio.
            Quicumque extra domumhanc agnum comederit, profanus est. Si quis in Noe archanon fuerit,
            peribit regnante diluuio. Et quia pro facinoribusmeis ad eam solitudinem conmigraui, que
            Syriam iunctoBarbariae fine determinat, non possum sanctum Domini, tot interiacentibus
            spaciis, a sanctimonia tua semper expetere, ideoque collegas tuos Egyptios
            confessoressequor, et sub honerariis parua nauicula delitesco.Non noui Vitalem, Miletum
            respuo, ignoro Paulinum.Quicumque tecum non colligit, spargit, hoc est, quiChristi non
            est antichristi est. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e496">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e498">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e501" type="question-title"> Hereticorum consortia a
            catholicis sunt fugienda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e507"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e511">Ambrosius [in commentariis ad c. 9. Lucae].</ref> 
            Que dignior domus apostolicae predicationis ingressu, quam
            sancta ecclesia? aut quis preferendus magis omnibusuidetur, quam Christus, qui pedes
            suis lauare consueuithospitibus, et quoscumque sua receperit domo, pollutis nonpatitur
            habitare uestigiis, sed maculosos licet uitae prioris, m reliquum tamen dignetur mundare
            processus? Hicest igitur solus, quem nemo deserere debet, nemo mutare, cui bene dicitur:
            „Domine, ad quem ibimus? uerba uitaeeternae habes, et nos credimus.“ Vides executorem
            cele-stium preceptorum, qui, quoniam non mutauit hospitium, celestium consortium
            habitationis emeruit? Fidesergo in primis ecclesiae querenda mandatur, in qua,
            siChristus habitator sit, haud dubie sit legendum. Siuero populus perfidus, aut
            preceptor .hereticus deformet habitaculum, uitanda hereticorum conmunio, fugienda
            synagoga censetur, excutiendus pedum puluis, ne fatiscentibusperfidiae sterilis
            siccitatibus tamquam humi arido areno-soque mentis tuae uestigium polluatur. Nam sicut
            corporeas infirmitates populi fidelis suscipere in se debet euangeliiPredicator, iuxta
            quod scriptum est: „Quis infirmatur, et ego non infirmor ?“ ita, si qua est ecclesia,
            que fidemrespuat, nec apostolicae predicationis fundamenta possideat, ne quam labem
            perfidiae possit aspergere, deserendaest. Quod Apostolus quoque euidenter asseruit,
            dicens:„Hereticumhominem post unam correptionem deuita.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e512">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e514">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e520" type="question-title">Nec peccatis solui, nec regnum celeste ingredi potest ab unitate diuisus </head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e517" type="question-title"> ecclesiae.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e523"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e528">Beda super Mattheum [in homilia de festo apostolorum Petri et Pauli, ad c. 16. Matthei].</ref>
            Quicumque ab unitate fidei uel societatis Petri apostoli
            quolibet modo semet ipsos segregauerint tales nec uin-culis peccatorum absolui, nec
            ianuam possunt celestis regniingredi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e527">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e529">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e532" type="question-title"> Non suscipiantur^-
            sacrificia^, quorum fides et uita reprobatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e538"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e542">Ieronimus in Amos Propheta, [ad c. 5»]</ref> 
            Odi et proieci festiuitates uestras, et non capiam odorem
            cetuum uestrorum. Quod si obtuleritis michiholocaustomata et munera uestra, non
            accipiam, et uotapinguium uestrorum non respiciam. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e545">
            §. i. Odit autem Deus, et non solum
            odit, sed proicit festiuitateseorum, qui non celebrant festiuitates Dei, sed suas.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e547">
            Et post pauca: §. 2. Odisse autem, et non odorari et proicere, humana loquitur
            similitudine, ut nos affectum Dei nostrissermonibus agnoscamuss. Et si holocausta
            obtulerint, ut uideantur ieiunare, dare elemosinas, pudicitiam polliceri (que holocausta
            sunt uera), non ea suscipit Dominus. Nam non sacrificiorum magnitudinem, sedofferentium
            merita causasque diudicat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e550">s
            §. 3. Unde et uidua, que in corbonam duo minuta miserat,
            omnibus aSaluatore prefertur, quia dominus non ea, que offeruntur, sed uoluntatem
            respicit offerentium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e542">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e544">Caput 29</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e547" type="question-title"> Ubi karitas non est, ibi fides
            uel iusticia locum non habet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e553">
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e563">Augustinus [de sermone Domini in monte, lib. I. c. 9.]</ref> 
            Ubi sana fides non est, non potest esse iusticia,
            quiaiustus ex fide uiuit. Neque scismatici aliquid sibi ex istamercede promittant, quia
            similiter, ubi karitas non est, nonpotest esse iusticia. Dilectio enim proximi malum
            nonoperatur, quam si heretici haberent, non dilaniarent corpus Christi, quod est
            ecclesia. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e557">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e559">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e562" type="question-title"> A fide recedens perfectionem
            Spiritus amittit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e565"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e577">Innocentius [Papa ad Alexandrum, ep. XVIII.]</ref> 
            Heretici, cum a fide catholica destiterint, perfectionem
            Spiritus, quam acceperant, amiserunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e569">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e571">Caput 31</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e574" type="question-title"> Sacri offitii potestate penitus
            carent heretici.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e577"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e591">Ciprianus Magno filio salutem, [lib. I. epist. 6.]</ref> 
            Dicimus omnino omnes hereticos et scismaticos nil habere
            potestatis ac iuris. Propter quod Nouatianus nec debet nec potest excipi, quo minus ipse
            quoque extra ecclesiamconsistens, et contra pacem ac dilectionem Christi faciens, inter
            aduersarios et antichristos conputetur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e594">
            ift paulo post: §. 1. Ecclesia una est, que una
            et intus esse et forisnon potest. Si enim apud Nouatianum est, apud Cornelium non fuit.
            Si uero apud Cornelium fuit, qui Fabianoepiscopo legitima ordinatione successit, et quem
            postsacerdotii honorem martirio quoque Dominus glorificauit, Nouatianus in ecclesia non
            est, nec episcopus conputaripotest, qui, euangelica et apostolica traditione contempta,
            nemini succedens a se ipso ortus est. Habere namque auttenere ecclesiam nullo modo
            potest qui ordinatus in ecclesianon est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e596">
            Et paulo post $: §. 2. Quod uero eundem, quemet
            nos, Deum Patrem, eundem Filium Christum, eundem Spiritum sanctum nosse dicuntur, nec
            hoc adiuuaretales potest. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e599">
            Et infra: §. 3. Inuenimus in tali facinorenon solum duces et
            auctores, sed etiam participes penisdestinari, nisi a conmunione malorum se
            separauerint, pre-cipiente per Moysen Domino et dicente: „Separamini atabernaculis
            hominum istorum durissimorum, et nolite tangere de omnibus, que sunt eorum , ne simul
            pereatisin peccatis eorum/ Et quod conminatus per Moysen fueratDominus inpleuit, ut
            quisque se a Chore, et Dathan, et Abiron non separasset, penas statim pro inpia
            conmunione persolueret. Quo exemplo, ostenditur et probatur, obnoxios omnes penae et
            culpae futuros, qui se scisma-ticis contra prepositos et sacerdotes irreligiosa
            temeritatemiscuerint, sicut etiam per Osee prophetam Spiritus sanctus contestatur s et
            dicit: , , Sacrificia eorum tamquampanis luctus, omnes, qui manducant ea,
            contaminabuntur/ docens scilicet et ostendens, omnes omnino cumauctoribus suis supplicio
            coniungi, qui fuerint eorumpeccato contaminati. Que ergo apud eos merita essecirca Deum
            possunt, quibus supplicia diuinitus irrogantur? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e601">
            Et infra: §. 4. Si autem foris cuncti
            heretici et scismaticinon habent Spiritum sanctum, et ideo apud nos eismanus inponitur.
            ut hic accipiatur quod illic non est, nec dari potest: manifestum est, nec remissionem
            peccatorum per eos dari posse, quos constat Spiritum sanctumnon habere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e581">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e583">Caput 32</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e586" type="question-title"> Proprio spolientur honore qui
            contra pacem ecclesiae nituntur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e592">
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e615">Liberius Papa [in ep. ad Athanasium].</ref> 
            Qui contra pacem ecclesiae sunt, si dignitatem aut cingulum
            miliciae habent, nudentur eis. Si autem priuati, siquidem nobiles sunt, suarum
            substantiarum proscriptionem patiantur; si autem ignobiles, non solum in corpore
            uerberentur, sed exilio perpetuocastigentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e597">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e599">Caput 33</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e602" type="question-title"> Non consecrat ^ in scismate
            constitutus episcopus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e608"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e629">Pelagius Papa.</ref>
            Pudenda, ut ita dicam, in diuisione rapina est non consecratus, sed execratus episcopus. Si enim ipsum
            consecrationis nomen rationabili ac uiuaci intellectu discutimus, is, qui cum uniuersali
            detrectat consecrari ecclesia, consecratus dici uel esse poterit nulla ratione.
            Consecrare enimest simul sacrare. Sed ab ecclesiae uisceribus diuisus etab apostolicis
            sedibus separatus execrat ipse pocius, non consecrat. Iure ergo execratus tantum, non
            consecratus poterit dici, quem simul sacrare in unitate coniunctismembris non agnoscit
            ecclesia. Videamus tamen, utrum uelipsarum consuetudinem partium in sua
            exordinationeconseruauerit. Nempe hic mos antiquus fuit, ut, quia pro longinquitate uel
            difficultate itineris ab Apostolicoonerosum illis fuerat ordinari, ipsi se inuicem
            Mediolanensiset Aquileiensis ordinare episcopi debuissent, ita tamen, utin ea ciuitate,
            in qua ordinandus erat episcopus, alteriusciuitatis pontifex occurrere debuisset, ut
            ordinandielectio a presenti ordinatore ex consensu uniuersalis, cuipreficiendus erat,
            ecclesiae melius ac facilius potuissetagnosci, et in sua qui ad episcopatum prouehendus
            erat, nec tamen ordinatori suo subdendus fuerat, ordinareturecclesia. Etenim cum, sicut
            diximus, ecclesia una sit, cui in Canticis Canticorum dicitur: „Una est columbamea, “
            nullam aliam esse constat, nisi que in apostolica estradice fundata, a quibus ipsam
            fidem s uniuerso orbepropagatam non potest dubitari. Quod ut licet uobis, notissimum sit
            omnino, beati tamen Augustini testimonioconprobemus. Audite, quid in quodam opere suo
            pre-clanssimus doctor ecclesiae dicat. Ait enim: „Quod sinullo modo recte dici potest
            ecclesia, in qua scisma est, restat, ut, quoniam ecclesia nulla esse non potest, ea sit,
            quam in apostolicae sedis per successiones episcoporumradice constitutam nullorum
            hominum malicia (etiamsinota et i excludi non possit, sed pro temporum rationetolleranda
            iudicetur) ullo modo ualeat exstinguere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e615">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e617">Caput 34</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e620" type="question-title"> Unitati non conmunicat
            scismaticis consentiens. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e626"> 
            <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e643">Idem.</ref>
            Scisma siquidem ipsum, quod grecum nomen est, scissuram
            sonat. Sed scisura in unitate esse non potest. Non ergo unitati conmunicat qui
            scismaticis conmunicat. Partes sibi ipsi fecerunt, et ab eo, quod unum est, ut
            apostoliIudae iam uerbis loquar, semetipsos segregantes, Spiritum non habent. Quibus
            omnibus illud efficitur, ut, quia in unitate unum non sunt, ut, quia in partem
            esseuoluerunt, ut, quia Spiritum non habent, corpusChristi sacrificium habere non
            possint. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e646">
            §. i. Non autemnobis nunc illa questio est, utrum tollerare malos, sedutrum
            debeamus scismaticis sociari. Si etiamipsi, licet in suo sensu habundantes, intra
            maternatamen positi uiscera quererent ueritatem, a nobis repellendi non erant, donec
            apud eos ratione duce rei ueritas claruisset. Sed quia se ab uniuersali ecclesia
            diuiserunt, sicut B. Augustinus ait, omnis catholicus securus eampartem detestatur, cui
            ecclesiam uniuersalem apostolicis sedibus roboratam non conmunicare cognoscit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e648">
            §. 2.
            Necenim leuigat eorum crimen, magis uero auget, quod eosrestitisse diu dixistis, ne
            apostolicis conmunicantes sedibusin sua conmunione reciperent. In hoc enim dum et
            illiculpandi sunt, qui conmunicare talibus uoluerunt, multomagis tamen illi execrandi
            sunt, qui non solum in sacerdotibus conmunionem apostolicarum sedium^ uerum etiamin
            ipsis laicis spreuerunt. Sed nec illud eis prodest, quodeos in eisdem litteris uel
            ignorantia rationis, uel simplicitate intellectus sui a nostra se conmunione suspendisse
            perhibetis. Id ipsum enim magis est, propter quod scismaticisunt, quia non eos diuersa
            sentiendi iudicium, sed quedam apud se delata, sibi tamen incognita metuentes et
            contraapostolicam sedem temere credentes, pessima diuisitoppinio. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e651">
            §. 3. Quod scisma
            specialiter esse beatus denunciat Augustinus, dicens de talibus: „Aduersus auctoritatem
            illarum ecclesiarum, que ab apostolica sede epistolas accipere meruerunt, temere
            credendo, inmanissimumcrimen scismatis a se propulsare non poterit.“ Adsummam, aut illos
            ecclesiam esse creditis, (et, cum duaeecclesiae esse non possint, nos, quod absit,
            scismaticosiudicabitis, ) aut, si ueram in apostolicis sedibus esseconstat ecclesiam, et
            illos ab unitate diuisos cognoscite, etconmunionis questionem esse sublatam, quam ueram
            nisiin unitate constat esse non posse. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e653">
            §. 4. Noli ergo, quasinulla scismaticorum atque
            ecclesiae differentia sit, uelleindifferenter utrorumque sacrificiis sociari. Non est
            Christicorpus, quod scismaticus conficit, si ueritate duce dirigimur.Nec enim diuisum
            esse poterit Christum quisquam sineApostoli reprobatione confingere. Unam, ut sepe
            dictumest, que Christi corpus est, constat esse ecclesiam que induo uel in plura diuidi
            non potest. Simul enim, cum ab eaquisque discesserit, ecclesia esse desistit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e630">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e632">Caput 35</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e635" type="question-title"> Ex quo  episcopus fidei
            contraria docet , alium expoliare non potest. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e641"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e666">Nykolaus Papa scribit Michaeli Augusto , [epist. VII.]</ref> 
            Ait Celestinus Papa, orientalibus episcopis scribens: „Si
            quis ab episcopo Nestorio, aut ab aliis, qui eumsecuntur, ex quo talia predicare
            ceperunt, uel excommunicatus, uel exutus est seu antistitis seu clerici dignitate, hunc
            in nostra communione et durasse, et durare manifestum est, nec iudicamus eum esse
            remotum, quia nonpoterat quemquam eius remouere sentencia, qui iam seprebuerat ipse
            remouendum.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e645">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e647">Caput 36</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e650" type="question-title"> Non habeantur excommunicati qui
            ab hereticis excommunicantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e656"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e680">ad Clerum Constantinopolitanum</ref>. 
            Aperte, inquit, sedis nostrae sanxit auctoritas, nullum
            siue episcopum, siue clericum, seu professione aliqua Christianum, qui a Nestorio, uel
            eius similibus, ex quo talia  predicare ceperunt, uel conmunione uel loco suo deiecti
            sunt, uel eiectum uel excommunicatum uideri: sed hiiomnes in nostra conmunione hucusque
            perdurant, quianeminem deicere uel remouere poterat qui predicanstalia
            titubabat. Intellexisti, inperator, ex supra memoratis non potuisse, ut non dicamus saltim prelatum
            suum, quemlibet remouere, qui fuerantolim s remoti, nec deicere quemquam iam
            anteprostrati? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e667">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e669">Caput 37</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e672" type="question-title"> Ad iudicandum excommunicati non
            sunt recipiendi . </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e678"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e694">Nylcolaus Papa [ibidem paulo inferius].</ref> 
            Miramur, quomodo excommunicati ad iudicandum recepti sint,
            cum secundum apostolicos canones sine conmendaticiis litteris in sola conmunione recipi
            prohibeantur. Absurdum enim est, ut, cui non licet etiam cum minimisiuxta sacras regulas
            conmunicare, liceat etiam ei de suispene maioribus iudicare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e699">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e701">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e681">His auctoritatibus perspicue monstratur, quod, ex
            quo aliquis contra fidem ceperit aliqua docere, nec deicerealiquem ^ ualet nec dampnare.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e706">
            §. i. Obiciiur tamen illud Augustini : „Recedentes a fide nec baptisma, nec
            baptizandi potestatem amittunt .“ Cum ergo sacerdotalem unctionem utraque potestas,
            baptizandi uidelicet et excommunicandi, sequatur, a fide recedentes aut utramque
            retinebunt, aut utraque carebunt. Sedaliud est potestas offitii, aliud executio.
            Plerumque offitii potestas uel accipitur, uel uii a monachis in sacerdotali unctione, uel
            acceptasine sui executione retinetur, uel uii a suspensis, quibus amministra-tio
            interdicitur, potestas non aufertur. A fide itaque recedentibus potestas non adimitur,
            sicut redeuntibus non redditur, ne non homini, sed sacramento iniuria uideatur fieri .
            Unde ab hereticis baptizati uel ordinati, cum ad unitatem fidei catholicae redierint, si
            forte intuitu ecclesiasticae^ pacis in suis recipiantur ordinibus, non iterabitur
            sacramentum , quod in forma ecclesiae probabitur ministratum, sed per inpositionem manus
            prestabitur uirtus sacramenti, que extra ecclesiam nulli docetur esse collata.Cum ergo
            utraque potestas in hereticis remaneat, si hereticus catholicum uel alium hereticum
            excommunicauerit, ut in conmunionem suae heresis illum deducat, quia iniqua est
            sentencia, pondere caret. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e708">
            §. 2. Quod si in catholicum praue uiuentem, uelin hereticum
            flagiciis uel facinoribus deditum, ut alias ad recteuiuendi normam uter que redeat,
            sentenciam dederit, an uterque, anhereticus tantum eius sentencia teneatur , merito
            querendumuidetur ? Potest autem dici, catholicum sentencia heretici minimeteneri. Non
            enim potest ons gladio ferire quem accusareuel in quem testificari non ualet. Si enim
            quos diuina testimonianon secuntur , quia extra ecclesiam sunt, pondus humani testimonii
            perdiderunt aduersus eos, qui in ecclesia esse uidentur, nec aduersus eosdem
            ecclesiasticae auctoritatis pondus habere poterunt qui ob eius fide discessisse probati
            sunt, atque ideo abecclesia sunt condempnati. In hereticum autem potestatem
            habereuidetur hereticus, sicut et diabolus potest in malis, tamquam in suopecore. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e685"> Unde Augustinus scribit Vincentio Donatistae et Rogatistae,
            [epist. XLVIII.] : </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e689">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e691">Caput 38</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e694" type="question-title"> Pro facinore ab hereticis
            excommunicatus a catholicis non est recipiendus . </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e697"> 
            Quisquis pro aliquo facinore uel flagicio proiectum a uobis
            ita suscipit, sicut suscipiuntur qui excepto errore, quoa nobis separamini, sine crimine
            apud uos uixerunt, displicet nobis. Sed nec facile ista monstratis, et, si monstretis,
            nonnullos tolleramus, quos corrigere uel punire non possumus, neque propter paleam
            relinquimus aream Domini, neque propter pisces malos rumpimus retia Domini, neque propter
            hedos in fine segregandos deserimus gregem Domini, neque propter uasa facta in
            contumeliam migramus de domo Domini. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e702">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e704">Caput 39</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e707" type="question-title"> Quisquis propter disciplinam ab
            hereticis excommunicatur, a catholicis non est 1'ecipiendus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e713"> 
            <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e736">Idem ad Eusebium, [epist. CLXIX.]</ref> 
            Subdiaconus quondam Hispaniensis ecclesiae, uocabulo
            Primus, cum ab accessu indisciplinato sanctiomonialium prohiberetur, atque ordinata et
            sana preceptacontempneret, a clericatu remotus est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e739">
            §. i. Ego, si Domino placet, istum
            modum seruo, ut quisquis apud eospropter disciplinam degradatus ad catholicam
            transireuoluerit, in humiliatione penitenciae recipiatur, quo et ipsiforsitan eum
            cogerent, si apud eos manere uoluisset. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e742">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e74g">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e716">
            Sed istud Augustini intelligitur dictum non
            propter sentenciam, cuius potestas nulla est extra ecclesiam, sedin detestatione
            criminum, que in hereticis, sicut in catholicis, eque sunt punienda. Potest tamen illud
            Augustini de potestate baptizandi intelligi, non ligandi, aut soluendi, uel cetera
            sacramenta ministrandi. Baptisma namque siue ab heretico, siue etiam a laico ministratum
            fuerit, dummodo in unitate catholicae fidei accipiatur, non carebit effectu. Alia uero
            sacramenta, ut sacri corporis et sanguinis Domini, excommunicationis
            uel reconciliationis, si ab heretico uel catholico non sacerdote ministrentur, uel
            nullum, uel letalem habebunt effectum. Unde et ab hominibus fidelibus nullatenus sunt
            recipienda . </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e720"> Hinc Augustinus scribit in I. lib. de unico baptismo
            [contra Donatistas, c. 2.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e724">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e726">Caput 40</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e729" type="question-title"> In extremo positus etiam ab
            heretico penitenciam accipere ualet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e732"> Si quem forte coegerit extrema necessitas et ubi
            catholicum, per quem accipiat, non inuenerit, et in animopacem catholicam custodiens,
            per aliquem extra unitatemcatholicam positum acceperit quod in ipsa erat
            catholicaunitate percepturus , si statim etiam de hac uita migrauerit, non eum nisi
            catholicum deputamus. Si autem fuerit acorporali morte liberatus, cum se catholicae
            congregationiet presentia corporali reddiderit, unde numquam cordediscesserat, non solum
            non inprobamus quod fecit, sedetiam securissime uerissimeque laudamus, quoniam presentem
            Deum credidit cordi suo, ubi unitatem seruabat, et sine sancti baptismi sacramento
            (quod, ubicumque in-uenit, non hominum, sed Dei esse cognouit) noluit ex hac
            uitamigrare. Si quis autem, cum possit in ipsas accipere, 
            aliqua mentis peruersitate elegerit in scismate baptizari,
            etiamsi postea uenerit ad catholicam ecclesiam, certum est ibi prodesse sacramentum,
            quod alibi accipipotest, prodesse non potest; peruersus et iniquus est, et tanto
            perniciosius, quanto scientius. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e739">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e741">Caput 41</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e744" type="question-title"> Annum peniteat qui de manu
            heretici nesciens prohibitam conmunionem accepit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e750"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e775">Iulianus Papa</ref>
            Si quis dederit aut acceperit conmunionem de manu heretici,
            et nescit, quod catholica ecclesia contradicit, postea intelligens, annum integrum
            peniteat. Si autemscit, et neglexerit, et postea penitenciam egerit, decemannos
            peniteat. Alii iudicant septem, et quidamhumanius, ut quinque annos peniteat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e778">
            §. i. Si
            quispermiserit hereticum missam suam celebrare in ecclesiacatholica, et nescit,
            quadraginta dies peniteat; si pro reuerentia eius, annum unum peniteat; si pro
            dampnationeecclesiae catholicae, et consuetudinis Romanorum, pro-iciatur ab ecclesia,
            sicut hereticus, nisi habeat penitenciam; si habuerit, decem annos peniteat. Si
            recesseritab ecclesia catholica in congregatione hereticorum, etalios persuaserit,
            postea si penitenciam egerit, duodecim annos peniteat, tres extra ecclesiam et s septem
            inter audientes, et duos adhuc extra conmunionem. De his ita in canone dicitur, ut
            duodecimo anno conmunionem sine oblatione percipiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q1-Dd1e754">
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e756">Caput 42</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q1-Hd1e759" type="question-title"> Pocius est mortem arripere quam
            de manu heretici conmunionem accipere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e765"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q1-Rd1e792">Gregorius [Papa lib. III. Dialog., cap. 31.]</ref> 
            Cepit Erminegildus rex iuuenis terrenum regnum despiciens ,
            et forti desiderio celeste querens, in ciliciis iacere uinculatus et omnipotenti Deo ad
            confortandum se preces effundere, tantoque sublimius gloriamtranseuntis mundi despicere,
            quanto et religatus agnouerat nil fuisse, quod potuit auferri. Superueniente
            autemfestiuitatis pascalis die, intempestae noctis silentio ad eumperfidus pater
            Arrianum episcopum misit, ut de eius manusacrilegae consecrationis conmunionem
            perciperet, atqueper hoc ad patris gratiam redire mereretur. Sed uir Deodeditus Arriano
            episcopo uenienti exprobrauit ut debuit, eiusque a se perfidiam dignis increpationibus
            repulit, quiaetsi exterius iacebat ligatus, apud se tamen in magno mentisculmine stabat
            securus. Ad se itaque reuerso episcopo </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q1-d1e768"> Arriano pater infremuit, statimque suos apparitores misit,
            qui constantissimum confessorem Dei illic, ubi iacebat, occiderent^ </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>