<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO IV. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO IV. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c23q4">
        <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e103"> QUESTIO IV. </head>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e106">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e108">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e109"> 
            GRATIANUS. I. Pars. Quod autem uindicta inferenda non sit, multis modis
            probatur. Mali enim tollerandi sunt, non abiciendi; increpatione feriendi, non
            corporaliter expellendi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e112"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e116"><name xml:id="gd-p2c23q4-Nd1e117">Augustinus</name> ait in libro de uerbis Domini, [sermone XVIII.]*</ref>: 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e120" type="question-title"> Quomodo mali sunt tollerandi, et
            quomodo ab eis sit recedendum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e123"> 
            Tollerandi sunt quidem mali pro pace, nec corporaliter ab
            eis recedatur; sed spiritualiter** exire est facere quodpertinet ad correctionem
            malorum, quantum licet pro graducuiusque, salua pace; displicere est non tangere. Non
            enimprophetae, qui hoc dicebant, populum suum dimiserunt, sed inter eos habitabant, quos
            increpabant, unum templumcum eis intrabant, eadem sacramenta celebrabant. Hoc ergo 3 t
            exire, ore non parcere, hoc est inmundum nontangere, uoluntate non consentire. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e130">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e133" type="question-title"> Quod mali sint tollerandi a
            bonis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e136"> </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e139">
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e148">Idem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e153">
                Tu bonus tollera malum. Nam et Christus ludam, cum sciret 
                furem esse, tollerauit et ad predicandum misit, 
                eiquecum aliis eucharistiam dedit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e145">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e148" type="question-title"> Pro pace ecclesiae mali sunt
            tollerandi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e154"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e169">Idem super Iohannem [tractatu L., ad c. 12.]* </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e174" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e451-d1e720" synch="79-183">
                Quid ergo uoluit Dominus noster Iesus Christus, fratres
                mei, ammonere ecclesiam suam, quando unum perdituminter duodecim habere uoluit, nisi ut
                malos tolleremus, ne corpus Christi diuidamus? Ecce inter sanctos est ludas, ecce fur est
                ludas, et, ne contendas, fur et sacrilegus, non qualiscumque fur, sed loculorum
                dominicorum, sed sacrorum. Sic crimina discernuntur in fure qualiscumque furti et
                peculatus (peculatus enim dicitur furtumde re publica, et non sic iudicatur furtum rei
                priuatae, quomodo publicae), quanto uehementius est iudicandus sacrilegus fur, non
                undecumque tollere hoc est, sed de ecclesia. Qui aliquid de ecclesia furatur Iudae
                proditori conparatur.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e160">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e163" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e169"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e191">Idem [serm. XVIII. de uerbis Domini].</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e196">
                Ecce, inquiunt, dicit Propheta: , , Recedite, exite inde,
                et inmundum ne tetigeritis.^ Quomodo ergo malos tollerabimus pro pace, a quibus exire et
                recedere iubemur, ne tangamus inmundum? Nos istam recessionem spiritualiter intelligimus:
                illi corporaliter. Nam et ego clamo cum 
                Propheta; equalia sumus uasa, utitur nobis Deus in
                dispensatione uestra. Clamamus nos, et dicimus uobis, recedite et exite inde, et
                inmundum ne tetigeritis, sed contactu cordis, non corporis. Quid est enim tangere
                inmundum, nisi consentire peccatis? Quid est autem exireinde, nisi facere quod pertinet
                ad correctionem malorum, quantum pro uniuscuiusque gradu atque persona, salua pace, fieri
                potest?
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e201">
            Et paulo post: §. 1. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e205">
                Ergo, fratres mei, quotquot habetis inter uos, qui adhuc
                amore seculi pregrauantur, auaros, periuros, adulteros, spectatores nugarum,
                consultores mathematicorum, phanaticorum, augurum, aruspicum, ebriosos, luxuriosos,
                quicquid inter uos malorum esse nostis, quantum potestis, inprobate, ut corde recedatis,
                et redarguite, ut exeatis inde, et nolite consentire, ut inmundum non tangatis.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e178">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e181" type="question-title"> Pacificus est qui corrigit quod
            potest, uel excludit a se quod non potest.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e187"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e221">Idem in secundo libro contra Parmenianum^ , c. 1. </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e226">
                Quisquis uel quod potest arguendo corrigit, uel quod
                corrigere non potest saluo pacis uinculo excludit, uel quodsaluo pacis uinculo excludere
                non potest equitate inprobat, firmitate supportat, hic est pacificus, et ab isto
                maledicto, quo scriptura dicit: , , Vae his, qui dicunt quod nequamest bonum, et quod
                bonum est nequam, '“ omnino liber, prorsus securus, penitus est alienus.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e231">
            §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e235">
                Quomodo, 
                inquit Parmenianus, 
                incorruptus poteris permanere, 
                qui corruptis sociaris*?
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e193">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e196" type="question-title"> Quid sit malis sociari.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e202">
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e251">Idem [in eodem capite continuo].</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e256">
                Ita plane, sociatur, id est si mali aliquid cum eis
                conmittit, aut conmittentibus fauet. Si autem neutrum facit, nullo modo sociatur. Porro,
                si addat tertium, ut non sit in uindicando piger, sed uel corripiat iustus in
                misericordia et arguat, uel etiam, si eam personam gerit, et ratio conseruandae pacis
                admittit, et coram omnibus peccantes arguat, ut ceteri timeant, remoueatur etiam uel ab
                aliquo gradu honoris, uel ab ipsa conmunione sacramentorum, et hec omnia cum dilectione
                corrigendi, non cum odio persequendi faciat, plenissimum officium non solum
                castissimae innocentiae, sed etiam diligentissimae seueritatis inpleuit. Ubi autem cetera
                inpediuntur, illa duo semper retenta incorruptum castumque custodiunt, ut nec faciat
                malum, nec approbet factum.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e208">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e211" type="question-title"> Aliena peccata in ecclesia alicui
            non preiudicant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e217"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e272">Idem in epistola Concilii ad Donatistas.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e277">
                Si quis a catholica ecclesia fuerit separatus, quantumlibet
                laudabiliter se uiuere existimet, hoc solo scelere,
                quod a Christianitate * disiunctus est, non habebit uitam,
                sed ira Dei manet super eum. Quisquis autem in hac sancta ecclesia bene uixerit, nichil
                ei preiudicant aliena peccata; quia in ea unusquisque proprium onus portabit, sicut
                Apostolus ait.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e282">
            §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e286">
                Ergo conmunio malorum non maculat aliquem participatione
                sacramentorum, sed consensio factorum. Nam si in malis factis non eis quisque consentiat,
                malus causam suam portats, nec preiudicat alteri, quem in consensione mali operis non
                habet socium criminis.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e227">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e230" type="question-title"> Non te maculat malus, si ei non
            consentis, sed ipsum redarguis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e236">
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e302">Idem in sermone [XVIII.] de uerbis Euangelii . </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e307">
                A malis disiungimini semper corde: ad tempus caute corpore
                copulamini.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e312">
            §. 1. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e316">
                Duobus modis non te maculat malus: si non consentias, etsi redarguas.
                Hoc est non conmunicare, non consentire; conmunicatur quippe, quando facto eius consortium
                uoluntatis uel approbationis adiungitur.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e321">
            §. 2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e325">
                Neque ergo consentientes sitis malis, ut
                approbetis; neque negligentes, ut non arguatis; neque superbientes, ut insultantes
                arguatis.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e240">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e242">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e245" type="question-title"> Inmundum tangere est peccatis
            consentire.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e251"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e341">eodem</ref> . 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e346">
                Recedite, exite inde, et inmundum ne tetigeritis. Sed
                contactu cordis, non corporis. Quid enim est tangereinmundum, nisi consentire peccatis?
                Quid est exire inde, nisi facere quod pertinet ad correctionem illorum, quantum pro
                uniuscuiusque gradu atque persona, salua pace, fieri potest? Displicuit tibi quod
                quisque peccauerit?non tetigisti inmundum. Redarguisti, corripuisti, monuisti,
                adhibuisti etiam, si res exigat, congruam, et que unitatem non uiolet disciplinam?
                existi inde.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e351">
            §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e355">
                Clamauit Moyses ista, clamauit Ysaias, clamauit Hieremias, clamauit
                Ezechiel. Videamus, si dimiserunt populum Dei, et se ad gentes alias transtulerunt. Quam
                multa, etquam uehementer Hieremias increpauit in peccatores et sceleratos populis? Inter
                eos tamen erat, unum cum eis templum intrabat, eadem sacramenta celebrabat, in
                eademsceleratorum hominum congregatione uiuebat; sed clamando exibat inde. Hoc est exire
                inde, hoc est inmundum non tangere, et uoluntate non consentire, et ore non parcere.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e255">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e257">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e260" type="question-title"> Non maculant innocentes facta
            nocentium ", que ob eis credi non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e266"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e372">Idem in epist. [XLVIII.] ad Vincentium.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e377">
                Quam magnum est crimen ab istorum innocentium communione
                separari? Nam et facta nocentium, quo innocentibus demonstrari, uel ab innocentibus
                credi non possunt, non inquinant quemquam, si propter innocentes etiam cognita
                sustinentur. Non enim propter malos boni deserendi, sed propter bonos mali tollerandi
                sunt, sicut tollerauerunt Prophetae, contra quos tanta dicebant, nec communionem
                sacramentorum illius populi relinquebant;sicut ipse Dominus nocentem ludam usque ad
                condignumeius exitum tollerauit, et eum sacram cenam cum innocentibus communicare
                permisit, sicut tollerauerunt Apostoli eos, qui per inuidiam (que ipsius diaboli est
                uicium) Christum annunciabant.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e270">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e272">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e275" type="question-title"> Mali, quos ecclesia recipit, nec
            expellit, a bonis sunt tollerandi . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e281"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e393">Idem in libro I. de unico baptismo *.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e398">
                Forte in populo Dei stat iuxta te auarus, raptor, inhians
                rebus alienis, quem nosti talem, et fidelis est, uelpotius fidelis uocatur. Non eum
                potes de ecclesia pellere, nonhabes aliquem aditum castigando et corripiendo
                illumcorrigere, accessurus est tecum ad altare. Noli timere:unusquisque onus suum
                portabit. 2 tem:
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e403">
            §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e407">
                Quomodo (inquis) ferrem quem noui malum? nonne melius
                ipsumferres, quam te foras efferres? Ecce, quomodo ferres:adtende Apostolum dicentem: ,
                , Unusquisque proprium onus portabit/* Liberet te ista sentencia. Nonenim conmunicares
                cum illo auariciam, sed conmunicarescum illo Christi mensam. Et quid tibi obesset, si
                cumillo conmunicares mensam Christi? Apostolus dicit: „Quienim manducat et bibit
                indigne, iudicium sibi manducat etbibitsibi, non tibi. Sane si iudex es, si iudicandi
                potestatem accepisti, ecclesiastica regula, si apud te accusatur, siueris documentis
                testibusque conuincitur, coherce, corripe, excommunica, degrada.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e413">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e415">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e284">
            Gratian. Est et alia distinctio tollerandorum et
            canendorum, quam ex uerbis Augustini licet colligere, dicentis [serm. XLIX.de uerbis
            Domini]: 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e288">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e290">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e293" type="question-title"> Pastor est diligendus,
            mercenarius tollerandus, latro cauendus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e296"> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e434">
                Tres personas dixit Dominus (et debemus illas inuesti-gare)
                in euangelio, pastoris, et mercenarii, et furis. Pastorem dixit animam suam ponere pro
                ouibus, et intrare per ianuam. Furem dixit et latronem* ascendere per aliam partem.
                Mercenarium dixit, lupum uel etiam furem si uideat, fugere, quia non est illi cura de
                ouibus:mercenarius autem est, non pastor. Ille intrat perianuam, qui pastor est; ille
                ascendit per aliam partem, qui s fur est; ille uidens eos, qui uolunt oues tollere,
                timet et fugit, quia mercenarius est, nec illi cura est de ouibus, mercenarius est enim.
                Si inuenerimus tres istas personas, inuenit sanctitas uestra quos diligatis,
                quos tolleretis, quos caueatis. Diligendus est pastor, tollerandus est mercenarius,
                cauendus est latro.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e440">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e442">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e299">
            Gratian. Ecce, quod mali tollerandi sunt, nec corporali, 
            sed spirituali uindicta sunt puniendi. Unde, cum discipuli
            non recepti a Samaritanis ignem celitus super eos deducere noluerunt, dicentes magistro
            : „ Vis dicimus descendat ignis de celo, et consumat eos? audierunt: , , Nescitis, cuius
            [spiritus estis ?“ Item : „ Omnis, qui gladium acceperit, gladio peribit .“ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e306">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e308">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e311" type="question-title"> Spiritualis carnalem non^*
            persequitur, sed e conuerso.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e314"> 
            Hinc etiam <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e459"><name xml:id="gd-p2c23q4-Nd1e460">Ieronimus</name> [in comment. ep. ad Gal. c. 4.]</ref> ait  
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e466">
                Qui
                secundum carnem natus est, persequebatur spiritualem: numquam uero spiritualis carnalem
                persequitur, sed ignoscit ei, quasi rusticano fratri. Scit, eum proficere posse per
                tempus, et si quando Egyptiae filium uiderit irascentem, recordabitur unius patris, qui
                boues*creauit, et culicem, et in magna domo non solum esseuasa aurea et argentea, sed
                lignea et fictilia uoluit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e319">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e321">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e324" type="question-title"> Boni a malis numquam in hac uita
            penitus^ possunt separari.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e327"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e483">Augustinus in libro [IV.] de baptismo, [c. 12.]*</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e488">
                Quantus arrogantiae tumor est, quanta humilitatis etlenitatis obliuio et arrogantiae
                quanta iactatio, ut quisse posse credat facere, quod nec Apostolis concessitDominus, ut
                zizania uidelicet a frumento putet seposse discernere?
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e331">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e333">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e336" type="question-title">
            Presens ecclesia simul recipit
            bonos et malos.
          </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e339"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e504">Gregorius [homilia XXXVIII. Euang.]</ref> 
            Hec autem uita, que
            inter celum et infernum sita est, sicut in medio subsistit, ita utrarumque partium ciues
            communiter recipit: quos tamen sancta ecclesia et indiscrete suscipit, et postmodum in
            egressione discernet.Si igitur boni estis, quamdiu in hac uita subsistitis, equanimiter
            tollerate malos. Nam quisquis malosnon tollerat, ipse sibi per intollerantiam testis
            est, quiabonus non est. Abel enim esse rennuit, quem Cain malicianon exercet. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e509">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e511">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e342"> II. Pars. Gratian. Ex his omnibus colligitur, quod malorum
            uindicta Deo reseruanda esi, nec sunt corporaliterpuniendi, sed crebra ammonitione, et
            karitaiis beneficio ad correctionem inuitandi. Unde Christus ait in euangelio ; „
            Audistisquia dictum est in lege, {quem modum ulcionis lex statuit)„ Oculum pro oculo,
            (lentem pro dente. Ego autem hanc uicissi-tudinem tollens, et ad mansuetudinem et
            karitaiis perfectionemuos inuitans, dico uobis: , , Nolite^ resistere malo, sed
            diligiteinimicos uestros, benefacite Ms, qui oderunt uos, ut sitis filiipatris uestri,
            qui solem suum oriri facit super bonos et malos, etpluit super iustos et iniustos. Hinc
            Paulus ait: , , 5 't esu-rierit inimicus tuus, ciba illum; si sitit, potum da illi.
            Omnisautem^Ss iniquus bonorum est inimicus; omnis enim amicus huius seculi inimicus est
            Dei. Inimicus autem Deibonitatis et iusticiae est inimicus, ac per hoc amatorem
            iusticiaeet bonitatis diligere non potest. Cum ergo inimicos diligere, uelillis
            benefacere, cibum et potum subministrare iubemur: inimicospersequi et punire prohibemur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e517">
            §. 1. In lege enim ueteris testamenti corporalis pena statuta est: in lege uero
            euangelii omnipeccanti per penitenciam uenia promittitur. Unde illa a terroreincepit,
            dicens : „Ego sum Dominus Deus zelotes, uisitanspeccata patrum in filios usque in
            tertiam et quartam generationem. Hec uero a lenitate mansuetudinis et misericordiae,
            itainquiens : „ Beati pauperes spiritu, beati mites, beati misericordes, quoniam ipsi
            misericordiam consequentur .“ In illa dicebatur : „ Qui fecerit hoc uel illud, morte
            moriatur .“ In istadicitur^: „ Gaudeo super uno peccatore penitenciam agente, quam super
            nonaginta nouem iustis, qui non indigent penitenciaItem : „ Non ueni uocare iustos, sed
            peccator es . Item : „Estote misericordes, 'sicut et pater uester misericors est.
            Ini-cium quoque predicationis saluatoris nostri, et preconis eiusdem, ad penitenciam
            peccatores inuitauit. Sic enim uterque exorsusest : „ Penitenciam agite, appropinquabit
            enim regnumcelorum. Sic e* p in Actibus Apostolorum, cum Iudei, con-puncti de scelere
            mortis Christi, dicerent Petro: , , Quid faciemus, uiri fratres ? legitur Petrus his 3
            respondisse: „ Penitenciamagite, et baptizetur unusquisque uestrum. Et, ut
            uniuersaliterdicatur, in lege populus ille rudis seruili timore penarum cogebatur: unde
            et legem in pedagogum accepit. In euangelio autempopulus gratiae liber et adultus
            filiali amore, et hereditatis certitudine ad cultum diuinae seruitutis inuitatur. Unde,
            cum quidamlegem, quasi cohercentem, predicarent esse tenendam simul cumgratia, ait
            Apostolus: „ Non enim accepistis spiritum seruitutisiterum in timore, sed accepistis
            spiritum adoptionis filiorum, inquo clamamus: Abba pater .“
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e520">
            §.2. Hinc etiam?* <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e522">Gregorius ait in expositione euangelii</ref>: , , Simile factum est regnum celorumhomini regi,
            qui fecit nuptias filio suo. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e346">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e348">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e351" type="question-title"> In lege cuique permittebatur
            diligere amicum, et odire inimicum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e354"> 
            Cum in lege scriptum sit: „Diliges amicum tuum, et odio
            habebis inimicum tuum, “ accepta tunc licentia iustisfuerat, ut Dei suosque aduersarios,
            quanta possent uirtute, conprimerent, eosque iure* gladii ferirent. Quodin nouo
            proculdubio testamento conpescitur, cum per semetipsum ueritas predicat, dicens:
            „Diligite inimicos uestros, benefacite his, qui oderunt uos.“ Quid ergo per tauros, nisi
            ueteris testamenti patres signantur? Nam dum expermissione legis acceperant, quatinus
            aduersarios suos odiiretributione percuterent (ut ita dicam), quid aliud quamtauri
            erant, qui inimicos suos cornu corporeae uirtutis feriebant? Quid uero per altilia, nisi
            patres noui testamenti figurantur? qui dum gratiam internae pinguedinis percipiunt, a
            terrenis desideriis innitentes , contenplationis pennaad sublimia quasi se subleuant. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e539">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e541">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e357"> Gratian. His ita respondetur: Sunt quedam, que salubri
            tantum ammonitione sunt corripienda, non corporalibus flagellis sunt °7 g
            animaduertenda; sed eorum uindicta diuino examinitantum est reseruanda, quando in
            delinquentes disciplinam uidelicetexercere non possumus, uel quia non sunt nostri iuris,
            uel quiaillorum crimina, etsi nobis nota sunt , tamen manifestis indiciisprobari non
            possunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e547">
            §. 1. De his, qui non sunt nostri iuris, aitApostolus in epistola prima ad
            Chorinthios: „ Quid enim michiattinet de his, qui foris sunt, iudicare? de his enim
            Dominus iu-dicabit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e360"> Quod <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e552">Augustinus</ref> exponens m *. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e364">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e366">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e369" type="question-title"> Infidelium colloquia et conuiuia
            non sunt euitanda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e372"> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e569">
                Infideles non possumus Christo lucrari, si colloquium eorum
                uitamus et conuiuium. Unde et Dominus cumpublicanis et peccatoribus manducauit et bibit.
                In his uero, qui intus sunt, id est infidelibus, putredo resecanda est.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e576">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e578">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e375">
            Gratian. Hinc etiam, cum Propheta dicit : „ Facit Dominus
            iudicium omnibus iniuriam patientibus, exponendo addidit Augustinus: , , ab his, qui non
            sunt sui iuris, in quos nequit disciplina exerceri. §. i. Item, quando multitudo est in
            scelere, nec salua pace ecclesiae mala puniri possunt, tolleranda sunt pocius, quam
            uiolata pace ecclesiae punienda.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e378"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e586"><name xml:id="gd-p2c23q4-Nd1e587">Augustinus</name> [in libro de fide et operibus, c. 4. et 5.]</ref> ait : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e382">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e384">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e387" type="question-title"> Quedam mala sunt punienda, et
            quedam tolleranda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e390"> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e605">
                Quidam , cum bonorum malorumque conmixtio-nem in ecclesia
                demonstratam uel predictam esse perspexerint, et precepta patienciae didicerint, (que
                nosfirmissimos reddunt, ut etiamsi uiderentur in ecclesia zizania, tamen non inpediatur
                aut fides, aut karitas nostra, et223g quoniam ? zizania in ecclesia esse cernimus,
                nonideo ipsi de ecclesia recedamus) destituendam* putant ecclesiae disciplinam, quandam
                peruersissimamsecuritatem prepositis tribuentes, ut ad eos non pertineat, nisi dicere
                quid cauendum sit, quidue faciendum sit;quodlibet autem quisque faciat non curare. Nos
                uero adsanam doctrinam pertinere arbitramur utrisque testimoniis uitam sententiamque
                moderare , ut et canesin ecclesia propter pacem ecclesiae tolleremus, et canibussanctum,
                ubi est pax ecclesiae tuta, non demus. Cumuero per negligentiam prepositorum, siue per
                aliquam excusabilem necessitatem, siue per occultas obreptiones inuenimus in ecclesia
                malos, quos ecclesiastica disciplinacorrigere aut cohercere non possumus, tunc, ne
                ascendat incor nostrum inpia et perniciosa presumptio, qua estime-musP nos ab his esse
                separandos, ut peccatis eorum noninquinemur, atque ita post nos trahere conemur,
                uelutimundos sanctosque discipulos ab unitatis conpage quasi amalorum coniunctione i
                separatos , ueniant in mentemillae de scripturis similitudines, et diuina oracula, uel
                certissima exempla, quibus demonstratum et pronunciatumest, malos in ecclesia bonis
                permixtos usque in finem seculi tempusque iudicii futuri b malos tollerandos, nichilque
                bonis in unitate ac participatione sacramentorum, qui eorum factis non consenserint,
                obfuturos.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e610">
            §. 1. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e614">
                Cum uero eis, per quos ecclesia regitur, adest pace saluapotestas
                disciplinae aduersus inprobos aut nefarios exercendae, tunc rursus, neque socordia neque
                segnitiadormiamus, sed aculeis preceptorum, que ad seueritatemcohercionis°y pertinent,
                excitandi sumus, ut gressus nostros in uia Domini ex utrisque testimoniis illo duceatque
                adiutore dirigentes, nec patienciae nomine torpescamus, nec obtentu diligentiae
                seuiamus.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e394">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e396">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e399" type="question-title"> Leuius occulta, seuerius autem ab
            ecclesia punienda sunt delicta manifesta . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e405"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e630">Idem contra epistolam Parmeniani, [lib. III. c. 2.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e635">
                Cum quisque fratrum et Christianorum, intus in ecclesiae
                societate constitutorum, in aliquo tali peccato fuerit deprehensus, ut anathemate dignus
                habeatur, fiat hoc, ubi periculum scismatis nullum est. Infra: §. 1.Quando cuiusquam
                crimen notum est, et omnibus execrabile apparet, ut uel nullos prorsus, uel non
                tales habeat defensores, per quos possit scisma contingere, non dormiat seueritas
                disciplinae.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e641">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e643">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e408"> III. Pars. Gratian. Est etiam alia causa, qua correctio z
            uerborum uel uerberum uidetur esse inutilis uel superflua. Predestinati enim ad uitam
            sine correctione mutantur, sicut Petrus , quem Dominus respiciens nemine corripiente
            conmouitad lacrimas. Presciti ad mortem inter flagella deteriores fiunt, sicut Pharao.
            Bonis ergo superflua, dampnandis inueniuntur hec esse inutilia. His ita respondetur
            auctoritate Gregorii et Augustini.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e41X">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e41X">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e418" type="question-title"> Sicut ab oratione cessandum non
            est, sic nec a correctione. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e421"> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e662">
                Sicut non est cessandum ab oratione pro eis, quos corrigi
                uolumus, etiamsi nullo hominum orante pro Petro Dominus respexit eum, et fecit eum suum
                flere peccatum: ita non est negligenda correctio, quamuis Deus, quos uoluerit, non
                correctos faciat esse correctos. Tunc autem ex correctione proficit homo, cum miseretur
                atque adiuuatqui facit, quos uoluerit, etiam sine correctione s proficere.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e425">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e427">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e430" type="question-title"> Soli predestinati soluantur ,
            quod tamen postulando suo labore merentur 28 ! . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e433"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e678">Dialogo, [lib. I. c. 8.]</ref>: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e683">Obtineri nequaquam possunt que predestinata non fuerint.
              Sed ea, que sancti uiri orando efficiunt, ita predestinata sunt, ut precibus
              obtineantur. Nam ipsa quoque perhennis regni predestinatio ita est ab omnipotenti
              Deo disposita, ut ad hoc electi ex labore perueniant, quatinuspostulando mereantur
              accipere quod eis omnipotens Deus ante secula disposuit donare.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e690">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e692">[C. XXII.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e443"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e697">Augustinus [in libro de predestinatione et gratia, c. 15.]</ref> 
            Nabuchodonosor penitenciam meruit fructuosam. 
            Nonne post innumeras inpietates flagellatus penituit, et
            regnum, quod perdiderat, rursus accepit? Pharao autemipsis est flagellis durior effectus
            et periit? Hic michirationem reddat qui diuinum consilium nimium altumsapienti corde
            diiudicat, cur medicamentum unius medici confectum alii ad interitum, alii ualuerit ad
            salutem, nisi quia Christi bonus odor aliis est odor uitae inuitam, aliis est odor
            mortis in mortem? Quantum adnaturam, ambo homines erant. Quantum ad dignitatem, ambo
            reges. Quantum ad causam, ambo captiuum populumDei possidebant. Quantum ad penam, ambo
            flagellisclementer ammoniti. Quid ergo fines eorum fecit essediuersos, nisi quod unus
            Dei manum sentiens in recordationepropriae iniquitatis ingemuit, alter libero contra Dei
            miseri-cordissimam ueritatem pugnauit arbitrio? 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e702">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e704">[C. XXIII.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e452"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e709">Idem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e714">
                Vasis irae numquam Deus redderet interitum, si non
                spontaneum homo inueniretur habere peccatum, quia necDeus peccanti homini iuste inferret
                iram, si homo ex pre-destinatione Dei cecidisset in culpam, /dm:
              </quote>
            </cit> 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e719">
            §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e723">
                Predestinationem
                Dei siue ad bonum siue ad malum in omnibus operari ineptissime dicitur, ut ad utrumque
                homines quedam necessitas uideatur inpellere, cum in bonis uoluntas sit intelligenda non
                sine gratia, in malis autem uoluntas intelligenda sine gratia.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e728">
            §. 2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e732">
                Cum uero aliquos a
                Deo aut traditos desideriis suis, aut obduratos legimus aut relictos, magnis peccatis
                suis hoc ipsos meruisse profitemur, quo quia talia eorum crimina precesserunt, ut ipsi
                sibi penam debuerint, qua eis etiam supplicium uer-teretur in reatum. Atque ita nec de
                iudicio Dei querimur, quo deserit meritos deseri, et misericordiae eius gratia sagimus,
                qua liberat non meritos liberari.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e737">
            §. 3. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e741">
                Vires itaque obedientiae non ideo cuiquam
                subtraxit, quia eum non predestinauit, sed ideo eum non predestinauit, quia recessurum ab
                ipsa obedientia esse preuidit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e747">
            §. 4. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e751">
                Predestinatio quoque Dei semper in bono est, que
                peccatum solahominis uoluntate conmissum aut remittendum nouit cum laude misericordiae,
                aut plectendum cum laude iusticiae. In malis autem operibus nostris sola prescientia
                Dei intelligenda est, quia, sicut presciuit et predestinauit que ipse fecit, et ut
                faceremus dedit, ita presciuit tantum, non etiam predestinauit, que nec ipse fecit, nec
                ut faceremus exegit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e756">
            §.5. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e760">
                Hi autem, de quibus dicitur: „Ex nobis exierunt, sed non fuerunt
                ex nobis. Si enim fuissent ex nobis, mansissent utique nobiscum, “ uoluntate exierunt,
                uoluntate ceciderunt, et quia presciti sunt casuri, non sunt predestinati; essent autem
                predestinati, si essent reuersuri, et in sanctitate ac ueritate mansuri. Ac per hoc
                predestinatio Dei multis est causa standi, nemini est causa labendi.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e766">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e768">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e455">
            Non ergo necessitatem facit correctionis uel
            obdurationis diuina predestinatio seu prescientia, cum boni per gratiam corrigantur , et
            libero arbitrio mali pereant. Neque 
            enim, quia predestinatio seu prescientia Dei non falli
            potest, necessario eueniunt que predestinantur uel presciuntur, sicut necnecessario
            predestinantur uel presciuntur que futura sunt: sedquia bona absque eius gratia, mala
            preter eius scientiam euenirenon possunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e774">
            §. 1. Quamuis ergo conuenienter dicatur, si
            hecpredestinata sunt uel prescita, necessario euenient : non tamenideo absolute uerum
            est, necessario euenient que predestinatasunt uel prescita; quia hic necessitas refertur
            ad rerum euentum, ibi ad intuitum diuinae prescientiae. Unde <name xml:id="gd-p2c23q4-Nd1e776">Augustinus</name> : „ Duaesunt ,
            ** inquit, , , necessitates, simplex una, ueluti^*, necesse estomnes homines esse
            mortales: altera conditionis, ut, si aliquemambulare quis scit, eum ambulare necesse
            est. Quod enim quisquenouit 326 g, td esse aliter, ac^^ notum est, nequit. Sed hec
            minimesecum illam simplicem trahit. Hanc enim necessitatem non propria facit natura, sed
            condicionis adiectio. Nulla enim necessitascogit incedere gradientem uoluntate, quamuis
            eum tunc, cumgradiatur *, incedere necessarium sit . Eodem igitur modo, si quid
            prouidentia presens uidet, id necesse est esse, tametsinullam naturae habeat
            necessitatem. At quidem ea futura, que ex libertate arbitrii proueniunt, prescientia
            contuetur.Hec igitur, ad intuitum relata diuinum, necessaria fiunt per dispositionem
            diuinae nocionis. Per se uero considerata absolutam f naturae suae libertatem non
            deserunt. Fient igitur proculdubiocuncta, que futura Deus esse prenoscit; sed eorum
            quedam delibero proficiscuntur arbitrio, que, quamuis eueniant , existendotamen naturam
            propriam non amittunt, qua prius, quamfierent, etiam non euenire potuissent .
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e780">
            “§. 2. His
            omnibus mala nostra libero asscribuniur arbitrio, cum alibi diuinae
            asscribantur indignationi. Unde Gregorius : „Cum superna indignatiosese, ut ita dixerim,
            medullitus mouet, hanc opinio humananon remouet, nec se cuiuslibet utiliter deprecatio
            obicit, cumsemel Deus aliquid ab intimis irascendo disponit. Hinc est enim, quod Moyses
            337, qui reatum totius plebis apud Dominum suis precibus tersit, dumque se obicem
            obtulit, diuinae iracundiaeuim placauit, ad petram Oreb ueniens, et pro aquae
            exhibitione diffidens, repromissionis terram ingredi Domino irascente nonpotuitP
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e783">
            §. 3.
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e785"><name xml:id="gd-p2c23q4-Nd1e786">Augustinus</name></ref>: 
            „De Tyriis ++ uero et Sydoniisquid aliud possumus dicere, quam non
            datum esse eis ut crederent, quos credituros fuisse ipsa ueritas docet^v, si talia,
            qualia apud non credentes facta sunt, uirtutum signa uidissent tQuare autem hoc negatum
            eis fuerit, dicant, si possunt, qui calum-pniantur, et ostendant, cur apud eos Dominus
            mirabilia, quibusprofutura non erant, fecerit, et apud eos, quibus erant profutura, non
            fecerit. Nos etenim, si ratione ^q fti 344 r profunditatemiudicii eius penetrare non
            possumus, manifestissime tamen scimus, et uerum esse quod dixit, et iustum esse quod
            fecit, et non solumTyrios et Sydonios, sed etiam Corozaim et Bethsaida potuisseconuerti,
            et fideles ex infidelibus fieri, si hoc in eis Dominusuoluisset operari. Neque enim ulli
            falsum uideri potest, quodueritas ait : ° , , „ Nemo potest uenire ad me, nisi fuerit ei
            datuma patre meo. “ Item qui per Prophetam plebi Iudaicae promisit : „„Ecce, ego sepiam
            uias tuas spinis, et muniam easlapidibus quadris , “ id est adimam tibi facultatem
            peccandi.Idem per Psalmistam de dampnandis dixerat : „ „ Fiant uiaeeorum tenebrae et
            lubricum, et angelus Domini persequens  eo 8 . Sed in his omnibus uicia nostra humanae asscribuntur
            mentis arbitrio , quod diuina clementia in electis misericorditeruertit ad bonum , m
            dampnandis iuste relinquit ad malum. Sicut ergo , quamuis certissime sciamus , neminem
            ultra terminum aDeo sibi prefixum esse uicturum , omnibus tamen languentibus
            nonincongrue medemur: sic , quamuis nemo saluetur , nisipredestina-tus ad uitam , omni
            tamen delinquenti est adhibenda correctio . nec malorum est negligenda disciplina. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e468"> 
            Unde idem Augustinus Bonifatio : 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e472">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e474">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e477" type="question-title"> Non semper in eos , qui peccant ,
            uindicta exercenda est. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e480"> 
            Ipsa pietas, ueritas, karitas, nos non permittit contra
            Cecilianum eorum hominum accipere testimonium, quos inecclesia non uidemus, cui Dominus
            perhibet testimonium. Quos enim diuina testimonia non secuntur, pondushumani testimonii
            perdiderunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e806">
            itera : 
            §. i. Molestus estmedicus furenti frenetico, et pater
            indisciplinato filio: illeligando, ille cedendo, sed ambo diligendo. Si autem illos
            negligant, et perire permittant, ista pocius falsamansuetudo est crudelitas.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e809">
            itera :
            §.2.Quapropter si°spotestate, quam propter religionem ac fidem, tempore quo debuit,
            diuino munere accepit ecclesia, hii, quiinueniuntur in uiis et sepibus, id est in
            heresibus etscismatibus coguntur intrare, non quia coguntur reprehendant', sed quo
            coguntur adtendant. ConuiuiumDomini est unitas corporis Christi non solum in
            sacramentoaltaris, sed etiam in uinculo pacis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e813">
            In eodem : 
            §. 3. Theodosius* inperator
            legem generaliter in omnes hereticospromulgauit, ut quisquis eorum episcopus uel
            clericus ubilibet esset inuentus, decem libris auri mulctaretur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e816">
            //m p :
            §. 4. Si duo
            aliqui in una domo simul q habitarent, quamcertissime sciremus ruituram, nobisque id
            prenuncianti-bus nollent credere, atque in ea manere persisterent, si eos inde possemus
            eruere uel inuitos, quibus inminentemillam ruinam predemonstrauimus, ut ulterius redire
            sub eius periculum non auderent, puto, nisi faceremus, non inmerito crudeles
            iudicaremur. Porro, si illorum unus nobis diceret, quando intraueritis eruere nos, me
            ipsum continuo trucidabo; alter autem nec exirequidem inde, nec erui uellet, sed neque
            necare se auderet;quid eligeremus, utrum ambos ruinae obprimendos relinquere, an, uno
            saltim per nostram operam liberato, alterum non nostra culpa, sed sua pocius interire?
            Nemo est tam infelix, qui non quid fieri in talibus rebus oporteatfacillime iudicet. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e819">
            Item
            post pauca: 
            §.5. Quod si plurimiessent in domo ruitura, et inde saltim unus liberari
            posset, atque, id cum facere conarer, alii semetipsos precipitionecarent, dolorem de
            ceteris, uerum de unius saltimsalute consolaremur; non tamen, ne se ipsos alii
            perderent, perire uniuersos nullo liberato permitteremus. Quid igiturde opere
            misericordiae, quod pro uita eterna adipiscenda etpena eterna uitanda hominibus
            deberemus inpendere, iudi-candum est, si pro salute ista non solum temporali, sedetiam
            breui°y et ad tempus exiguum liberanda sic nossubuenire hominibus ratio uera et benigna
            conpellit?
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e822">
            itera : 
            §. 6. Si (inquiunt Donatistae) oportet, ut nos extraecclesiam et
            aduersus ecclesiam fuisse peniteat, ut salui essepossimus, quomodo post istam
            penitenciam apud uos clericiuel etiam episcopi permanemus? Hoc non fieret, quoniam
            reuera (quod fatendum est) fieri non deberet, nisipauci ipsa conpensatione sanarentur.
            Sed sibi hocdicant, et multo maxime doleant humiliter, qui in tanta morteprecisionis
            iacent, ut isto quodam uulnere matriscatholicae reuiuiscant. Cum enim precisus ramus
            inseritur, fit aliud uulnus in arbore, quo possit recipi, ut uiuat, quisine uita radicis
            peribat; sed cum receptus recipienti coaluerit, et uigor consequitur et fructus; si
            autem noncoaluerit, ille quidem arescet, sed uita arboris permanebit. Est enim et tale
            inserendi genus, ut nullo precisoramo, qui intus est, ille, qui foris est, inseratur;
            non tamennullo, sed uel leuissimo uulnere arboris. Ita ergo etisti, cum ad radicem
            catholicam ueniunt, nec eis, postquam uix ss erroris sui penitet honor clericatus
            autepiscopatus aufertur, si quidem fit aliquid tamquam incortice arboris matris contra
            integritatem seueritatis; uerum-tamen, quia neque qui plantat est aliquid, neque qui
            rigat, ad Dei misericordiam precibus fusis, coalescente paceramorum suorum, karitas
            cooperuit multitudinempeccatorum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e825">
            Et paulo post: 
            §. 7. Verum in huiusmodicausis, ubi per
            graues dissensionum scissuras non huius autillius hominis est periculum, sed populorum
            stragesiacent, detrahendum est aliquid seueritati, ut maioribusmalis sanandis sincera
            karitas subueniat. Habeant ergode preterito detestabili errore, sicut Petrus habuit de
            mendacii timore, amarum dolorem, et ueniant ad ecclesiamChristi ueram, id est catholicam
            matrem: sint in illaclerici, sint episcopi utiliter, qui contra eam fuerunthostiliter.
            Non inuidemus, imo amplectimur, hortamur, optamus, et quos in uiis aut sepibus pp
            inuenimus, intrare cogimus, et sic nondum quibusdam persuademus, quia non res eorum, sed
            ipsos querimus? 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e484">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e486">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e489" type="question-title"> Medicinali seueritate mali
            coguntur ad bonum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e492"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e839">Idem Fausto , [epist. CLXVII.]</ref>
            Quid faciet ecclesiae
            medicina, salutem omniummaterna karitate conquirens, tamquam inter freneticos et 
            lethargicos estuans? Numquid contempnere, numquid desistere
            uel debet, uel potest? Utrisque si necesse est sit molesta, que neutris est inimica. Nam
            etfrenetici nolunt ligari, et lethargici nolunt excitari, sed per-seuerat diligentia
            karitatis freneticum ligare s, lethargicumstimulare, ambos amare. Ambo offenduntur, sed
            ambodiliguntur. Ambo molestari, quamdiu egri sunt, indignantur, sed ambo sanati
            gratulantur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e843">
            In eodem L
            §. i. Catholici esse non incipiunt, nisi heretici destiterint
            esse.Neque enim sacramenta eorum inimica sunt nobis, quein k illis nobis communia sunt,
            quia non humana sunt, sed diuina. Proprius error eorum est auferendus, quemmale
            inierunt, non sacramenta, que similiter acceperunt, que ad penam suam portant et habent,
            quanto indigniushabent, sed tamen habent. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e847">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e849">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e498"> IV. Pars. Gratian. Ecce, quod crimina sunt punienda, quando
            salua pace ecclesiae feriri possunt; in quo tamen discretioadhibenda est. Aliquando enim
            delinquentium multitudo diu perpatiendam ad penitenciam est expectanda: aliquando in
            paucisest punienda, ut eorum exemplo ceteri terreantur, et ad penitenciam prouocentur.
            Hinc , cum discipuli celesti igne Samaritanosuellent consumere, prohibiti sunt, e f
            Samaritani ad penitenciamsunt expectati, ut Christo predicante conuerterentur ad fidem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e502"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e857"><name xml:id="gd-p2c23q4-Nd1e858">Ambrosius</name> [lib. VII. commentariorum ad c. 9. Lucae u. 54.]</ref> ait  :
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e50X">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e51X">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e514" type="question-title"> Non semper est in eos, qui
            peccant, uindicta exercenda.
          </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e51X">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e877">
                Quod Christus discipulos increpauit, quia ignem descendere
                super eos gestiebant, qui ipsum non receperant, ostenditur nobis, non semper in eos, qui
                peccant, uindicandum, quia nonnumquam amplius prodest clementia, tibi ad pacientiam, quam
                lapso ad correctionem. Denique Samaritani citius crediderunt, a quibus hoc loco ignis
                arcetur; nec discipuli peccant, qui legem secuntur. Sciebant enim et Finees reputatum ad
                iusticiam, quod sacrilegos interemerat, et ad preces Helyaeignem descendisse de celo.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e883">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e885">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e52X"> Gratian. Potest in hac prohibitione Apostolorum
            aliud*^intelligi. Apostoli non zelo iusticiae, sed amaritudinis odio obiniuriam suae
            expulsionis uindicandam Samaritanos igne noluerunt consumere; Dominus autem uolens eos
            iniuriam propriaepersonae cum patienda et gaudio tollerare, iniuriam uero ser-uitutis
            diuinae non inultam relinquere, a^: „ Nescitis, cuiusspiritus estisf Hinc etiam Petrus,
            qui, cum aliis audierat:, , Beati * eritis, cum maledixerint uobis homines * et
            dixerintomne malum aduersam uos; gaudete in illa die, et exultate, quoniam merces uestra
            copiosa est in celis, contumelias sibiillatas cum gaudio suscipiebat; peccata uero, que
            in Deum con-mittebantur, acerrime puniebat. Unde Ananiam et SaphiramSpiritui sancto
            mentienteS mortis sentencia perculit. Sic etiamPaulus, dum a suo contemptu pia
            ammonitione et multimoda con-mendatione sui Chorinthios reuocaret, magum illum Elymam ,
            qui credituros a fide retrahebat, cecitate percussit, ut ceteri perterriti pr edicat
            ionem eius non inpedirent, sed in Christum credentesanimae cecitatem effugerent. Et
            Chorinthium illum fornica-torem, quia in Deum peccauerat, sathanae ad uexandum
            tradidit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e891">
            Hinc etiam 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e893">Gregorius scribit Ianuario Episcopo [ 1 . II. Indict. 10. epist. 34.]</ref>, 
            reprehendens eum, quod ob
            iniuriam propriae personae quendam excom-municauerat, dicens : 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e524">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e526">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e529" type="question-title"> Pro iniuria propria episcopo
            aliquem excommunicare non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e532"> 
            Inter querelas multiplices Ysidorus uir clarissimus a
            fraternitate tua frustra se excommunicatum anathematiza-tumque conquestus est. Quod quam
            ob rem factum fuerit, dum a clerico tuo, qui presens erat, u oluissemus addiscere, pro
            nulla alia causa, nisi pro eo, quod te iniuriauerat, factum innotuit. Que res nos
            uehementer afflixit, quia, si ita est, nichil te cogitare de celestibus ostendis, sed
            terrenam te habere conuersationem significas, dumpro uindicta propriae iniuriae (quod
            sacris regulis prohibetur) maledictionem anathematis inuexisti. Unde de ceteroomnino
            esto circumspectus atque sollicitus, et talia cuiquam pro defensione tuae iniuriae
            inferre denuo nonpresumas. Nam si tale aliquid feceris, in te scias posteaesse
            uindicandum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e910">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e912">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e535"> Gratian. Hinc idem in omeliis, ostendens, quod peccata, que
            in Deum uel m proximum conmittuntur, a nobis puniendasunt, ea uet'o, quibus in nos
            delinquitur, patienter tolleranda*&amp;, uel potius dissimulanda sunt ait : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e540">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e542">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e545" type="question-title"> Valde offendit qui dominica
            debita inpune dimittit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e548"> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e931">
                Si is, qui prelatus est, debitori dominico culpas inpune
                dimittit, non mediocriter profecto offendit, qui debitacelestis regis et Domini sua
                presumptione resoluit. Ea namque, que in nobis conmittuntur, facile possumus dimittere;
                ea uero, que in Deum conmissa sunt, cum magnadiscretione, nec tamen sine penitencia
                possumus relaxare.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e937">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e939">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e551"> V. Pars. Gratian. Semel uero culpa remissa* recidiuo dolore
            iterum ad animum reuocari non debet. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e554"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e947">Gelasius Gerontio, Iohanni, Germano et Petro Episcopis</ref>: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e558">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e560">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e563" type="question-title"> Iniuria, cui semel remittitur,
            iterum reuocari non debet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e566">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e965">
                Si illic, ubi hec acta sunt, presentibus utrisque
                constiterit, et satisfecisse Stephanum, et supplicatione suscepta eum, qui male
                tractatus est, ignouisse, semel in abolitionemissa punitio recidiuo dolore non debet
                iterari, diuinaescilicet imitatione clementiae, que dimissa peccata inulcionem redire
                non patitur. Sin uero nichil uel de satisfactione probabitur, uel de remissione
                transactum dilectionisuestrae sermone monstretur, quatinus, siue nunc saltimpoterit
                conpetens satisfactio prouenire, illud pocius exerceatur, ubi animum sanare possit
                afflicti, siue irremissibilis prestat acerbitas, ibidem nichilominus uindi-cetur, ubi
                plectibilis est orta presumptio.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e971">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e973">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e569"> 
            VI. Pars. Gratian. Sed obicitur illud Ambrosii*: „Ad preces
            Helyae ignis descendit de celo, ut Prophetae uindicareturiniuria .“ Quod tunc
            intelligitur factum, quando Achab rexIsrael post sterilitatem illam trium annorum et sex
            mensium, quefacta est, quando precibus Helyae celum clausum est annis tribuset mensibus
            sex, misit duos quinquagenarios ad Helyam, quidicerent e«: „Homo Dei, rex Israel uocat
            te, qui ait: Si homoDei sum, descendat ignis de celo, et consumat uos, et statim ignisde
            celo descendit, et consumpsit eos. Quo facto non cuius meritiapud Deum esset uoluit
            ostendere, sed quod ille esset uerus Deus, quem colebat, non ille, ad cuius culturam
            stupro corporis propriilezabel nonnullos prouocabat, euidentissimis indiciis
            monstrarecurauit. Iniuria ergo Prophetae non alia, quam iniuria ipsiusDomini
            intelligitur, que in paucis uindicanda est, ut ceteriterreantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e572"> 
            Item obicitur illud <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e981">Siluerii^a. [ad Amatorem Episcopum]</ref>: 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e986">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e988">C. XXX.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e579"> Guilisarius patricius noster mandauit me ad se uenire
            pacifice pro quibusdam ecclesiasticis dispositionibus in pala-cium principis, et ad
            primum et ad secundum uelumretinuit omnem clerum et populum, qui mecum ueniebat, et
            nullum permisit introire, nisi me solum, et Vigilium diaconem nostrum. Me uero ui
            retento, et ante predictampatriciam** deducto, miserunt in exilium, in quomodo sustentor
            pane tribulationis et aqua angustiae. Egotamen non dimisi, nec dimitto propterea
            offitium meum, sedcum episcopis, quos congregare potui, eos, qui talia ergame egerunt,
            anathematizaui, et una cum illis apostolicaauctoritate statui, nullum umquam taliter
            decipiendum, sicut deceptus sum, et, si aliquis deinceps ullum umquamepiscoporum taliter
            deceperit, anathema maranatha fieretin conspectu Dei et sanctorum angelorum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e994">
            Idem
            Vigilio :§. i. Habeto itaque cum his, qui tibi consentiunt, plenae dampnationis
            sentenciam, sublatumque tibi nomen et munusministerii sacerdotalis agnosce, sancti
            Spiritus iudicio etapostolica a nobis auctoritate dampnatus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e998">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e1000">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e582"> Gratian. Sed et hic non suam, sed ecclesiae iniuriam ultus
            est. Quod autem peccatum populi in paucis puniendum sit, Moyses exemplo s docuit, qui
            peccatum ydolatriae- inpaucos cultores uituli uindicauit, morte paucorum expians
            peccatamultorum, in presens terrens, in posterum disciplinam sanctiens.Sic et ipse
            Christus peccata totius populi morte paucorumpuniuit, dum pro fornicatione totius populi
            una die XXIII .milia perierunt. Sic ei pro peccato murmurationis ueltemptationis
            nonnulli puniti sunt, ut eorum exemplo ceteri adpenitenciam cogerentur. Sic et cottidie
            nonnullos punit Deus, utdiuinaprouidentia etiamsi circa humana uigilare cognoscatur, et
            nonnullos etiam per longa tempora ad penitenciam expectat, utpatiendam suae benignitatis
            nobis ostendat. Sic Helyas etiamculturam Baal uindicauit, sacerdotes et prophetas eius
            interficiendo, morte auctorum expians peccata^ imitantium populorum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1006">
            §. i. Quod uero
            peccata, que publicis indiciis deseruntur, punienda nonsint, illo exemplo probatur, quo
            Christus , qui ludam solus furem nouerat, non abiecisse, sed patienter tollerasse
            asseritur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e585"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1011">Ambrosius super primam epistolam ad Chorinthios [cap.
            5.]</ref>:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e589">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e591">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e594" type="question-title"> Iudicis non est sine accusatore
            dampnare.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e597"> 
            Si quis potestatem non habet quem scit reum abicere, l 532
            a probare non ualet, inmunis est, et iudicis non estsine accusatore dampnare, sicut
            Christus non abiecit Iudam*. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e1028">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e1030">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e600"> 
            Gratian. Similiter non est ferenda sentencia, quando
            multitudo est in causa, uel quando ille peccat, qui sociam habet multitudinem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e603"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1038">Augustinus in lib. II. [c. 2.] contra Parmenianum</ref> :
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e607">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e609">C. XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e612" type="question-title"> Quod a multitudine peccatur, uel
            ab eo, qui multitudinem habet sociam, ab ecclesia non punitur, sed
            defletur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e618"> Non. potest esse salubris a multis correctio, nisi cum ille
            corripitur, qui non habet sociam multitudinem. Cum uero idem morbus plurimos occupauerit,
            nichil aliudrestat bonis, quam dolor et gemitus, ut per illud signum, quod Ezechieli
            sancto «reuelatur, illesi euadere ab illorum uastatione mereantur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1055">
            Et infra^: §. 1.
            Reueracum contagio peccandi multitudinem inuaserit, diuinaedisciplinae seuera
            misericordia necessaria est. Nam consilia separationis et inania sunt, et perniciosa
            atque sacrilega, quia inpia et superba sunt, et plus perturbant infirmosbonos, quam
            corrigant animosos malos.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1058">
            Et infra: §. 2.Turba autem iniquorum, cum facultas est in
            populispromendi sermonem, generali obiurgatione ferienda est, etmaxime, si occasionem
            atque oportunitatem prebuerit aliquod flagellum desuper Domini, quo eos appareat pro
            suismeritis uapulare. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e1062">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e1064">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e621"> Gratian. Precepta uero euangelica de dilectione inimicorum,
            et misericordia inpendenda proximis, exhortationes quoque Apostoli de cibandis uel
            potandis inimicis, non eatenus intelligenda sunt, ut peccandi relaxetur inpunitas, sed
            ut delinquenti correctio et naturae ministretur subsidium, donec persentenciam iudicis,
            adempta spe correctionis, malorum tollaturexercitium. In hoc ergo iubemur diligere
            inimicos, et miserieorum, ut de eorum perditione doleamus, eorum salutem desideremus, et
            pro illorum correctione cottidie laboremus et oremus, penitentibus solacia inpendamus,
            alter alterius onera portantes; ut non pertinaces et in malo persistentes inpunitate
            donemus. Sicut enim erga penitentes non seueri, sed misericordesesse monemur, iuxta
            illud : „Noli esse* nimis iustus, quiaest iustus qui perit in iusticia sua, et iterum:
            Iudicium sinemisericordia ei, qui non fecit misericordiam ; et item illud Apostoli in
            secunda epistola ad Chorinthios : „ Cui aliquiddonastis, et ego. Nam et ego si quid
            donaui, propter uos donaui, ac si ipse Christus donaret, ut non circumueniamur a
            sathana, Non enim ignoramus cogitationes eius, qui quos nequit consentiendo decipere
            facit nimis asperos, sicut, inquam, penitentibus, utdictum est, misericordes esse
            iubemur , sic inpenitentibus etobstinatis in malo inpendere prohibemur misericordiam. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e625"> 
            Unde Ambrosius in libro de offitiis ^;
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e629">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e631">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e634" type="question-title"> De iusta et iniusta
            misericordia.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e637"> 
            Est iniusta misericordia. Denique in lege scriptum est de
            quodam: „Non misereberis illius, “ et in libris Regum legitur, quia Saul contraxit
            offensam, quia miseratus est Agag hostium regem, quem prohibuerat diuina sentencia
            seruari. Ita, si quis latronemfiliis deprecantibus motus, et lacrimis coniugis eius
            inflexusabsoluendum putat, cui adhuc latrocinandi aspiret affectus, nonne innocentes
            tradet&amp; exitio qui liberat multorumexitia cogitantem? Certe si gladium reprimit,
            uincula dis-soluit, laxat'exilium ^ cur latrocinandi qua potestclementiori uia non
            eripit facultatem, qui uoluntatem extorquere non potuit? Deinde inter duos, hoc est
            accusatoremet reum, pari periculo de capite decertantes, alterum, sinon probasset,
            alterum, si esset ab accusatore conuictus, Si non id, quod iusticiae est, iudex
            exequatur: sedmiseretur alterius, aut dampnabit probantem, aut, dumaccusatori fauet,
            quod° probare non possit, addicet? innoxium; non potest igitur hec dici iusta
            misericordia. In ipsa ecclesia, ubi maxime quis misereri debetq, teneri quam maxime
            debet forma iusticiae, ne quis aconsortio criminationis abstractus*, breui
            lacrimulaatque ad tempus parata, uel etiam uberioribus fletibus communionem, quam
            plurimis debet postulare temporibus afacilitate sacerdotis extorqueat. Nonne cum uni
            in-dulget indigno, ad prolapsionis contagium prouocat uni-uersos? Facilitas enim ueniae
            incentiuum tribuit delinquendi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e64X">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e64X">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e646" type="question-title"> Non debemus in mala causa pauperi
            misereri.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e652"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1096">Augustinus in libro Psalmorum, [Psal. 32.]* </ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1100">Ne amisso iudicio sis pauperi in mala causa misericors,
            cuius si parcis saccello, percuti^ cor, et tanto nequioremreddis, quanto iustum fauere
            uidet sibi.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e657">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e659">C. XXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e662" type="question-title"> Homini est miserendum, peccatori
            est irascendum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e668"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1115">Idem.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1120">
                Duo ista nomina cum dicimus, homo peccator, non utique
                frustra dicuntur. Quia peccator est, corripe: et quia homo, miserere, nec omnino
                liberabis hominem, nisieum persecutus fueris peccatorem. Huic offitio omnisinuigilat
                disciplina, sicut cuique regenti apta et accommodata est, non solum episcopo regenti
                plebem suam, sed etiam pauperi regenti domum suam, diuiti regenti familiam suam, marito
                regenti coniugem suam, patri regentiprolem suam, iudici regenti prouinciam suam, regi
                regentigentem suam.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1125">
            Et paulo post: §. i. Ita nulli homini claudendaest misericordia,
            nulli peccato inpunitas relaxanda s. Hinc itaque intelligendum est, quam non sit
            contem-pnenda elemosina, que quibusque pauperibus iure humanitatis inpenditur,
            quandoquidem Dominus subleuabatindigentiam pauperum etiam his loculis, quos exopibus
            inplebat aliorum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1128">
            Et paulo post: §. 2. Non ergosuscipiamus peccatores, propter quod sunt
            peccatores, sed tamen eos ipsos, quia et homines sunt, humana consideratione tractemus;
            persequamur in eis propriam iniquitatem, misereamur communem naturam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e1132">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e1134">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e671"> Gratian. Item illud euangelii, quod obiciebatur : „Qui
            gladio usus fuerit gladio cadet , “ Augustinus exponit in lib. 2, contra Manicheos,
            [cap. 70.] ita dicens : 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e1142">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e1144"> C. XXXVI.</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e1147" type="question-title">Que dicatur gladium accipere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e678"> 
            Ille gladium accipit, qui, nulla superiori ac legitima
            potestate uel iubente, uel concedente, in sanguinem alicuius armatur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e1154">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e1156">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e681"> VII. Pars. Gratian. Porro illud Jeronimi^, quo ecclesia
            negatur aliquem persequi, non ita intelligendum est, ut generaliterecclesia nullum
            persequatur, sed quod nullum iniuste persequatur.Non enim omnis persecutio culpabilis
            est, sed rationabiliterhereticos persequimur, sicut et Christus corporaliter
            persecutusest eos, quos de templo expulit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e684"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1164">Augustinus ait Vincentio Donatistae</ref> : 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e688">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e690">C. XXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e693" type="question-title"> Potestatis offitio utiliter
            inquieti corriguntur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e696">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1181">
                Nimium sunt inquieti*, quos per ordinatas a Deo
                potestates** cohiberi atque corrigi michi non uideturinutile. 
                Nam de multorum iam
                correctione gaudemus.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1186">
            Et post pauca : §. 1. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1190">
                Si enim quisquam inimicum suum periculosis
                febribus freneticum factum currere in precepsuideret, nonne tunc pocius malum pro malo
                redderet, si siceum ire permitteret, quam si corrigendum curandum-que ligaret s? Et
                tamen ei tunc molestissimus et aduer-sissimus uideretur, quando utilissimus et
                misericordissimusextitisset. Sed plane salute reparata tanto uberius eigratias ageret,
                quanto minus sibi* pepercisse sensisset.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1195">
            Et post pauca : §. 2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1199">
                At quibusdam ista non
                prosunt. Numquid ideo negligenda est medicina, quia nonnullorumest insanabilis
                pestilentia?
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1205">
            Item post aliqua : §. 3. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1209">
                Nonomnis, qui parcit, amicus est, nec omnis, qui
                uerberat, inimicus. Meliora sunt uulnera amici, quam oscula
                inimici. Melius est cum seueritate diligere, quam cum
                lenitate decipere. Utilius esurienti panis tollitur, si de cibosecurus iusticiam
                negligebat, quam esurienti panis frangitur, ut iniusticiae seductus adquiescat.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1214">
            Item
            post pauca :§. 4. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1218">
                Putas, neminem debere cogi ad iusticiam, cum legaspatremfamilias
                dixisse seruis: „Quoscumque inueneritis cogite intrare;“ cum legas etiam ipsum primo
                Saulum, postea Paulum, ad ueritatem cognoscendam et tenendam magna uiolentia Christi
                cogentis conpulsum esse.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1223">
            Item post pauca: §.5. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1227">
                Et noueritis furem aliquando
                auertendispecoribus pabulum spargere, et aliquando pastorem flagello errantia pecora
                reuocare. 
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1232">
            itera : §. 6. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1236">
                Si semperesset culpabile persecutionem facere, non scriptum
                esset inlibris sanctis: , , Detrahentem proximo suo occulte, huncpersequebar.^ Aliquando
                ergo et qui eam patitur iniustusest, et qui eam facit iustus est. Sed plane sepe et
                malipersecuti sunt bonos, et boniP malos; illi nocendo permiusticiam, illiq consulendo
                per disciplinam; illi inmaniter, illi 648 r temperanter; illi seruientes cupiditati,
                illikaritati. Nam qui trucidat non considerat quemadmodum secet. Ille enim persequitur
                sanitatem, ille putredinem. Occiderunt inpii Prophetas: occideruntinpios et Prophetae.
                Flagellauerunt Iudei Christum: Iudeosflagellauit et Christus; traditi sunt Apostoli ab
                hominibushumanae potestati: tradiderunt Apostoli homines potestati sathanae. In his
                omnibus quid adtenditur, nisi eorumquis pro ueritate, quis pro iniquitate, quis nocendi
                causa, quis emendandi?
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1241">Et paulo post: §. 7. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1245">
                Constantinus in-perator constituit, ut res
                conuictorum et unitati per-uicaciter resistentium fisco uendicarentur.
              </quote>
            </cit> 
            Et post pauca: §.
            8. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1251">Certe nullius crimen maculat nescientem.</quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1256">
            iteraY: 9. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1260">
                Facta nocentium, que innocentibus
                demonstrari uel ab innocentibus credi non possunt, non inquinant quemquam, sed propter
                innocentium consortium etiam cognita sustinentur. Non enim propter malos boni sunt
                deserendi, sed propter bonos mali sunt tollerandi, sicut tolerauerunt Prophetae, contra
                quos tanta dicebant, nec communionem sacramentorum illius populi relinquebant.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e703">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e705">C. XXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e708" type="question-title"> Heretici ad salutem etiam inuiii
            sunt trahendi. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e711"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1276">Donato Presbitero , [epist. CCIV.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1281">
                Displicet tibi, quod
                traheris ad salutem Dei, cum tamen multos nostros traxeris ad perniciem?Quid enim
                uolumus, nisi te conprehendi, et presentari, et seruari, ne pereas? Quod autem in
                corpore lesus es, ipse tibi fecisti, qui iumento tibi mox admoto uti noluisti, ette ad
                terram grauiter collisisti. Nam utique alius, qui adductus est tecum, collega tuus
                illesus uenit, quia ipsesibi talia non fecit. Sed neque putas hoc tibi fieri debuisse,
                quia neminem existimas cogendum ad bonum. Ad-tende quid dixerit Apostolus: „Qui
                episcopatum desideratbonum opus desiderat. Et tamen tam multi ut episcopatum suscipiant
                tenentur inuiti, producuntur, includuntur &amp;, patiuntur tanta que nolunt, donec eis
                adsituoluntas suscipiendi operis boni. Quanto magis uos aberrore pernicioso, in quo
                uobis inimici estis, trahendi estis etperducendi ad ueritatem uel cognoscendam, uel
                eligendam, non solum ut honorem salubriter habeatis, sed etiamne nequissime pereatis?
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1286">
            §.
            1. Dicis, Dominum dedissearbitrium liberum, ideo non debere hominem cogi adbonum. Quare
            ergo illi, de quibus supra diximus, coguntur ad bonum? Adtende ergo* et consideraquod
            non ideo p uoluntas bona misericorditer inpen-ditur, ut mala uoluntas hominis diligatur
            q. Nam quisnesciat, nec dampnari hominem, nisi merito malae uolun-tatis, nec liberari,
            nisi bonam habuerit uoluntatem? Nontamen ideo qui diliguntur malae suae uoluntati inpune
            etcrudeliter permittendi sunt, sed, ubi potestas datur, et amalo prohibendi, et ad bonum
            cogendi. Nam, si uoluntasmala semper suae permittenda est libertati, quare
            Israelitaerecusantes et murmurantes tam duris flagellis a malo prohibebantur, et ad
            terram repromissionis* conpellebantur?Si uoluntas mala suae permittenda est libertati,
            quarePaulus non est permissus uti pessima uoluntate, qua persequebatur ecclesiam, sed
            prostratus est, ut cecaretur, et cecatus est, ut mutaretur, et mutatus est, ut
            mitteretur, missus est, ut qualia fecerat in errore, talia pro ueritate pateretur? Si
            uoluntas mala semper suaepermittenda est libertati, quare monetur pater in
            scripturissanctis filium durum non solum uerbis corripere, sedetiam latera eius tundere,
            ut ad bonam disciplinam coactusac domitus dirigatur? Unde idem Salomon dicit:„ Tu
            percutis eum uirga, animam autem eius liberas amorte.“ Si mala uoluntas semper suae
            permittenda estlibertati, quare corripiuntur negligentes pastores, et dicitureis:
            „Errantemy non reuocastis, perditum nonrequisistis?“ Et uos oues Christi estis;
            characteremdominicum portatis in sacramento, quod accepistis; sederratis et peritis. Non
            ideo uobis displiceamus, quia reuo-camus errantes, et querimus errantes perditos.
            Meliusenim facimus uoluntatem Domini monentis, ut uos adeius ouile redire cogamus, quam
            consentiamus uoluntatierrantium, ut perire uos permittamus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1289">
            §. 2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1293">
                Noli ergo iamdicere,
                quod te assidue audio dixisse: Sic uolo errare, sic uolo perire. Melius hoc omnino non
                permittimus, quantum possumus. Modo, quod te in puteum, quomorereris, misisti, utique
                libera uoluntate fecisti. Sedquam crudeles essent serui Dei, si huic malae uoluntati
                tuaete permitterent, et non te de illa morte liberarent? Quis eos 
                non merito culparet? Quis non inpios recte iudicaret? Et
                tamen tu te uolens in aquam misisti, ut morereris; illi tenolentem leuauerunt de aqua,
                ne morereris. Tu fecisti secundum uoluntatem tuam, sed in perniciem tuam; illicontra
                uoluntatem tuam, sed contra mortem ss tuam. Siergo salus ista corporalis sic custodienda
                est, ut etiam innolentibus ab eis, qui eos diligunt, seruetur: quanto magisilla
                spiritualis, in cuius desertione mors eterna metuitur?Quamquam et in ista morte, quam tu
                ipse tibi uoluistiinferre, non solum ad tempus, sed etiam in eternum morereris, quia,
                etsi non ad salutem, non ad ecclesiae pacem, non ad Christi corporis unitatem, non ad
                sanctam et indiui-duam karitatem, sed ad mala aliqua cogereris, nec sic tibiipse inferre
                mortem debuisti. Considera scripturas diuinas, et discute quantum potes, et uide, utrum
                hoc fecerit aliquisaliquando iustorum atque fidelium, cum ab eis mala tantaperpessi
                sunt, qui eos ad interitum, non ad uitam*, quo conpelleris, adigebant.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1299">
            Et post pauca :
            §. 3. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1303">
                Repetis, sicut audio, quod in euangelio scriptum est, recessisse a Domino LXX.
                discipulos, et arbitrio suae malaeatque inpiae discessionis fuisse permissos; ceterisque
                duodecim, qui remanserant, fuisse responsum: „Numquid etuos uultis abire ?** Et non
                adtendis quia tunc primumecclesia nouello germine pullulabat, non durnque completa
                fuerat illa prophetia: „Et adorabunt eum omnesreges terrae, omnes gentes seruient ei?“
                Quod utique quanto magis inpletur, tanto maiore ecclesia utitur potestate, ut non solum
                non inuitet, sed etiam cogat ad bonum. Hoc pp Dominus significare uolebat, qui, quamuis
                magnam haberet potestatem, prius tamen elegit conmendare humilitatem. Hoc et in illa
                conuiuii similitudine satis euidenter ostendit, ubi misit ad inuitatos, et noluerunt
                uenire, et aitseruo: , , Exi citoqq in plateas** et uicos ciuitatis, etpauperes ac
                debiles, cecos et claudos introduc huc. Etait Domino seruus: Factum est, ut inperasti,
                et adhuc locus est. Et ait Dominus seruo: Exi in uias et sepes, et conpelleintrare, ut
                inpleatur domus mea. Vide nunc, quemadmodum de his, qui primi uenerant, dictum est:
                introduceos; nunc dictum est: conpelle. Ita significata sunt ecclesiae primordia adhuc
                crescentis, ut essent uires etiam conpellendL
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e718">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e720">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e723" type="question-title"> Heretici utiliter patiuntur que
            utiliter catholici inferunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e729"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1319">Idem super Iohannem , [tractatu XI. ad c. 3.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1324" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e132-d1e1652" synch="227-311">
              Quando uult Deus concitare potestates aduersus hereticos,
              aduersus scismaticos, aduersus dissipatores ecclesiae, aduersus exsufflatores Christi,
              aduersus blasphematoresChristi baptismi non mirentur. Quia Deus uocitat, ut a Sara
              uerberetur Agar, cognoscat se Agar, ponat 
              ceruicem; que, cum humiliata discederet a domina sua,
              occurrit ei angelus, et dixit: „Quid tibi est Agar, ancilla Sarae?** Cum conquesta esset
              de domina, quidaudiuit ab angelo: , , Reuertere ad dominam tuam/* Adhoc ergo affligitur,
              ut reuertatur, atque utinam reuer-tatur, quia proles eius, sicut Iacob^, cum fratribus
              hereditatem tenebit.
              </quote>
            </cit>
            <!-- quotes could be be combined when source attribute can handle more than one synch value -->
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1332" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e132-d1e1761" synch="2-46">
              Mirantur autem, quia conmouentur potestates Christianae contra
              dissipatores detestandosecclesiae. Si non mouerentur, quomodo redderent rationem de
              inperio suo Deo? Intendat karitasuestra quid dicam, quia hoc pertinet ad reges seculi
              Christianos, ut temporibus suis pacatam uellent suammatrem ecclesiam, unde spiritualiter
              nati sunt.</quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1323">
            Et paulo post : §. 1. Nabuchodonosor rex decreuit, dicens: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1341" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e132-d1e1761" synch="126-185">
              Quicumque dixerint
              blasphemiam in deum Sydrac, Mysae, etAbdenago, in interitu erunt, et domus eorum in
              dispersione. Ecce quomodo rex alienigena seuit, ne blasphemetur Deus Israel, qui potuit
              tres pueros de igneliberare. Et nolunt, ut seuiant reges Christiani, quiaChristus
              exsufflatur, a quo non tres pueri, sed orbis terrarum cum ipsis regibus a gehennarum igne
              liberatur?
            </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1326">
            Et infra : §. 2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1350" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e132-d1e1761" synch="292-337">
                Quomodo ergo reges isti non moueantur, qui non tres pueros
                attendunt liberatos de flamma, sed se ipsos deP flamma gehennaeq, quando uident Christum,
                a quo liberati sunt, exsufflari in Christianis? quando audiunt dici Christiano: Dic te
                non esse Christianum? Talia facere uolunt, sed saltim talia pati nolunt.
              </quote>
            </cit> 
            <!-- coudl be comined when quote can handle more than one synch value or sources take @value-->
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1358" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e132-d1e1880" synch="2-21">
                Nam uidete, 
                qualia faciunt, et qualia patiuntur;occidunt animas, affliguntur in corpore; sempiternas 
                mortes faciunt, et temporales se perpeti conqueruntur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e736">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e738">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e741" type="question-title"> Ecclesia ratione hereticos
            persequitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e74X"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1340">Idem contra Petilianum , [lib. II. c. 79.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1345">
                Qui peccat, non peccat legis auctoritate, sed contra legis
                auctoritatem. Quia uero interrogas, que sit ratio persequendi, uicissim te interrogo,
                cuius sit uox in Psalmodicentis: „Detrahentem secreto proximo suo, huncpersequebar/*
                Quere itaque causam, et modumpersecutionis, et noli tanta impericia malorum
                generaliterpersecutores reprehendere, [c. 82.] : Non enim persequimur uos, nisi
                quemadmodum ueritas persequitur falsitatem.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1344">
            Item [c. io.J^: §. 2. <cit><quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1353">Petilianus dixit,
            siApostoli persecuti sunt aliquem, aut aliquem tradidit Christus? Augustinus respondit:
            Possem quidem dicere, ipsumsathanam omnibus malis hominibus esse peiorem, cui
            tamentradidit Apostolus hominem in interitum carnis, ut spiritussit saluus in die Domini
            Iesu, item alios, de quibusdicit: „Quos tradidi sathanae, ut discant non blasphemare/*
            Et Dominus flagellatos expujit de temploinprobos mercatores, ubi etiam connexum est
            testimonium  scripturae dicentis: „ Zelus domus tuae comedit me.“ Ecce,
            inuenimus Apostolum traditorem, Christum persecutorem.</quote></cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1347">
            [c. 19.]: §. 3. <cit><quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1360">Quare per
            uiolentissimas turbasetiam ultro inprobi estis ecclesiis catholicis, ubi potueritis
            aduertere quod innumerabilibus exemplis res ipsaindicat? Sed dicitis, uos loca uestra
            defendere, et resistitisfustibus et cedibus, quibuscumque potueritis. Quarenon audistis
            ibi uocem Domini dicentis: „Ego autem uo-bis dico, non resistere malo?“ Aut, si fieri
            potest, ut aliquando recte per uim corporalem resistatur uiolenti, necideo preceptum
            uioletur, quod audiuimus a Domino: „Egoautem dico uobis, non resistere malo:“ cur non
            etiamhoc fieri potest, ut per ordinatas et legitimas potestatesde sedibus* que illicite
            usurpantur uel ad iniuriam Dei retinentur, pius expellat inpium, et iustus iniustum?
            Nequeenim eo modo persecutionem passi sunt pseudoprophetaeab Helyd., quomodo ipse Helyas
            a rege nequissimo, aut, quia flagellatus est Dominus a persecutoribus p, passionibus
            eius conparandi sunt quos ipse de templo flagellatos eiecit.</quote></cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1351">
            §. 4. <cit><quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1368">Restat ergo, ut
            nichil aliud requirendum esse fateamini, nisi utrum iuste, an inpie*! feceritis, non
            miremini, si non desunt ministri Deo, per quosflagellemini, quia persecutionem patimini
            non a nobis, sed, sicut scriptum est, ab ipsis factis uestris.</quote></cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1354">
            Et infra :§. 5. <cit><quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1375">De
            persecutione uestra querela sedabitur, si cogitetisprius et intelligatis, non omnem
            persecutionem esse culpabilem. Alioquin non laudabiliter diceretur: „Detrahentemsecreto
            proximo suo, hunc persequebar.“ Nam cottidieuidemus et filium de patre tamquam de
            persecutore suoconqueri, et coniugem de marito, et seruum de domino, etcolonum de
            possessore, et reum de iudice, et militem uelprouincialem de duce uel rege, cum illi
            plerumque ordinatissima potestate homines sibi subditos per terrores leui-848 s penarum
            a grauioribus malis prohibeant atqueconpescant, plerumque autem a bona uita, et a bonis
            factisminando et seuiendo deterreant* Sed cum a malo etillicito prohibent, correctores
            et consultores sunt;cum autem a bono et licito, persecutores et obpressoressunt.
            Culpantur etiam qui prohibent a malo, si modum peccati modus correctionis excedat.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e754">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e756">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e759" type="question-title"> A regibus terrae contra inimicos
            suos ecclesia auxilium petat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e765">
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1369">Idem in epist. [XLVIII.] ad Vincentium </ref>. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1374">
                Non inuenitur exemplum in euangelicis et apostolicis
                litteris, aliquid petitum a regibus terrae pro ecclesiacontra inimicos ecclesiae. Quis
                negat non inueniri? Sednondum inplebatur illa prophetia: „Et nunc reges in-telligite,
                erudimini, qui iudicatis terram.“ Adhuc eniminplebatur illud, quod in eodem psalmo paulo
                superius legitur: „ Quare fremuerunt gentes, et populi meditati suntinania? Astiterunt
                reges terrae, et principes conuenerunt inunum.“ Verumtamen si facta preterita in
                propheticislibris figurae fuerunt futurorum, in rege illo, qui appellabatur
                Nabuchodonosor, utrumque tempus prefiguratumest, et quod sub Apostolis habuit, et quod
                nunc habetecclesia. Temporibus itaque Apostolorum et martirumillud inplebatur, quod
                figuratum est, quando rex memoratuspios et iustos cogebat adorare symulacrum, et
                recusantes inignem mittebat. Nunc s illud inpletur, quod paulopost in eodem rege
                figuratum est, cum conuersus ad honorandum Deum uerum decreuit in regno suo, ut,
                quicumqueblasphemaret Deum Sydrach, Mysach et Abdenago, penisdebitis subiaceret. Prius
                ergo tempus illius regis significabatpriora tempora regum infidelium, quos patiuntur
                Christiani pro inpiis. Posterius uero tempus illius registempora regum fidelium, quos
                patiuntur inpii pro Christianis. Sed plane in eis, qui sub nomine Christi erant seducti a
                peruersis, ne forte oues Christi sint errantes, ad gregem aliter reuocandae sint,
                temperata seueri-tas, et magis mansuetudo seruatur, ut cohercione exiliorum atque
                dampnorum ammoneantur considerare, quidet quare patiantur, et discant preponere
                rumoribus et calum-pniis hominum scripturas, quas legunt. Quis enim nostrum, quis
                uestrum non laudat leges ab inperatoribus datasaduersus sacrificia paganorum? Et certe
                longe ibi penaseuerior constituta est. Illius quippe inpietatis capitalesupplicium
                constitutum p est. De uobis autem corripiendisatque cohercendis habita ratio est, qua
                pocius ammo-neremini ab errore discedere, quam pro scelere puniremini.</quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e770">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e772">C. XLII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e775" type="question-title"> Malos ecclesia iuste
            persequitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e781">
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1390">Idem eiusdem ad Bonifatium Comitem, [ep. L.] </ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1394">Si ecclesia uera ipsa est, que persecutionem patitur, non
            que fecit, querant ab Apostolo, quam ecclesiam significabat Sara, quando persecutionem
            faciebat ancillae. Liberam quippe matrem uestram, celestemIerusalem, id est ueram Dei
            ecclesiam, in illa mulieredicit figuratam, que affligebat ancillam. Si autem
            meliusdiscutiamus, magis illa persequebatur Saram superbiendo, quam Sara cohercendo.
            Illa enim faciebat dominaeiniuriam, ista inponebat superbae disciplinam. Deindequero, si
            boni et sancti uiri nemini faciunt persecutionem, sed tantummodo patiuntur, cuius putant
            in Psalmo uocemesse, ubi legitur: , , Persequar inimicos meos, et conpre-hendam illos,
            et non conuertar, donec deficiant?“ Ergo siuerum dicere uel agnoscere uolumus, est
            persecutio iniusta, quam faciunt inpii ecclesiae Christis*. Ista namque beata est, que
            persecutionem patitur propter iusticiam; illiuero miseri, qui persecutionem patiuntur
            propter iniusti-ciam. Proinde ista persequitur diligendo, illa seuiendo: 
            ista ut corrigat, illa* ut euertat: ista ut reuocet ab
            errore, illa ut precipitet in errorem.</quote></cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1398">
            §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1402">
                Qd autem dicunt qui contra suas inpietates
                leges iustas institui nolunt, non petisse a regibus terrae Apostolos talia, non
                considerant, aliud tempus tunc fuisse, et omnia suisconuenire temporibus. Quis enim tunc
                in Christumcrediderat inperator, quis p ei pro pietate contra inpie-tatem leges ferendo
                seruiret. Tunc enim q illud adhuc propheticum conplebatur: „ Quare fremuerunt gentes, et
                populi meditati sunt inania? Astiterunt reges terrae, et principes conuenerunt in unum
                aduersus Dominum, etaduersus Christum eius.“ Nondum enim agebatur quodpaulo post in
                eodem psalmo dicitur: „Et nunc regesmtelligite, erudimini, qui iudicatis terram. Seruite
                Dominoin timore, et exultate ei cum tremore.“ Quomodo ergo regesDomino seruiunt in
                timore, nisi ea, que contra Domini iussafiunt, religiosa seueritate prohibendo atque
                plectendo?Aliter enim seruit, quia homo est, aliter etiam quia rexest. Quia homo est,
                seruit uiuendo fideliter; quiarex est, seruat leges iusta precipientes et
                contrariaprohibentes conuenienti uigore sanctiendo.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e788">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e790">C. XLIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e793" type="question-title"> Exemplo Christi mali sunt ad
            bonum cogendi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e799">
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1418">Idem [in eadem epistola].</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1423">
                Quis potest nos amplius amare, quam Christus, qui animam
                suam posuit pro ouibus suis? Et, cum Petrum et alios apostolos uocasset uerbo solo,
                Paulum, ecclesiaesuae postea magnum edificatorem, sed horrendum ante auastatorem, non
                solum uoce conpescuit, uerum etiam potestate prostrauit, atque infidelitatis tenebris
                seuientem, ad desiderandum lumen cordis, ut surgeret, prius cecitate corporis percussit.
                Si pena illa non esset, non ab ea postmodum sanaretur, et quando apertis oculis nichil
                uidebat, si eos saluos haberet, non ad inpositionem manus Ananiae, ut eorum aperiretur
                intuitus , tamquam squamas, quibus clausus fuerat, inde cecidisse scriptura narraret. Ubi
                estquod isti clamare consueuerunt, liberum est credere uel noncredere? cui uim Christus
                intulit? quem coegit? Ecce habent Paulum apostolum; agnoscant in eo prius
                cogentem Christum, et postea docentem, prius ferientem, et postea consolantem. Mirum est
                autem, quomodo ille, qui penacorporis ad euangelium coactus intrauit, plus illis
                omnibus, qui solo uerbo uocati sunt, in euangelio laborauit, et quem maior timor conpulit
                ad karitatem, eius perfecta karitas foras mittit timorem. Cur ergo non cogeret
                ecclesia perditos filios, ut redirent*?
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e803">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e805">C. XLIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e808" type="question-title"> Non crudelitate, sed dilectione
            Moyses populum flagellauit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e814">
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1439">Idem contra Faustum, [lib. XXII.] c. 79.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1444">
                Quid crudele Moyses mandauit aut fecit, cum conmissum sibi
                populum sancte zelans, uiuo et uniuero Deo subditum cupiens, posteaquam cognouit ad
                fabricandum et colendum ydolum defluxisse, mentemque in-pudicam prostituisse demonibus,
                in paucos eorum uindicansgladio, quos Deus ipse, quem offenderant, alto et
                secreto iudicio feriendos uoluisset mox feriri, et in presenti salubriter terruit, et
                disciplinam in posterum sanxit? Nam eumnulla crudelitate, sed magna dilectione fecisse
                quod fecit, quis non in uerbis eius agnoscat, orantis pro peccatis eorum, et dicentis: ,
                , Si dimittis illis peccatum, dimitte:sin autem, dele me de libro tuo.“ §. i. Sic plane
                etApostolus non crudeliter, sed amabiliter tradidit hominem sathanae in interitum
                carnis, ut spiritus saluussit in die Domini Iesu; tradidit et alios, ut discerent
                non blasphemare.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e818">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e820">C. XLV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e823" type="question-title"> Non inputatur fidelibus, qui ex
            offitio aut tormenta exercent, aut capitalem sentenciam ferunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e826"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1460">Innocentius [epist. III. ad Exsuperium, Episcopum
            Tolosanum, c. 3.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1465">
                Quesitum est etiam super his, qui post baptismum amministrauerunt, et
                aut tormenta sola exercuerunt, aut etiam capitalem protulere sentenciam. Nichil de
                his legimus a maioribus diffinitum. Meminerant enim a Deopotestates has fuisse concessas,
                et propter uindictam noxiorum gladium fuisse permissum, et Dei ministerio*esse datum in
                huiusmodi uindices. Quomodo igitur reprehenderent factum, quod auctore Domino uiderent esse
                concessum? De his ergo, ut hactenus seruatum est, sic habeamus, ne aut disciplinam
                auertere, aut contra auctoritatem Domini uenire audeamus. Ipsis autem inratione reddenda
                gesta sua omnia seruabuntur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e830">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e832">C. XLVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e835" type="question-title"> Inmunis est dictator a culpa, cum
            legum auctoritas in inprobos exercetur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e841">
            Idem ad Tolosanum episcopum . 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1483">
                Illud etiam sciscitari uoluisti, an preces dictantibus
                liberum concedatur utique post baptismi regenerationem a principibus poscere mortem
                alicuius uel sanguinem de reatu. Quam rem principes numquam sine cognitione concedunt,
                sed ad iudices conmissa ipsa uel crimina semper remittunt, ut causa cognita
                uindicentur*; que cum quesitori fuerint delegata, aut absolutio aut dampnatio pro
                negotii qualitate profertur. Et dum legum auctoritas in inprobos exercetur, erit dictator
                inmunis.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e845">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e847">C. XLVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e850" type="question-title"> In correptione malorum Deus
            omnipotens placatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e853"> 
            Item 
            <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1500">
              <name xml:id="gd-p2c23q4-Nd1e1502">Gregorius Brunichildae</name>, 
              Reginae Francorum, [lib. VII.
            Indict. 1. epist. 5.]
            </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1508">
                Si quos igitur uiolentos, si quos adulteros, si quos 
                fures, uel aliis prauis actibus studere cognoscitis, Deum
                Deorum* correctione placare festinate, ut per uos**flagellum perfidarum gentium, quod
                (quantum uidemus) admultarum nationum uindictam excitatum est, non inducat;ne, si, quod
                non credimus, diuinae ulcionis iracundia sceleratorum fuerit actione conmota, belli
                pestis interimat quos delinquentes ad rectitudinis uiam Dei precepta non reuocant.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e861">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e863">C. XLVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e866" type="question-title"> Ecclesiasticae religionis inimici
            etiam bellis sunt cohercendi. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e875">
            Idem <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1524">Genadio, Patricio et Exarcho Affricae ,  [lib. I. epist. 72.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1529">
                Sicut excellentiam uestram hostilibus bellis in hac uita
                Dominus uictoriarum fecit luce fulgere, ita oportetetiam inimicis ecclesiae eius omni
                uiuacitate mentis et corporis obuiare, quatinus eius ex utroque triumpho magisac magis
                enitescat opinio, cum et forensibus bellis aduersariis catholicae ecclesiae pro
                Christiano populo uehementer obsistitis, et ecclesiastica prelia sicut bellatores Domini
                fortiter dimicatis. Notum est enim hereticae religionis uiros, si eis, quod absit,
                suppetit nocendi licentia, contra catholicam fidem uehementer insurgere,
                quatinus hereseos suae uenena ad tabefacienda, si ualuerint, Christiani corporis membra
                transfundant. Cognouimus enimeos contra catholicam ecclesiam, Domino eis aduersante,
                colla subrigere, et fidem Christiani nominis inclinare uelle; sed eminentia uestra
                conatus eorum conprimat, etsuperbas eorum ceruices iugo rectitudinis premat. Concilium
                uero catholicorum episcoporum ammoneri precipite, •ut primatem non ex ordine loci
                postpositis uitae meritis faciat, quoniam apud Deum non gradus elegantior, sed
                uitae melioris actio conprobatur. Ipse uero primas non passim (sicut moris est) per
                uillas, sed in una ciuitate eorum iuxta electionem resideat, quatinus adeptae dignitatis
                meliori ingenio resistendi Donatistis possibilitas disponatur. Ex concilio uero Numidiae
                si qui desiderant ad apostolicamsedem uenire, permittite, et, si quilibet eorum uiae
                contradicere putauerint, obuiate. Magis profecto excellentia uestra apud Creatorem
                gloria proficit, si per eam dispersarum ecclesiarum potuerit societas restaurari. Cum enim
                largita munera ad nominis sui conspicit gloriam reuocari, tanto largiora tribuit,
                quanto per ea religionis suae dignitatem uiderit ampliari. Persoluentes preterea paternae
                karitatis affectum, Dominum petimus, quo brachium uestrum ad conprimendos hostes forte
                efficiat, etmentem eius fidei zelo uelut mucrone gladii uibrantis exacuat.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e879">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e881">C. XLIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e884" type="question-title"> Merito fidei bellorum prestatur
            uictoria. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e890"> 
            Idem <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1545">ad eundem , [lib. I. epist. 73.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1550">
                Si non ex fidei merito
              et Christianae religionis gratia 
              tanta excellentiae uestrae bellicorum actuum prosperitas
              eueniret, non miranda fuerant, cum sciamus, hecetiam antiquis bellorum ducibus fuisse
              concessa. Sed cum futuras, Deo largiente, uictorias non carnali prouidentia, sed magis
              orationibus preuenitis, fit, ut hoc in stuporem ueniat, quod gloria uestra non terreno
              consilio, sea Deo desuperlargiente descendat. Ubi enim meritorum uestrorum loquax non
              discurrit opinio? que bella uos frequenter appetere non desiderio fundendi sanguinis, sed
              dilatandae causa reipublicae in qua Deum coli conspicimus, loquitur 1016, quatinus
              Christi nomen per subditas gentes fidei predicatione circumquaque discurreret. Sicut
              enimexteriora uos uirtutum opera eminentes in hac uita constituunt, ita et interna morum
              ornamenta ex corde mundo procedentia in futuram* uitam celestium gaudiorum participatione
              glorificant. Plurima enim pro pascendis ouibusB. Petri apostolorum principis
              utilitatibus excellentiam uestram prestitisse didicimus, ita, ut non parua loca
              patrimonii eius propriis nudata cultoribus, largitis Dacorum**habitatoribus,
              restaurasset^. Quecumque igitur 1025 h illi 1026 Christianissima mente confertis,
              horum retributionejn per spem in futuro iudicio sustinetis.
            </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e1556">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e1558">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e893"> 
            VIII. Pars. Gratian. Breuiter monstratum est , quod boni
            laudabiliter persecantur malos , et mali dampnabiliter perse - cuntur bonos. Illud autem
            Apostoli : „Tu autem quis es , quiiudicas seruum alienum ?“ de occultis alieni cordis
            intelligendumest. Quod uindicta inferri possit , monstratum est. Nunc restatostendere ,
            quod debet inferri , et quod magis diliguntur illi , quipuniuntur , quam qui inpuniti
            relinquuntur; quod utrumque multorum auctoritate probatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e897"> Ait enim <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1566"><name xml:id="gd-p2c23q4-Nd1e1567">Augustinus</name></ref> . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e901">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e903">C. L</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e906" type="question-title"> Ad iram Deus prouocatur , cum
            peccata puniri differuntur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e909"> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1584">
                Si ea* de quibus uehementer Deus offenditur, insequi uel
                ulcisci differimus, ad irascendum utique diuinitatis patiendam prouocamus. „ Nonne Achan
                filius Zarepreteriit mandatum Domini, et super omnem populum Israelira eius incubuit? Et
                ille erat unus homo, atque utinam solusperisset in scelere suo.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e913">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e915">C. LI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e918" type="question-title"> Vindicta , que ad correctionem
            ualet , non est prohibenda. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e927">
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1600">Augustinus de sermone Domini in monte , lib. I. [c. 37. et 38.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1605">
                Ea uindicta*, non prohibetur, que ualet ad correctionem,
                que etiam ad misericordiam pertinet, nec inpedit illudpropositum, quo quisque paratus
                est ab eo, quem correctum esse uult, plura perferre. Sed huic uindictaeinferendae non
                est idoneus, nisi qui odium, quo flagrare solent qui se uindicare desiderant,
                dilectionis mansuetudine» superauerit. Non enim metuendum est, ne
                odisse paruulum filium parentes uideantur, cum abeis uapulat peccans, ne peccet
                ulterius. Et certe perfectiodilectionis ipsius Dei patris imitanda nobis proponitur, cum
                in sequentibus dicitur: „Diligite inimicos uestros, benefacite his, qui oderunt uos, et
                orate pro his, qui uospersecuntur.“ Et tamen dicitur de ipso per Prophetam:„Quem enim
                diligit Dominus corripit, flagellat autemomnem filium, quem recipit/* Et e dicit etiam
                Dominus 1050 - „Seruus**, qui nescit uoluntatem Domini sui, et facit non digna plagis,
                uapulabit paucis; seruusautem, qui scit uoluntatem Domini sui, et non s facitdigna
                plagis, uapulabit multis.
                ** § Non ergo, nisiut ipse uindicet, cui rerum ordine potestas
                data est, et uoluntate uindicet, qua pater*** filium paruulum fla* gellat, quem tamen
                per etatem non potestodisse. Hinc enim apertissimum exemplum dicitur, quo satis apparet,
                posse peccatum amore pociusuindicari, quam inpunitum relinqui, ut illum, quem P
                uindicat, non pena miserum, sed correctione beatum esseiuelit; paratus tamen sit, si
                opus fuerit, equo animoplura tollerare ab eo illicita, quem uult *esse' correptum, siue
                in eum habeat potestatem cohercendi, siue non habeat.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e1610">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1614">
                §. i. Magni autem et sancti uiri,
                quiiam optime scirent mortem istam, que animam dissoluita corpore, formidandam non esse,
                secundum eorum tamenanimum, qui illam timerent, nonnulla peccata morte punierunt, quo et
                uiuentibus utilis metus incuteretur, et illis, qui morte puniebantur, non ipsa mors
                noceret, sed peccatum, quod augeri posset, si uiuerent, diminueretur. Nontemere illi
                iudicabant, quibus tale iudicium Deus dona-uerat. Inde est, quod Helyas morte multos
                affecitpropria manu, et igne diuinitus inpetrato, quod et aliimulti y magni et diuini
                uiri eodem spiritu consulendo rebus humanis non temere fecerunt. De quoHelya cum
                dedissent exemplum discipuli , conmemo-rantes quid ab eo factum sit, ut etiam ipsis
                daret potestatempetendi de celo ignem ad consumendum eos, qui sibihospicium non
                prebuerant, reprehendit in eis Dominusnon exemplum prophetae sancti, sed ignorantiam
                uindi-candi, que adhuc erat in rudibus, animaduertens eos nonamare correctionem, sed
                odio desiderare uindictam.Itaque posteaquam eos docuit, quid esset diligereproximum
                tamquam se ipsum, infuso etiam Spiritu sancto, quem decem diebus conpletis post
                ascensionem suam desuper, ut promiserat, misit, non defuerunt tales uindictae, quamuis
                multo rarius quam in ueteri testamento. Ibienim ex maiori parte seruientes timore
                premebantur; hicautem maxime dilectione liberi nutriebantur. Nam et uerbis apostoli Petri Ananias, et uxor eius (sicut in
                Actibus Apostolorum legimus) exanimes ceciderunt, nec resusci-tati sunt, sed sepulti.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
          
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e938">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e940">C. LII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e943" type="question-title"> Que ueritati contraria sunt
            Christianus persequi debet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e949"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1631">Augustinus contra Cresconium Grammaticum , lib. /. </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1636">
                Quisquis Christianus* iniquum persequitur, Christi est
                inimicus. Verum dicis, si non** hoc in illopersequitur, quod Christo est inimicum. Neque
                enim dominus in seruo, pater in filio, maritus in coniuge, cum sintutrique Christiani,
                non debent persequi uicia Christianaecontraria ueritati. An uero, si non persequantur,
                non reinegligentiae merito tenebuntur?
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e953">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e955">C. LIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e958" type="question-title"> Quemadmodum homo debet diligere
            proximum sicut se ipsum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e964"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1652">Augustinus ad Macedonium , [ep. LII.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1657">
                Debet homo diligere proximum tamquam se ipsum, ut quem
                potuerit hominem beneficentiae consolatione, uel informatione doctrinae, uel disciplinae
                cohercione, adducat ad colendum.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e1663">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e1665">C. LIV. [PALEA.] </head>
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e1668" type="question-title">De eodem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e977">
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q4-Rd1e1673">Augustinus ad Donatum Presbiterum, ep. CCIV</ref>. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q4-Qd1e1678">
                Mali sunt prohibendi a malo, et cogendi ad bonum.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q4-Dd1e1684">
          <head xml:id="gd-p2c23q4-Hd1e1686">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q4-d1e980"> 
            Gratian. Ex his omnibus colligitur , quod uindicta est
            inferenda non amore ipsius uindictae , sed zelo iusticiae; non ut odium exerceatur , sed
            w/ prauitas corrigatur. Sed cumuindicta aliquando inferatur dampnis rerum , aliquando
            flagellis, aliquando etiam morte: queritur, an sit peccatum iudici uel ministro reos
            morti tradere? 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>