<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO V,</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO V,</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c35q5">
        <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e103">QUESTIO V,</head>


        <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e106"> De gradibus uero consanguinitatis , quomodo confutandi sini,
          &amp;. Ysidorus sic loquitur *: </p>
        <div xml:id="gd-p2c35q5-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e111">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e114" type="question-title"> Quomodo dirimuntur gradus
            consanguinitatis. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e117"> Series consanguinitatis sex gradibus hoc modo dirimitur:
            filius et filia, quod est frater et soror, sit ipse truncus; illis seorsum seiunctis ex
            radice illius trunci egrediuntur istiramusculi: nepos et neptis: primus; pronepos et
            proneptis: secundus; abnepos et abneptis: tertius; atnepos etatneptis: quartus; trinepos
            et trineptis: quintus; trinepotis nepos s et trineptis neptis: sextus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q5-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e123">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e126" type="question-title"> Quomodo sint confutandi gradus
            consanguinitatis</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e129"> Item Alexander II. Neafolitanis clericis et omnibus E fisco
            fisatque Iudicibus fer Italiam constitutis scribit de huiusmodi itadicens </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e132"> Ad sedem apostolicam perlata est questio nouiter exorta de
            gradibus consanguinitatis, quam quidam legum et canonum inperiti excitantes, eosdem
            propinquitatis gradus contrasacros canones et morem ecclesiasticum numerare
            nituntur,nouo et inaudito errore affirmantes, quod germani fratresuel sorores inter se
            sint in secunda generatione, filii eorumuel filiae in quarta, nepotes uel neptes eorum
            in sexta.Tali que modo progeniem conputantes, et in huiusmodisexto gradu eam
            terminantes, dicunt, deinceps uiros acmulieres inter se nuptialia iura posse contrahere.
            Et adhuiusmodi profanum errorem confirmandum in argumentoassumunt seculares leges, quas
            Iustinianus inperator pro-mulgauit de successionibus consanguineorum. Quibusconfisi
            ostendere moliuntur, fratres in secundo gradu essenumeratos, filios eorum in quarto,
            nepotes et neptes insexto. Sic seriem genealogiae terminantes, numerationemsanctorum
            Patrum et antiquam ecclesiae conputationem adnos usque perductam peruersa quadam
            calliditate disturbarenituntur. Nos uero Deo annuente hanc questionem discutere
            curauimus in Sinodo habita in Lateranensi consistorio,conuocatis ad hoc opus episcopis,
            et clericis, atque iudicibusdiuersarum prouinciarum. §. i. Denique diu uentilatis
            legibuset sacris canonibus distincte inuenimus, ob aliam atque aliamcausam alteram fieri
            legum, alteram canonum conputationem.In legibus siquidem ob nichil aliud ipsa graduum
            mentiofacta est, nisi ut hereditas uel successio ad alteram ab unapersonam inter
            consanguineos deferatur. In canonibusuero ob hoc progenies conputatur, ut aperte
            monstretur,usque ad quotam generationem a consanguineorum sit nuptiis abstinendum. Ibi
            prescribitur, ut hereditas propinquismodo legitimo conferatur; hic uero, ut rite et
            canonice interfideles nuptiae celebrentur. In legibus distincte non numerantur gradus,
            nisi usque ad sextum; in canonibus autemusque ad septimam distinguuntur generationem.
            Hacigitur de causa, quia hereditates nequeunt deferri nisi deuna ad alteram personam,
            idcirco curauit secularis inperatorin singulis personis singulos preficere gradus. Quia
            ueronuptiae sine duabus non ualent fieri personis, ideo sacricanones duas in uno gradu
            constituere personas. §.2. Utramque tamen conputationem, si attente ac subtiliter
            perspecta fuerit, idem sensisse, et eandem in eis sentenciam esse, atque ad eundem
            terminum conueniremanifestissimum erit. Iustinianus namque usque ad quemgradum
            consanguinitas ipsa perduret, in suis legibus nondiffiniuit. Canones uero ultra septimam
            nullam numerantgenerationem. Sexto quippe gradu determinato, in ipsislegibus subintulit
            inperator: „Hactenus ostendisse sufficiat, quemadmodum gradus cognationis numerentur.
            Namque ex his palam est intelligere, quemadmodum ulteriores gradus s numerare debeamus.
            Generata quippe personagradum adicit.^ Ecce in his uerbis aperte ostenditur,tales
            gradus, quales isti conputant, non tantum usque adsextum, uerum etiam ultra numerari
            debere, quippe cumultra sextum ulteriores gradus numerandos esse decernat.Ubi enim
            ulteriores nominat gradus, aperte indicat, non sextantummodo esse gradus, sed sex
            finitis adhuc alios numerandos. Nec mirum, cum in precedentibus ipse
            firmaueritinperator, decimo etiam gradu, quod dicendo, non essetantummodo sex, luce
            clarius confitetur. §. 3. Hi ergoeuigilent, et aciem mentis, si possunt, intendant,
            quoshactenus istiusmodi perculit error. Enimuero, ubi secundum leges inter agnatos uel
            cognatos defertur successio,consanguineos esse non dubium est. Neque enim
            sibisuccederent, nisi inter se, teste Iustiniano, in decimogradu sibi attinerent;
            consanguinei igitur sibi sunt quisic sibi succedunt. Quod si in decimo gradu
            consanguineisibi existunt, non est terminata consanguinitas (ut isti fatentur) in sexto
            tantummodo gradu. Quid igitur dicent?Conputatis namque gradibus, sicut isti numerant,
            aut finitur consanguinitas in sexto gradu, aut non. Si autemfinitur, fallaces erunt
            leges, quibus isti nituntur, que indecimo gradu sibi succedere consanguineos iubent.
            Quodsi non finitur consanguinitas in huiusmodi? sexto gradu, falsidici erunt isti, qui
            ultra illum sextum gradum nolunt conputare consanguinitatem. Igitur aut leges erunt
            falsae,aut isti, qui sic finiunt generationem. §. 4. Sed, ut ueridicaeleges et ueraces
            sint canones, dicamus idi, quod ueritashabet, scilicet, quod non terminatur
            consanguinitas in huiusmodi sexto gradu, et terminatur in septimo secundumcanones gradu.
            Utraque enim conputatio, sicut superiusdiximus, uno fine concluditur. Namque duo gradus
            legalesunum gradum canonicum efficiunt. Fratres itaque, quisecundum leges seculares
            dicuntur in secundo gradu, iuxtacanones numerantur in primo. Filii fratrum, qui
            illicnumerantur in quarto, hic conputantur in secundo; nepotesuero, qui ibi in sexto,
            istic numerantur in tertio; sicdeinceps, qui legibus scribuntur in octauo et decimo,in
            canonibus diffiniuntur in quarto et quinto. Atque hocmodo de reliquis sciendum est, ut
            qui secundum canonesdicuntur in sexto uel in septimo, secundum leges accipiantur in
            duodecimo uel in quartodecimo. §. 5. Hancconputationem intelligens prudentissimus Papa
            Gregorius,dum quereretur, in quota generatione fideles coniungi debeant, ipsas seculares
            leges in testimonium adducens, Augustino Anglorum episcopo sic rescripsit: ,,Quedam
            terrena lex in Romana republica permittit, ut siue fratris etsororis, seu duorum fratrum
            germanorum, uel duarumsororum filius et filia misceantur. Sed experimento didicimus, ex
            tali coniugio sobolem non posse succrescere.Unde necesse est, ut iam in tertia uely
            quarta generatione copulatio fidelium licenter sibi coniungi debeat.Nam a secunda, quam
            prediximus, omnimodo debetabstinere.“ Ecce hic aperte monstratur, filios et
            filiasfratrum in secunda generatione numerari. Et si fratrumfilii uel filiae numerantur
            in secunda, fieri non potest, utipsi fratres non sint in prima. Quod si fratres
            conputanturin prima, filii eorum in secunda, dubium non est, quin eorumnepotes sint in
            tertia, pronepotes in quarta, et sic de reliquisusque ad septimam. §. 6. Sed sunt
            quidam, qui ex hissancti Gregorii uerbis, quibus ait, ut in tertia uelin quarta
            generatione copulentur fideles, occasionemaccipiunt illicita matrimonia contrahendi,
            dicentes, se hociuste facere posse, quod tam prudentissimus doctorsua sentencia
            diffiniuit. Isti itaque, qui se hoc uelamentodefendere nituntur, aduertant in eiusdem
            Patris sentenciis,non hoc generaliter cunctis, sed specialiter Anglorum gentimandasse.
            Nam postmodum a Felice Messanae Siciliaepresule requisitus, si hoc, quod Augustino
            mandauerat,generaliter cunctae ecclesiae tenendum esset, apertissimemonstrauit, non
            aliis hoc, quam illi genti mandasse, nebonum, quod ceperant, metuendo austeriora
            desererent;sedsg illis, postquam in fide essent firma radice solidati,et uniuersali
            ecclesiae censuit semper esse tenendum, utnullam de propria consanguinitate uel
            affinitate infraseptimam generationem aliquis sibi audeat coniugio copulare. §. 7. Ecce
            aperte monstratum est et ex uerbis ipsiuslegis et auctoritate prudentissimi Papae
            Gregorii, quid degradibus consanguinitatis numerandis sentire debeamus.Quamuis alia
            quoque ratio pari modo ipsos reuincat aduersarios. Nam si, ut ipsi fatentur, in illo
            sexto graduconsanguinitas finiretur, omnes personarum ramusculos, quiultra gradum illum
            in pictura arboris continentur, uelutsuperfluos oporteret detruncari. Sed quia omnes,
            qui inpictura arboris predictae numerantur, ex una parentelaconsistunt, numquam sine
            diminutione consanguinitatis a sepoterunt separari, ueluti non sine dampno cuiusque
            personaeualent a proprio corpore manus, brachia et pedes truncari.§. 8. Illa quoque
            sacrorum preceptio canonum, que iubet apropria abstineri consanguinitate, quamdiu
            generatio recordatur aut in memoria retinetur, nec a predictaparentelae discrepat
            conputatione. Nam si in septemgradibus, canonice et usualiter numeretur ultra quosnec
            consanguinitas inuenitur, nec nomina graduum reperiun-tur, nec successio potest amplius
            prerogari, nec memoriter ab aliquo generatio recordari. §. 9. Ne uero in
            haq-consanguinitatis conputatione aliqua dehinc ambiguitasualeat remanere, aliam, quam
            quidam faciunt, numerationemin hac etiam disputatione duximus discutiendam.Sunt enim
            quidam, qui non a fratribus, sed a filiis eorum, idest patruelibus uel consobrinis,
            genealogiam numerare incipiunt, dicentes, filios fratrum in prima generatione con-putari
            debere, quia fratres quasi quidam truncus, ex quoceteri ramusculi oriantur, existunt.
            Sed nec ista graduum conputatio, si bene intellecta fuerit, ab ea, quamsuperius
            exposuimus, in sentencia poterit esse diuersa. Istienim, qui numerandi inicium sumunt a
            filiis fratrum, nonprogrediuntur ultra sextam generationem; sed sicuttotius mundi sex
            etates existunt, et humanae uitae itidemsex, ita et in consanguinitate sex tantummodo
            autumantconputandas esse generationes, quibus finitis nouae con-iunctionis dicunt posse
            fieri inicium, ut quasi fugientempossint reuocare consanguinitatem. §. 10. Hec itaque
            conputatio, que incipit a fratrum filiis, et numeratur usquead sextam, tantumdem ualet,
            quantumpp, que incipita fratribus, et conputat usque ad septimam. Nec ulla insensu
            consistit^ diuersitas, quamuis in numero graduumuideatur uarietas. Ultima enim
            generatio, si a fratribussumat inicium numerandi, septima inuenitur; si a filiisfratrum,
            sexta repperitur. Taliter igitur determinatis gradibus consanguinitatis, apostolica
            auctoritate monemus uos,fratres et filii, ut omnibus sic seriem genealogiae conpu-tandam
            esse intimetis, quemadmodum sancti Patres numerandam esse sanxerunt, et antiquus mos
            sanctae etuniuersalis ecclesiae per longa tempora olim conputassemonstratur. Nam, si
            quis peruersa et obstinata mente arecto tramite apostolicae sedis deuiare uoluerit, et
            aliter,quam nos, in nuptiis celebrandis gradus parentelae numerarecontenderit, primum
            pro sua temeritate celesti penaplectetur, postmodum uero gladio perpetui
            anathematisnouerit se iugulandum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q5-Dd1e136">
          <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e138">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e141" type="question-title"> Quare consanguinei uxoris ad
            uirum pertinere dicantur , et quomodo affinitates sint conputandae. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e144"> Item Gregorius *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e147"> Porro autem de affinitate, quam dicitis parente- Iam esse,
            que ad uirum ex parte uxoris, seu que ex parte uiri ad uxorem pertinet, manifestissima
            ratio est, quia, sisecundum diuinam sentenciam ego et uxor mea sumus unacaro, profecto
            michi et illi mea suaque parentela propinquitas una efficitur. Quocirca ego et soror
            uxoris meae inuno et primo gradu erimus, filius uero eius secundogradu erit a me, neptis
            uero tertio; idque utrinque inceteris agendum est successionibus. §. i. Uxorem
            ueropropinqui, cuiuscumque gradus sit, ita oportet meattendere, quemadmodum ipsius
            quoque gradus aliquafemina propriae propinquitatis sit. Quod nimirum uxorimeae s de
            propinquitate sui uiri in cunctis cognationisgradibus conuenit obseruari. Qui uero
            aliorsum sentiuntantichristi sunt, a quibus tanto uos sollicitius oportetcauere, quanto
            apertius deprehenditis illos diuinis legibusoppugnare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q5-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e154">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e157" type="question-title"> Qualiter gradus parentelae
            conputantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e160"> Item Zacharias Papa. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e163"> Parentelae gradus taliter conputamus: Siquidem ego et
            frater meus una generatio sumus, primumque gradumefficimus, nullo gradu distamus. Rursum
            filius meusfratrisque mei filius secunda generatio sunt, ac secundumgradum faciunt, nec
            a se aliquo gradu separantur. Atquead hunc modum ceterae successiones. Porro
            deaffinitate, quam dicitis parentelam etc. ut supra cap.Gregorii. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q5-Dd1e167">
          <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e169">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e172" type="question-title"> Equiuocatio est, cum soror uxoris
            cognata uocatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e175"> Item Alexander Papa//.* </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e178"> Quod autem frater sororue uxoris tuae dicuntur cognati ,
            equiuocationis iure fit, et necessitate uulgaris appellationis potius quam ulla causa
            cognationis. Uxorenim fratris fratrissa pocius quam cognata uocatur. Maritifrater leuir
            dicitur. Duorum autem fratrum uxores ianitri-ces** uocantur, quasi eandem ianuam
            terentes, uel pereandem ianuam intrantes. Viri soror glos appellatur.Sororis autem uir
            non habet speciale nomen, nec frateruxoris. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q5-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e184">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q5-Hd1e187" type="question-title"> Nomina graduum superiorum, siue
            inferiorum, siue ex latere uenientium.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e190"> Item Ysidorus *. </p>

          <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e193"> Primo gradu superiori linea continentur pater etmater:
            inferiori filius et filia; quibus nullae aliae personae iunguntur. §. i. Secundo gradu
            continentur superiori linea auus, auia; inferiori neptis; in transuersafrater, soror;
            que personae duplicantur. Auus enim etauia tam ex patre quam ex matre accipiuntur. Que
            personae sequentibus quoque gradibus similiter pro substantia eorum, que in quo gradu
            consistunt, ipsoordine duplicantur. (Istae personae in secundo graduideo duplices
            appellantur, quia duo aui sunt, et paternuset maternus. Item duo sunt genera nepotum,
            siue ex filiosiue ex filia procreati. Frater et soror ex transuersosueniunt, id est, aut
            frater** patris, aut frater matris, quiaut patruus, aut auunculus nominatur; qui et ipsi
            hocordine duplicantur.) §. 2. Tertio gradu ueniunt supra pro-auus, proauia; infra
            pronepos, proneptis. Ex obliquofratris sororisque filius uel filia, patruus, amita, id
            estpatris frater et soror, aunculus, matertera, id est matrisfrater et soror. §. 3.
            Quarto gradu ueniunt supra abauus,abauia; infra abnepos, abneptis. Ex obliquo fratris
            etsororis nepos, neptis, patruelis frater, soror patruelis, idest patrui filius uel
            filia; consobrinus, consobrina, id estauunculi et materterae filius uel filia; amitinus,
            amitina,id est amitae filius uel filia; itemque consobrini, quiex duabus sororibus
            nascuntur; quibus accrescit patruusmagnus, amita magna, id est aui paterni frater et
            soror,auunculus magnus, matertera magna, id est auiae tampaternae quam maternae frater
            et soror. §. 4. Quinto gradu,ueniunt, supra quidem atauus, atauia, infra atnepos
            atne-ptis. Ex obliquo fratris et sororis pronepos, proneptis,fratris patruelis, sororis
            patruelis, amitini, amitinae, consobrini, consobrinae filius uel filia, propius
            sobrinus, proprius P sobrina % id est patrui magni,amitae magnae, auunculi magni,
            materterae magnae filiusuel filia; quibus accrescunt propatruus et proamita. Hii sunt
            proaui paterni frater et soror, proauun-culus, promatertera. Hii sunt proauiae paternae,
            maternae-que frater, et soror, proauique materni. (Hec species necaliis gradibus, quam
            scripta est, nec aliis declarari uocabulispotest.) §. 5. Sexto gradu ueniunt supra
            tritauus tritauia;infra trinepos, trineptis. Ex obliquo fratris et sororis abnepos,
            abneptis, fratris patruelis et sororis patruelis amitini, amitinae, consobrini,
            consobrinae,patrui magni, amitae magnae, auunculi magni, materteraemagnae nepos, neptis,
            propioris consobrini filiusuel 7 filia, abpatruus, abamita. Hi sunt abauipaterni frater
            et soror; abauunculus, abmatertera. Hi suntabauiae paternae maternaeque frater et soror,
            abauiquematerni. (Hec quoque explanari amplius non possunt,quam ipse auctor disseruit.)
            §. 6. Septimo gradu quisunt cognati recta linea supra infraque propriis nominibusnon
            appellantur; sed ex transuersa linea continentur fratris sororis atnepos, atneptis,
            consobrini filii filiaeque. §. 7. Successionis idcirco gradus sex constituti sunt,
            quiaulterius per rerum naturam nec nomina inueniri, necultra successio potest prorogari.
            (In hissex ss gradibus omnium propinquitatum omnia nominacontinentur, ultra quos nec
            affinitas inueniri, nec successio potest amplius propagari.) </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q5-d1e196"> Gratian. De gradibus consanguinitatis uel affinitatis ,
            quot sint , eC quomodo conputandi, quibus etiam nominibus appellentur , auctoritate b .
            Ysidor i, atque Gregorii , et Alexandrisufficienter monstratum est . </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
