<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 8</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 8</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c23q8">
        <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e103">QUESTIO 8</head>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e106">
          De episcopis uero uel quibuslibet clericis, quod nec
          sua auctoritate, nec auctoritate Romani Pontificis arma arripere ualeant, facile probatur.
          Cum enim Petrus, qui primus apostolorum a Domino fuerat electus, materialem exerceret
          gladium, ut magistrum a ludeorum iniuria defensaret, audiuit:„ Conuerte gladium tuum in
          uaginam, omnis enim, qui acceperitgladium, gladio peribit , “ ac si aperte ei diceretur:
          hactenus tibituisque predecessoribus inimicos Dei corporali gladio licuit persequi;
          deinceps in exemplum patiendae gladium tuum, id est tibihactenus concessum, in uaginam
          conuerte, et spiritualem tantumgladium, qui est uerbum Dei, in mactatione ueteris
          uitaeexerce. Omnis enim preter illum, uel auctoritatem eius, quilegitima potestate utitur,
          qui, ut Apostolos ait , non sine causagladium portat , cui etiam omnis anima subdita esse
          debet, omnis, inquam, qui preter huius auctoritatem gladium acceperitgladio peribit. 
        </p>
          <p>
          §. i.
          Item Ambrosius : „Arma episcopi lacrimae sunt et orationes .“ Item illud Apostoli : „Non
          uosmetipsosdefendentes , Tcarissimi, quamuis omnibus generaliter dicaturspecialiter tamen
          prelatis dictum intelligitur. </p>
        <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e112"> Unde Iohannes Papa VIII. Angebergae Inperatrici, excusans
          Iohannem episcopum remoueri de milicia, dicit:</p>
      </div>
      <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e111">
        <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e113">Caput 1</head>
        <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e115" type="question-title">De eodem.</head>
        <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e119"> 
          Nimium certe ueretur, et iure formidat contra professionem
          sui ordinis secularem miliciam exercere; terram defendere, de preliis tractare, de armis,
          terrenae potestatis est.] 
        </p>
      </div>
      <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e122">
        <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e124">Caput 2</head>
        <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e126" type="question-title"> De eodem.</head> 
        <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e133"> 
          Item <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e131">Innocentius Papa.</ref>
          Cum a Iudeis, inquit, Dominus caperetur, et Petrus cuiusdam
          inobedientis aurem abscinderet, ferire prohibuit, et forma omnium sacerdotum (quorum prior
          erat) etiam prose ipso capi arma carnalia prohibuit.] </p>
      </div>
      <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e135">
        <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e137">Caput 3</head>
        <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e139" type="question-title">De eodem.</head>
        <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e146"> 
          Item <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e144">Ambrosius</ref>. 
          Non pila querunt ferrea, non arma Christi milites. Coactus
          repugnare non noui: sed dolor, fletus, orationes, lacrimae fuerunt mihi arma aduersus
          milites. Talia enim munimenta sunt sacerdotis. Aliter nec debeo, nec possum resistere;
          fugere autem, et relinquere ecclesiam non soleo. Seruum Christi non custodia corporalis,
          sed Domini pro-uidentia sepire consueuit.] </p>
      </div>
      <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e149">
        <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e151">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e149">
          Hinc etiam de his, qui in bello aut in rixa
          moriuntur, in Concilio Triburiensi sic statutum est : </p>
      </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e154">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e157" type="question-title"> Pro clerico, qui in bello aut in
            rixa moritur oratio uel oblatio non offeratur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e160"> 
            Quicumque clericus aut in bello, aut in rixa, aut gentilium
            ludis mortuus fuerit, neque in oblatione, neque in oratione pro eo postuletur, sed in
            manus incidat iudicis;sepultura tamen non priuetur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e166">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e169" type="question-title"> Gradu amisso in monasterio
            trudantur clerici, uoluntarie arma sumentes. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e175"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e179">Concilio Tollet ano [IV. c. 44.] de clericis arma
            ferentibus</ref>. 
            Clerici, qui in quacumque factione arma uolentes sumpserint,
            reperti amisso ordinis sui gradu in monasterio perhenniter tradantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e180">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e182">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e185" type="question-title"> Proprii gradus amissione
            mulctentur militaria arma clerici ferentes.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e191">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e193">Concilio Meldensi, [c. 37.] </ref>
            Quicumque ex clero uidentur esse, arma militaria non
            sumant, nec armati incedant; sed professionis suae uocabu-lum religiosis moribus et
            religioso habitu prebeant. Quodsi contempserint, tamquam sacrorum canonum contemptores et
            ecclesiasticae auctoritatis profanatores proprii gradusamissione mulctentur, quia non
            possunt simul Deo et seculo militare. </p>
        </div>
      <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e197">
        <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e199">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e194">His ita respondetur: Sacerdotes propria
            manu arma arripere non debent; sed alios ad arripiendum , ad oppressorum defensionem,
            atque ad inimicorum Dei oppugnationem eis licet hortari. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e198"> Unde Leo IV. scribit Ludouico Augusto . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e202">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e204">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e207" type="question-title"> Pro Sarracenis Papa iubet populum
            congregari, et eis ad litus maris occurrere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e210"> Igitur cum sepe aduersa a Sarracenorum partibus per-ueniant
            nuntia, quidam in Romanorum portum Sarracenos clam furtiueque uenturos esse dicebant. Pro quo nostrum
            precipimus congregari populum, maritimumque ad litus descendere decreuimus, et egressi
            sumus Romam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e217">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e219">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e222" type="question-title"> Ultor sui gregis Papa debet esse
            acprecipuus adiutor. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e228"> 
            Item. 
            Scire uos oportet, quod numquam ab aliquibus nostros
            homines sinimus opprimi; sed, si necessitas ulla incurrerit, presentialiter uindicamus,
            quia nostri gregis in omnibus ultores esse debemus et precipui adiutores. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e232">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e234">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e237" type="question-title"> Celeste regnum a Deo consequitur
            qui pro Christianorum defensione moritur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e243"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e243">Idem exercitui Francorum</ref>
            Omni timore ac terrore deposito, contra inimicos fidei
            sanctae et aduersarios omnium religionum uiriliter agere studete. Nouit enim omnipotens,
            si quilibet uestrorum morietur, quod pro ueritate fidei, et saluatione patriae, ac
            defensione Christianorum mortuus est, ideo abeo celeste premium consequetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e247">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e249">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e252" type="question-title"> Contra Longobardos precibus
            Adriani Papae Karolus bellum suscepit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e258"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e257">Alcuinus</ref>. 
            Hortatu et precibus Adriani Romanae urbis episcopi exoratus
            Karolus rex bellum contra Longobardos suscepit, quod prius quidem et a patre eius Papa
            supplicante, cum magna difficultate susceptum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e262">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e264">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e267" type="question-title"> Iudeos non debemus persequi, sed
            Sarracenos . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e273"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e271">Alexander Papa [II.] omnibus Episcopis Hispaniae</ref>
            Dispar nimirum est Iudeorum et Sarracenorum causa. In illos
            enim, qui Christianos persecuntur, et ex urbibus et propriis .sedibus pellunt, iuste
            pugnatur; hii ubique seruire parati sunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e278">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e280">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e283" type="question-title"> Qui crimina, que potest emendare,
            non corrigit, ipse conmittit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e289"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e285">Iohannes VIII . Demago Duci glorioso. </ref>
            Preterea deuotionis tuae studium exhortamur, ut contra
            marinos latrunculos, qui sub pretextu tui nominis in Christicolas debachantur, tanto
            uehementius accendaris, quanto illorum prauitate famam tui nominis obfuscatam fuisse
            cognoscis; quoniam, licet credi possit, quod te nolente illi nauigantibus insidientur,
            tamen, quia a te conprimi posse dicuntur, nisi eos conpescueris, innoxius non habeberis. 
            Scriptum quippe est: „Qui crimina, que potest emendare, non
            corrigit, ipse conmittit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e296">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e298">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e301" type="question-title"> Crimina pro Deo punire non est
            crudelitas sed pietas. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e307"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e299">Ieronimus ad Riparium [contra Vigilantium]. </ref>
            Legi syromasten Finees, auctoritatem Helyae, et zelum
            Simonis Chananei, Petri seueritatem Ananiam et Saphiram trucidantem, Pauli constantiam,
            qui Helimam magum uiis Domini resistentem eterna seueritate dampnauit. Non est
            crudelitas pro Deo crimina punire, sed pietas. Unde et in lege dicitur: , , Si
            fratertuus, et amicus tuuss, et uxor, que in sinu tuo dormit, deprauare uoluerit
            ueritatem, sit manus tua super eos, et effundes sanguinem ipsorum.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e311">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e313">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e316" type="question-title"> Quedam in ueteri testamento
            licebant, que modo prohibentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e322">
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e314">Iohannes Crisostomus super Mattheum omelia XVII. [ad c. 5.] </ref>
            Occidit Finees hominem, et reputatum est illi ad iusticiam.
            Abraham uero, non solum homicida, uerumetiam patricida (quod certe est grauius) effectus
            Deo magis placuit. Petrus [uero geminum fecit homicidium: fuit tamen opus spirituale,
            quod factum est. Nonsolum igitur respiciamus ad opera, sed ad s tempus, etad causam, et
            ad uoluntatem, personarum quoque differentiam, et quantacumque alia ipsis
            operibusacciderunt, diligentissime requiramus. Non enimpossumus aliter ad ueritatem
            peruenire. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e326">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e328">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e331" type="question-title"> Necessitate instante etiam
            quadragesimalibus diebus bellum inire licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e337"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e328">Nycolaus ad consulta Bulgarorum, [c. 46.]</ref>
            Si nulla urget necessitas, non solum quadragesi-mali
            tempore, sed etiam omni tempore est a preliis abstinendum. Si autem ineuitabilis urget
            inportunitas, nec quadragesimali tempore pro defensione tam sua quampatriae, seu legum
            paternarum, est bellorum proculdubiopreparationi parcendum, ne uidelicet Deum uideatur
            homotemptare, si habet quod faciat, et suae ac illorum saluticonsulere non procurat, et
            sanctae religionis detrimenta nonprecauet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e332">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e334">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e336" type="question-title">Petrus Ananiam et Saphiram increpando morti tradidit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e347"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e341">Gregorius in Dialog. [lib. II. c. 30.] </ref>
            Petrus, qui Tabitam mortuam orando suscitauit, Ananiam et Saphiram mentientes morti increpando tradidit.
            Neque enim orasse in eorum extinctione legitur, sed solummodo culpam, quam
            perpetrauerant, increpasse. Constatg°, quia aliquando talia ex potestate exhibentur,
            aliquando ex postulatione, dum et istis increpandouitam abstulit, et illi reddidit
            orando. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e354">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e356">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e359" type="question-title"> B. Gregorius quosdam hortatur, ut
            milites congregent, et contra hostes arma uiriliter parent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e365"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e355">Idem Veloci, Magistro, [lib. XII. ep. 2i.] </ref>
            Et pridem gloriae uestrae notificauimus quia milites illuc
            erant parati uenire; sed quoniam inimicos congregatos et huc discurrere epistola uestra
            significa-uerat, hec eos hic causa retinuit. Nunc uero utile est uisum, ut aliquanti
            illuc milites transmittantur, quos gloria tua ammonere et hortari, ut parati sint ad
            laborem, studeat, et occasione inuenta cum gloriosis filiis nostris Marcio et Vitalio
            loquere, et quecumque uobis Deo adiutore pro utilitate reipublicae persuaserint facite;
            et si huc uel ad Rauennae partes nec dicendum Arnulfum cognoueritis excurrere, uos a
            dorso eius ita, sicut uiros fortes condecet, laborate, quatinus opiniouestra ex laboris
            uestri qualitate amplius in republica Deo auxiliante proficiat. Illud tamen pre omnibus
            ammonemus, ut familiam Aloyn, et Adobin, Vigildi, atque Grussingi, qui cum glorioso
            magistro militum Mauricio esse noscuntur, sine aliqua mora uel excusatione relaxes,
            quatinus uenientes illuc homines predicti uiri sine aliquo inpedimento cum eis debeant
            ambulare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e359">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e361">Caput 18</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e375"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e365">Eiusdem Mauricio et Vitaliano, [lib. XII. epist. 23.] </ref>
            Suppliciter gloriae uestrae per filium nostrum Vitalia-
            num, q et tractaueratis, et uerbo et scripto mandauimus. Undecimo autem die mensis Iunii
            Arnul-fus hanc epistolam, quam uobis direximus, transmisit, et ideo relegentes eam
            uidete, si in fide Suanenses, quam reipublicae promiserunt, perstiterunt,
            obsidesquedignos, de quibus possitis confidere, ab eis accipite, etinsuper denuo eos
            sacramentis astringite, reddenteseis quod loco pignoris sustulistis &amp; sermonibus
            uestriseos sanantes. Si autem manifestissime cognoueritis, eos cum Arnulfo de sua
            subiectione locutos fuisse, uel certeobsides ei dedisse, sicut nos Arnulfi epistola,
            quamuobis direximus, dubios reddidit, salubri consilio pertractantes, ne in aliquo anima
            uestra uel nostra de sacramentis grauetur, quicquid reipublicae utile
            iudicaueritis peragite. Sed ita faciat gloria uestra, ut neque sit aliquid, unde possimus
            ab aduersariis reprehendi, neque utilitas reipublicae (quod Dominus auertat)
            negligatur.Preterea, gloriosi filii, estote solliciti, quia, quantum conperi, hostis
            multitudinem habet collectam, et Na-rina dicitur residere; ut si huc cursum, Deo
            sibiirato, mittere uoluerit, uel loca ipsius (quantum uos Dominus adiuuerit) depredamini,
            aut certe sculcas++, quos mittes, sollicite requirant, ne dolens factum aduos discurrat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e369">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e371">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e378">
            In registro P etiam legitur, quod B. Gregorius
            ciuibus Tusciae, ut contra Longobardos arma pararent, mandauit, et militantibus
            stipendia decreuit. Hoc igitur q exemplo etpremissis auctoritatibus claret, quod
            sacerdotes, etsi propria manuarma arripere non debeant, tamen uel his, quibus huiusmodi
            offitioconmissa sunt, persuadere, uel quibuslibet, ut ea arripiant, suaauctoritate
            ualeant inperare. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e381">
            §. 1. Sed obicitur illud Nycolai ad Inperatorem
            Karolum: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e385">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e387">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e390" type="question-title"> Episcopi non debent militaribus
            occupari negociis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e393"> Reprehensibile ualde esse constat quod subintulisti,
            dicendo, maiorem partem omnium episcoporum die noctu-que cum aliis fidelibus tuis contra
            piratas maritimos in-uigilare, ob idque episcopi inpediantur uenire, cummilitum Christi
            sit Christo seruire, milites uero seculiseruiant seculo, sicut scriptum est: , , Nemo
            militans Deo inplicat se negociis secularibus. Quod si seculimilites miliciae student,
            quid ad episcopos et militesChristi, nisi ut uacent orationibus? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e398">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e400">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e403" type="question-title"> In morte cuiuslibet hominis
            episcopi se miscere formident. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e409"> 
            Item <ref>Gregorius [lib. VII. epist. I., ad Sabinianum].</ref>
            Si in morte Longobardorum me miscere uoluissem, 
            hodie Longobardorum gens nec regem, nec ducem, - haberet
            Sed quia Deum timeo, in mortem cuiuslibet hominis ne miscere formido. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e408">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e410">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e416">Ecce quod Nycolaus Papa prohibet episcopos
            seculari milicia occupari, nec etiam contra maritimos pirataspermittit eos ad pugnam
            accedere. Quomodo ergo Leo Papaaduersus Sarracenos urbem egreditur , et, ut procul eos a
            litterearceat, populum undique conuocat, et suorum iniurias presen-tialiter uindicat,
            atque cum Gregario milites ad arma inuitat fSed notandum est, quosdam episcopos Leuitica
            tantum portioneesse contentos, qui, sicut in Dei sorte tantum numerantur, sicipsum Deum
            solummodo in hereditatem accipiunt, dicentes :„ Dominus pars hereditatis meae cs2. His
            nichil communeest cum principibus seculi, quia temporalia penitus abiciunt, neeorum
            occasione legibus inperatorum obnoxii teneantur. Talibus nulla occasio relinquitur
            occupationis secularis miliciae, quia, cum de decimis et primiciis uiuunt tamquam
            summiregis filii in omni regno a terrenis exactionibus liberi sunt ita, utdicere
            ualeant: „ Venit princeps mundi huius, et in nobis nonhabet quicquamPorro alii sunt, qui
            non contenti decimis etprimiciis, predia, uillas, et castella , et duitates possident ,
            ex quibus Cesari debent tributa, nisi inperiali benignitate inmunitatempromeruerint ab
            huiusmodi. Quibus a Domino dicitur : „ Reddite que sunt Cesaris Cesari; et que sunt Dei
            Deo .“ Quibusidem Apostolus : , , Reddite omnibus debita, cui tributum, tributum; cui°b
            uectigal, uectigal. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e419"> Unde Ambrosius [ad Marcellinam sororem, epist. XXXIII.] 206
             </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e423">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e425">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e428" type="question-title"> Ecclesiae inperatoribus non sint
            obnoxiae. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e431"> Conuenior ipse a comitibus 208 a t per me basilicae fieret
            matura traditio, dicentibus, inperatorem iure suoiussisse tradi debere utpote in cuius
            210c potestate essentomnia. Respondi, si a me peteret quod meum est, idest fundum meum,
            argentum jneum, huiusmodimeum, me non refragaturum, quanquam omnia, que mea sunt, sint6f
            pauperum; uerum ea, que diuina sunt, inperatoriae potestati non esse subiecta. Si
            patrimoniumpetit s, inuadite; si corpus, occurram. Vultis in uincularapere? uultis in
            mortem? uoluntatis est michi, non egome uallabo circumfusione populorum, nec altaria
            tenebouitam obsecrans; sed pro altaribus gratis inmolabor.Horrebam quippe animo, cum
            armatos ad basilicam ecclesiae occupandam missos cognoscerem, ne, dum populusbasilicam
            uendicat, aliqua strages fieret, que in perniciem totius ueniret ciuitatis; orabam, ne
            tantae urbis, uel pocius totius Italiae busto superuiuerem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e430">
            Et infra :§. 1. Mandatur,
            trade basilicam, hoc est: „Dic aliquoduerbum in Deum, et morere, “ nec solum dic
            aduersus Deum, sed etiam fac aduersus Deum. Mandatur, trade altariaDei. Urgemur igitur
            regalibus preceptis ; sed confirmamurscripturae sermonibus, que respondit: „Tamquam
            unaex insipientibus locuta es.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e432">
            Et infra : §. 2. Quid igitur turbamini? uolens numquam
            uos° deseram; coactus repugnare non noui; dolere potero, flere potero, gemerepotero;
            aduersus arma, milites Gothos quoque, lacrimaemeae mea arma sunt. Talia enim munimenta
            sunt sacerdotis. Aliter nec debeo, nec possum resistere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e435">
            §. 3. pUtinam securus essem,
            quod ecclesia hereticis minime traderetur; ad palatium inperatoris irem libenter, si hoc
            congrueret sacerdotis offitio, ut in palatio magis certarem, quam in ecclesia. Sed in
            consistorio solet non Christus reusesse, sed iudex. Causam fidei in ecclesia agendam
            quisabnuat? Si quis confidit, huc ueniat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e437">
            Et infra q §. 4. Allegatur, inperatori licere
            omnia, ipsius esse uniuersa. Respondeo: Noli te grauare, inperator, ut putes, te in ea,
            que diuina sunt, inperiale aliquod ius habere; noli te extollere, sed, si uis diutius
            inperare, esto Deo subditus.Scriptum est: „Que Dei Deo; que Cesaris Cesari.
            Ad inperatores palatia pertinent, ad sacerdotes ecclesiae. Publicorum menium tibi ius
            conmissum est, non sacrorum. Iterum dicitur michi , mandasse inperatorem, debeoet ego
            unam basilicam habere. Respondeo, non licet tibi illam habere. Quid tibi cum adultera?
            Adulteraest enim, que non est legitimo coniugio Christi copulata.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e439">
            Et infra: §. 5. Nabute,
            sanctum uirum, possessorem uineae suae scimus interpellatum petitione regia, ut
            uineainsuam daret, ubi rex succisis uitibus olus uile sereret, eum-que respondisse:
            „Absit, ut ego Patrum meorum tradamhereditatem. Regem contristatum esse, quod sibi
            esset alienum ius relatione iusta negatum: sed muliebri concilio deceptum morte in agrum
            uenisse. Sanctus enim Na-bute uites suas uel proprio cruore defendit. Si ille uineamnon
            tradidit suam, nos trademus ecclesiam Christi? Quid igitur a me responsum est
            contumaciter? Dixi enimconuentus, absit a me, ut tradam Christi hereditatem. Nontradidit
            Nabute suam w, ego tradam Christi hereditatem? sed hoc addidi: absit, ut tradam Dyonisii
            hereditatem y, qui in exilio causa fidei defunctus est, hereditatem Eustorgii
            confessoris, hereditatem Myrocletis, atque omnium fidelium retro episcoporum.
            Respondiego quod sacerdotis est. Quod inperatoris est faciat inperator. Prius est, ut
            animam michi quam fidem auferat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e441">
            Et infra : §.6. Tributum Cesaris est, non negatur.
            Ecclesia Dei est. Cesari utique non debetur, quia iusCesaris esse non potest Dei
            templum. Quod cum honorificentia inperatoris dictum nemo potest negare. Quid
            enimhonorificentius, quam ut inperator ecclesiae filius esse dicatur? Quod enim dicitur,
            sine peccato dicitur, cumgratia dicitur. Inperator enim intra ecclesiamt 264 dd Bonus
            enim inperator querit auxilium ecclesiae, non refutat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e443">
            Et inra: §. 7. Si de me aliquid
            compelleretur et posceretur, aut fundus, aut domus, autaurum, aut argentum, id quod mei
            iuris essetss, libenter oflererem: templo Dei nichil possum nec 
            decerpere, nec tradere illud custodiendum, nontradendum
            acceperim. Deinde consulere etiam me in-peratoris saluti, quia nec michi expediret
            tradere, necilli accipere. Accipiat uocem liberi sacerdotis, siuult sibi esse consultum,
            recedat a Christi iniuria. Hecplena humilitatis sunt, et, ut arbitror, plena affectus
            eius, quem inperatori debet sacerdos. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e438">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e440">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e443" type="question-title"> De suis exterioribus ecclesiae
            soluunt tributum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e449"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e456">Urbanus Papa</ref> . 
            Tributum in ore piscis piscante Petro inuentum est, quia de
            exterioribus suis, que palam cunctis apparent, tributum ecclesia reddit. Non autem totum
            piscem dareiussus est, sed tantum staterem, qui in ore eius inuentusest, quia non
            ecclesia dari inperatori, non pontificalis apex, qui in ore capitis ecclesiae preminet,
            subici regibus potest.Sed sane, ut diximus, quod in ore piscis inuenitur pro Petroet
            Domino dari iubetur, quia de exterioribus ecclesiae, quodconstitutum antiquitus est, pro
            pace et quiete, qua nos tueriet defensare debent, inperatoribus persoluendum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e460">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e462">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e452">
            Quamuis etiam huiusmodi non uideantur
            inperialibus exactionibus subiciendi. Nam , cum tempore famis cunctorum Egiptiorum
            terram Pharao sibi emeret , atque sub eadem fame suae seruituti ctmctes subiceret,
            sacerdotibus ita necessaria subministranti, ut nec possessionibus , neclibertate
            nudarentur , Domino ex tunc pr enuntiante, sacerdotes in omni gente liberos esse
            oportere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e456"> Unde Constantius et Constans hanc inmunitatem dederunt
            ecclesiae , dicentes : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e472">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e474">Caput 23</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e462"> „ In qualibet ciuitate , in quolibet oppido , uel uico ,
            castello , municipio °, quicumque uoto Christianae religionis meritum eximiae
            singularisque uirtutis omnibus intimauerit , securitate perpetua potiatur. Gaudere ewm
            et gloriari c#fide uolumus semper , scientes , magis religionibus , quam offitiis
            etlabore corporis uel sudore nostram rempublicam contineriValentinianus quoque et Valens
            decreuerunt , dicentes:
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e479">
            §. i. , , Uniuersos , quos constiterit custodes ecclesiarum
            esseuel sanctorum locorum , ac religiosis obsequiis deseruire , nullius attemptationis
            molestiam sustinere decreuimus. ln-peraior Iu s tini anu s : 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e481">
            §. 2. „ Sanctimus res ad
            uenerabilesecclesias , uel xenones , monasteria , weZ ptochotrophia , uel brephotropliia
            , uel orphanotrophia , uel gerontocomia , uel siquulf tale aliud consortium
            descendentes ex qualicumquecuriali S liberalitate , szwe inter uiuos , szae mortis
            causa , stwem ultimis uoluntatibus habita , lucraiiuorum inscriptionibusliberas esse et
            inmunes ; tepe scilicet , que super huiusmodiinscriptionibus posita est , m a/eYs quidem
            personis suum roburobtinente , m parte autem ecclesiastica , uel aliarum domuum , 
            /as» pas consortiis deputatae sunt , swwra uigorem pietatis
            intuitu mitigante </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e468"> itehc etiam m Parisiensi Concilio legitur . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e47X">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e47Z">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e477" type="question-title"> De agro ecclesiastico presbiter
            non cogatur censum persoluere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e480"> Secundum canonicam auctoritatem et constitutionem domini
            inperatoris Lodoici, de agro ecclesiastico, et manso, de mancipiis, que ipse suis
            capitulis constituit, uel si quilibet, pro loco sepulturae aliquid largitus
            ecclesiaefuerit, de decimisf et oblationibus fidelium nullusquemquam presbiterorum
            aliquem censum persoluerecogat, nec quisquam cuiuslibet ordinis aut dignitatisexinde
            quicquam subtrahat, aut redhibitionem quamcumque exigat temporalem. Quod si fecerit,
            communioneusque ad satisfactionem priuetur, et regia potestate darecogatur ff. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e499">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e501">Caput 25</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e490"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e505">Item ex Concilio Wormaciensi, c. 50. </ref>
            Sanccitum est, ut unicuique ecclesiae unus mansus integer
            absque ullo seruitio attribuatur, et presbiteri in eis constituti non de decimis, neque
            de obligationibus fidelium, non de domibus, neque de atriis, uel de hortisiuxta
            ecclesiam positis, neque de prescripto manso aliquod seruicium faciant preter
            ecclesiasticum. Et si aliquidamplius habuerint, inde maioribus suis debitum
            seruiciuminpendant.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e509">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e511">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e493">
            Hinc datur intelligi , quod de his , que inperiali
            beneficio , uel a quibuslibet pro beneficio sepulturae ecclesia possidet , nullius fare,
            nisi episcopi , teneatur asstricta. De his uero , que a quibuslibet emerit uel uitiorum
            donationibus acceperit , principibus consueta debet obsequia , w/ e/ annua eis
            persoluattributa , e/ conuocaio exercitu cum eis proficiscatur ad castra.Quod tamen hoc
            ipsum non sine consensu Romani Pontificis fieri debet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e496"> Unde Gelasius Papa Elpidio Episcopo: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e500">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e502">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e505" type="question-title"> Absque auctoritate Romani
            Pontificis ad comitatum episcopi proficisci non audeant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e508"> 
            Quo ausu, qua temeritate rescribis, ad Rauennam te parare
            proficisci, cum canones euidenter precipiant nullum ==
            omnino pontificum, nisi nobis ante uisis atque consultis,
            ad comitatum debere contendere? Quemadmodum tibi putas licere quod non licet, nisi quod
            hoc offitio carere festinas, quo his excessibus te ostendisindignum? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e515">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e517">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e520" type="question-title"> Absque metropolitani consilio uel
            prouincialium episcoporum ad inperatorem episcopi non pergant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e526"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e542">Concilio Antio ceno, [c. i i.]</ref>
            Si quis episcopus, uel presbiter, uel omnis omnino, qui est
            sub ecclesiastica regula constitutus, preter consilium uel litteras eorum episcoporum,
            qui intra pro-uinciam sunt, et maxime metropolitani, ad inperatoremperrexerit, hunc
            abdicari et eici non solum de conmunionedebere, sed etiam propria dignitate priuari
            tamquammolestum et inportunum inperialibus auribus contra ecclesiastica constituta. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e547">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e549">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e529">
            Reprehenduntur ergo Gallicani episcopi a Ny-kolao,
            quoniam auctoritate apostolica contempta potius arma sequi elegerant, quam apostolico
            conspectui sese representarent. sQuamquam proficiscentes ad comitatum possunt intelligi
            nonsecuti inperatorem, ut armis sibi auxilientur, sed ipsum cumexercitu suo cottidianis
            orationibus Deo conmendent. In quocasu auctoritas illa Sardicensis Concilii loqui
            uidetur, incuius octauo capitulo Osius Episcopus dixisse legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e534">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e536">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e539" type="question-title"> Qui a religiosis inperatoribus
            uocati episcopi non fuerint ad comitatum non accedant . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e542"> Si uobis, fratres karissimi, placet, decernite, ne episcopi
            ad comitatum accedant, nisi forte hi, qui a religiosis inperatoribus uel inuitati uel
            uocati fuerint. Sed quoniam sepe contingit, ut ad misericordiamecclesiae confugiant qui
            iniuriam patiuntur, et qui peccantes in exilium uel in insulas dampnantur, aut
            certequamcumque sentenciam suscipiunt: ideoque sub-ueniendum his, et sine dubitatione
            eis est petenda per ecclesiam indulgentia. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e567">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e569">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e545">Licet ergo prelatis ecclesiae exemplo B. Gregorii
            ab inperatoribus uel quibuslibet ducibus defensionem fidelibus postulare. Licet etiam
            cum B. Leone quoslibet adsui defensionem contra aduersarios sanctae fidei uiriliter
            adhortari, atque ad uim infidelium procul arcendam quosque citare . Effusionem uero
            sanguinis nulli episcoporum sua uel inperatorumauctoritate inperare licet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e548"> Unde in Tolletano Concilio IV. [c. 30.] legitur: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e552">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e554">Caput 29</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e557" type="question-title"> Sacerdotes ibi consentiant fieri
            iudices, ubi iureiurando indulgentia promittitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e560"> Sepe principes contra quoslibet maiestatis obnoxios
            sacerdotibus negocia sua conmittunt. Quia uero sacerdotes a Christo ad ministerium
            salutis electi sunt, ibi consentiant regibus fieri iudices, ubi iureiurando
            suppliciiindulgentia promittitur, non ubi discriminis sentencia pre-paratur. Si quis
            ergo sacerdotum contra hoc conmune consultum discussor in alienis periculis extiterit,
            sitreus effusi sanguinis apud Christum, et apud ecclesiam perdat proprium gradum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e564">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e566">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e56Y" type="question-title"> Non debent agitare iudicium
            sanguinis qui sacramenta Domini tractant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e575">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e600">Concilio Tolletano XI., [c. 6.] </ref>
            His a quibus Domini sacramenta tractanda sunt, iudicium
            sanguinis agitare non licet. Et ideo magnoperetalibus excessibus prohibendum est, ne
            indiscretae presumptionis motibus agitati aut quod morte plectendumest sentencia propria
            iudicare presumant, aut per se inferant truncationes quibuslibet personis aut
            inferendasprecipiant. Quod si quisquam horum inmemor preceptorum aut in ecclesiae suae
            famulis, aut in quibuslibet personis tale aliquid fecerit, concessi ordinis
            priueturhonore et loco; sub perpetuo quoque dampnationis teneatur ergastulo religatus.
            Cui tamen conmunioexeunti ex hac uita non est neganda propter Domini misericordiam, qui
            non uult peccatoris mortem, sed ut conuertatur et uiuat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e604">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e606">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e578">Ceteri etiam absque iudiciali auctoritate
            membrorum truncationes et domorum incendia facere prohibentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e582"> Unde in Decretis Euticiani Papae : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e586">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e588">Caput 31</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e591" type="question-title"> Membra detruncans, domos
            incendens absque iudiciali auctoritate, excommunicetur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e594"> 
            Si quis membrorum truncationes, domorum incendia fecerit,
            siue facere iusserit aut facienti consenserit, quousque de his unicuique legaliter uel
            amicabilitercoram episcopo ciuitatis aliisque ciuibus non emendauerit, tamquam ethnicus
            et publicanus ab omni Christianorum collegio separetur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e628">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e630">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e597">
            De incendiariis quoque Innocentius II.
            in uniuersali Concilio [c. 18.] generaliter constituit, dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e636">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e638">Caput 32</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e604"> 
            „ Pessimam quidem et depopulatricem, et horrendam
            incendiariorum maliciam auctoritate Dei, et beatorum apostolorum Petri et Pauli omnino
            detestamur et interdicimus 
          </p>
          <p>
            §. i. Si quis igiturpost huius nostrae prohibitionis
            promulgationem  malo studio, siue pro odio, siue pro uindicta ignem
            apposuerit, uel apponi fecerit, aut appositoribus consilium aut auxilium 
            scienter tribuerit, excommunicetur, et si mortuus fuerit
            incendiarius, Christianorum careat sepultura, nec absoluatur, nisi prius, dampno cui
            intulit secundum facultatem suam resarcito , iuret , se ulterius ignem non appositurum.
            Penitencia autemei detur, ut Iherosolimis aut in Hispania in seruicio Dei per annum
            integrum permaneat. Si quis autem archiepiscopus ueD episcopus hoc relaxauerit, dampnum
            restituat, et per annum ab offitio episcopali abstineat. Sane regibus et principibus
            faciendae iusticiae facultatem consultis arcliiepiscopis et episcopis non negamus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e614">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e616">Caput 33</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e619" type="question-title"> Homicida est, qui, publicam
            functionem non habens, aliquem occidit m debilitat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e625"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q8-Rd1e654">Augustinus in libro de ciuitate Dei</ref>. 
            <!-- can't find this in augustine text but frequently cited -->
            Qui percutit malos in eo, quod mali sunt, et habet
            causam interfectionis, minister Dei est. Qui uero sine aliqua publica amministratione
            maleficum, furem, sacrilegum, adulterum et periurum, uel quemlibet criminosum
            interfecerit, aut trucidauerit, uel membris debilitauerit, uelut homicida iudicabitur, et
            tanto acrius, quanto non sibi a Deo concessam potestatem abusiue usurpare non timuit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e660">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e662">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e628">
            De his autem, qui simul hominem
            uulnerant, queritur, si ille mortuus fuerit, quis eorum homicidiireatum incurrat f </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e632"> De his ita statutum est in Concilio apud Vermerias : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q8-Dd1e63X">
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e63X">Caput 34</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q8-Hd1e641" type="question-title"> Si plures contra unum rixentur,
            qua pena quisque eorum feriatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q8-d1e644"> Si quatuor aut quinque homines, seu etiam plures, contra
            unum hominem rixati fuerint, et ab his uulneratus mortuus fuerit, quicumque eorum plagam
            inposuit, secundum statuta canonum ut homicida iudicetur; reliqui autem, qui eum
            inpugnabant, uolentes eum interficere, similiter peniteant. Qui nec eum impugnabant,
            nec uulnerabant, nec consilio nec auxilio cooperatores fuerunt, sed tantum affuerunt,
            extra noxam sint. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>