<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 5</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 5</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c22q5">
        <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e103"> QUESTIO 5</head>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e106">Quod autem quinto loco queritur, si licitum esset
          quod archidiaconi iurauerat, an episcopus esset reus periurii, 
          qui ad peierandum archidiaconum cogebat? facile potest
          discerni. Si enim consentiens pari pena cum faciente puniendus est , multomagis ille , qui
          cogit, reus admissi criminis probatur. 
          Unde Pius Papa ait: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e117" type="question-title">Qui peierare conpellit , et qui
            conpellitur, periurus uter que habetur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e120">
            Qui conpulsus a domino sciens periurat, utrique
            suntperiuri, et dominus, et miles: dominus, quia precepit; miles, quia plus dominum quam
            animam dilexit. Si liber est, quadraginta dies in pane et aqua peniteat, et septem
            sequentes annos; si seruus eiusdem, tres quadragesimas et legitimas ferias peniteat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e129" type="question-title"> Penitencia eius , qui in manu
            episcopi aut in cruce consecrataperiurat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e135"> 
            <ref xml:id="gd-p2c22q5-Rd1e130">Item.</ref> 
            Qui periurat se in manu episcopi, aut in cruce consecrata,
            tres annos peniteat; si uero in cruce non consecrata, annum unum peniteat. Qui autem
            coactus fuerit, et ignorans se periurauerit, et post cognoscit, tres quadragesimas
            peniteat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e145" type="question-title"> Qua pena sit feriendus qui
            necessitate coactus periurat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e151"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c22q5-Rd1e144">Penitenciali Theodori.</ref>
            Si quis coactus pro uita redimenda, uel pro qualibet causa
            uel necessitate periurat, quia plus corpus quam animam dilexit, tres quadragesimas
            peniteat. Alii iudicant tres annos, unum ex his in pane et aqua. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e157">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e160" type="question-title"> Qui deierat , et alios deierare
            facit , qua pena sit feriendus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e166"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q5-Rd1e159">Gei as iu s Papa.</ref>
            Si quis se periurauerit, et alios sciens in periurium
            duxerit, quadraginta dies peniteat in pane et aqua, et septem sequentes annos, et
            numquam sit sine penitencia. Et alii, si conscii fuerint, similiter peniteant.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e172">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e175" type="question-title"> Homicidam uincit qui sciens ad
            periurium conpellit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e184"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q5-Rd1e173">Augustinus in sermone de decollatione S. Iohannis , [id est serm. XI de sanctis].</ref>
            Ille, qui hominem prouocat ad iurationem, et scit, eum
            falsum esse iuraturum, uincit homicidam, quia homicida corpus occisurus est, ille
            animam, immo duas animas, eteius, quem iurare prouocauit, et suam. Scis, uerum essequod
            dicis, et falsum quod ille dicit, et iurare conpellis? </p>

          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e188"> Ecce iurat, ecce periurat. Tu quid inuenisti? immo et tu
            peristi, qui de illius morte saciari uoluisti. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e194">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e197" type="question-title"> Non peccat qui iuramentum exigit
            ab eo, quem nescit falsum iurare.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e203"> 
            Idem in <ref xml:id="gd-p2c22q5-Rd1e190">sermone de periuriis, [id est in sermone de uerbis Apostoli, XXX. ad XXVIII.]</ref> 
            Qui exigit iurationem, multum interest, si nescit illum
            iuraturum falsum, an scit. Si enim nescit, et ideo dicit:Iuramichi, ut fides ei sit, non
            est peccatum: tamenhumana temptatio est. Si autem scit, eum fecisse, etcogit eum
            iurare, homicida est. Ille enim se suo periuriointerimit: sed iste manum interficientis
            et inpressit, et pressit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e209">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e212" type="question-title"> Usque ad exitum uitae non
            conmunicet qui ad periuria alios trahit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e218"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c22q5-Rd1e204">Concilio Maticensi [ I. c. 17.]</ref> 
            Si quis conuictus fuerit alios ad falsa testimonia uel
            periuria adtraxisse, uel quacumque corruptione sollicitasse, ipse quidem usque ad exitum
            uitae non conmunicet; hii uero, qui ei in periurio consensisse probantur, postea ab omni
            testimonio sunt remouendi, et secundumlegem infamia notabuntur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e208">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e210">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e221">Item, qui audit aliquem falsum iurare ,
            et tacet, delinquit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e225">Unde Augustinus ait in questionibus Leuitici c. 1.: „
            Anima, que audierit uocem iurantis falsum , efc.: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e229">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e231">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e234" type="question-title"> Cui sit indicandum falsum , quod
            ab aliquo iuratur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e237">Hoc uidetur dicere, peccare hominem, quo audiente iurat
            aliquis falsum, et scit, eum falsum iurare, et tacet. Tunc autem scit, si eius rei, de
            qua iuratur, testis fuit, aut uidens, aut conscius fuit, id est aliquo modo cognouit,
            aut oculis suis conspexit, aut ille ipse, qui iurat, illi indicauit. Ita enim potuit esse
            conscius. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e230">
            §. 1. Sed inter timorem huius peccati, et timorem proditionis hominumnon parua
            existit plerumque temptatio. Possumus enimparatum ad periurium admonendo uel prohibendo
            a tam graui peccato reuocare; sed si non audierit, et coram nobisde re, quam nouimus,
            falsum iurauerit, utrum prodendus sit, ita ut proditus etiam periculum mortis incurrat,
            difficillima questio est. Sed quia hic non expressit, cui hoc indicandum sit, utrum illi,
            cui iuratur, an sacerdoti cuipiam, qui non solum eum persequi non potest
            irrogando supplicium, sed etiam orare pro illo potest: uidetur michi,
            quod ses soluat ab hoc peccati uinculo, si indicet talibus,
            qui magis possunt prodesse quam obesse periuro, siue eum corrigendo, siue Deum pro eo
            placando, siet ipse confessionis sibi adhibeat medicinam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e234">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e236">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e243">
            Si ergo iste, ut supra dictum est, qui audit
            falsum iurare, et tacet, delinquit , multo magis ille reus est, qui ad deierandum
            aliquem conpellit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e247">§. i. Queritur de eo, qui uerborum calliditate
            se circumuenire putat illum, cui iuramentum defert °, an sit reusperiurii, nisi
            seruauerit quod iurasse creditur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e250"> De hoc ita scribit Ysidorus Sentenciarum lib. II., [c.
            31-]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e255">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e257">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e260" type="question-title"> De eo, qui calliditate uerborum
            iurat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e263"> 
            Quacumque arte uerborum quis iuret, Deus tamen, qui
            conscientiae testis est, ita hoc accipit, sicut ille, cuiiuratur, intelligit. Dupliciter
            autem reus fit, qui et
            nomen Dei in uanum assumit, et proximum dolo capit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e267">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e269">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e272" type="question-title"> Periurus est qui super lapidem
            falsum iurat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e278"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c22q5-Rd1e270">sermone S. Augustini [XXX. de uerbis Apostoli]. </ref>
            Ecce, karitati uestrae dico, et qui per lapidem iurat
            falsum periurus est. Unde hoc dico? quia multi et inhoc falluntur, et putant, quia
            nichil est per quod iurant, non se crimine teneri periurii. Prorsus periurus es",
            quiaper id, quod sanctum non putas, falsum iuras. Si tu illudsanctum non putas,
            sanctum putat, cui iuras. Nonenim quando, iuras, tibi aut lapidi, sed proximoiuras.
            Homini iuras ante lapidem, sed numquid non anteDeum? Non te audit lapis loquentem, sed
            punit Deus tefallentem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e281"> Sed obicitur illud Gregorii in XXVI. libro Moralium, </p>
          
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e289">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e291">Caput XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e294" type="question-title"> Apud Deum uerba nostra non ex
            ore, sed ex corde procedunt . </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e297"> Humanae aures talia uerba nostra iudicant, qualia foris
            sonant. Diuina uero iudicia talia foris audiunt, qualiaex intimis proferuntur. §. 1.
            Certe nouerit ille, quiintentionem et uoluntatem alterius uariis uerbis explicat, quia
            non debet aliquis uerba considerare, sed uoluntatemet intentionem, quia non debet
            intentio uerbis deseruire, seduerba intentioni. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e28y">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e29x">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e300">Si ergo diuina iudicia uerba nostra talia foris
            audiunt , qualia ex intimis proferuntur, si intentio non debet deseruire uerbis, sed
            uerba intentioni: patet, quod Deus nonsic accipit iuramentum, sicut ille, cui iuratur,
            sed pocius sicut quiiurat intelligit, cum recipienti non ex intimis, sed ex his que
            proferuntur foris, uerba nostra sonent . 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e296">
            §. 1. Item obicitur, qui iuratsuper lapidem,
            putans se iurare super sacrosanctum euangelium, perinde tenetur, ac si super euangelium
            iurauerit, licetille, cui iurat, ideo super lapidem illum iurare fecerit, ne,
            nonseruando quod promittit, reatu periurii teneatur s. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e298">
            §. 2. Itemobicitur de ciuibus,
            qui credunt se iurare obeditur os consulibussuis in omnibus, que sibi inperata fuerint
            pro honore suae ciuitatis; ne uero, obedientiam recusantes, reatu periurii illaqueentur,
            supponitur breue iuraturis, in quo aliud continetur, quam se iura-turos arbitrentur,
            uidelicet ne Padum in Nilum conuertant, uelaliquid huiusmodi faciant. Si ergo contra
            hoc, quod se iurassecrediderant, consulibus suis obedientiam denegarent, numquidsecundum
            intentionem recipientis , an non pocius secundumintentionem iurantis Deus iuramentum
            illud acciperet? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e30z">
            §. 3. Item , si innocens de adulterio uel furto inpetitus innocentiam
            suamuellet asserere, iur aret autem se ab obiectis sic esse inmunem, sicut in breui illo
            continetur, quod manibus suis se scripsisse arbi-.tretur, contineatur autem in illo,
            hunc esse reum obiectorum, numquid a Domino periurus reputabitur? aut numquid
            poteritargui, se iurasse, adulterii aut furti reatum incurrisse? Non. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e303"> Hinc et Iohannes Cr is os tomus . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e307">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e309">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e312" type="question-title"> Inter iuramentum et locutionem
            fidelium nulla debet esse differentia.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e315"> Iuramenti huius causa est, quia omnis, qui iurat, ad hoc
            iurat, ut quod uerum est loquatur. Et ideo Dominus inter iuramentum et loquelam nostram
            nullam uult essedistantiam, quia, sicut in iuramento nullam conuenit esseperfidiam, ita
            quoque in uerbis nostris nullum debet essemendacium, quia utrumque, et periurium et
            mendacium, diuini iudicii pena dampnatur, dicente scriptura: „0s, quod mentitur, occidit
            animam. Quisquis ergo uerumloquitur, iurat, quia scriptum est: „Testis fidelis
            nonmentietur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e319">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e321">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e324" type="question-title"> Ante, quam aliquis iuret, peierat
            , si contra conscientiam iurare parat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e330"> 
            <ref xml:id="gd-p2c22q5-Rd1e330">Idem</ref> 
            Qui periurare paratus est, ante, quam periuret, iam
            periurus uidetur, quia Deus non ex operibus iu-dicat, sed ex cogitationibus et ex corde. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e334">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e336">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e333">
            Ex his omnibus colligitur, quod iuramenta secundum
            intentionem prestantis, non recipientis, a Deo indicantur . Quomodo ergo, secundum
            Ysidorum, quecumque arte uerborumquis iuret , Deus sic accipit, sicut ille, cui iuratur,
            intelligit?Sed sicut aliud est callida arte uerborum iurare, aliud
            simpliciterintentionem suam iurando enuntiare, sic aliud est simplici intentione
            iuramentum factum recipere, et aliud in recipiendocalliditate uti, quia, sicut quisquam
            apud Deum non ualet aliquemledere, sic nec preter eius intentionem ualet quis alicui
            subuenire.Deus autem duplicitatis aspernator simplicem intentionem utriusque considerat,
            et tam ex parte recipientis quam ex parte prestantis uerborum artem aspernatur et odit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e337">§. 1. De etate uero iur antium queritur, qua
            etate quisque ad iurandum debeat cogi? De quo in primo libro Capitularium [c. 63.] sic
            inuenitur diffinitum:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e341">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e343">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e346" type="question-title"> Ante annos rationabiles aliqui
            non cogantur iurare.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e349"> Paruuli, qui sine etate rationabili sunt, non cogantur 
            iurare. Et qui semel periuratus fuerit, nec testis sit
            post hec, nec ad sacramentum accedat, nec in sua causa uel alterius iurator existat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e357">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e359">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e362" type="question-title"> Ante quatuordecim annos nullus
            iurare cogatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e368"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c22q5-Rd1e367">Concilio Eliberitano</ref> 
            Pueri ante quatuordecim annos non cogantur iurare. Puella
            quoque °, si in puerili etate sita in domo patris, illo nesciente, se iuramento
            constrinxerit, et pater eius, ut audierit, statim contradixerit, uota eius et iuramenta
            irritaerunt, et facilius emendabitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e372">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e374">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e377" type="question-title">De eodem, et ut a ieiunis
            iuramenta prestentur. 
          </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e383"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q5-Rd1e381">Cornelius Papa.</ref> 
            Honestum etiam uidetur, ut, qui in sanctis audet iurare, hoc
            ieiunus faciat cum omni honestate et timore Dei, ut et pueri ante quatuordecim annos non
            coganturiurare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e385">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e387">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e386">Preterea sunt quedam tempora, quibus iurare
            prohibemur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e390"> Unde in Concilio apud S. Medardum habito : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e394">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e396">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e399" type="question-title"> Quibus temporibus iurare
            prohibemur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e402">
            Decreuit sancta sinodus, ut a septuagesima usque inoctauam
            pascae, et ab aduentu Domini usque in octauamepiphaniae, nec non et in ieiuniis quatuor
            temporum, et in letaniis maioribus, et in diebus dominicis, et in diebusrogationum (nisi
            de concordia et pacificatione) nullus supersacra euangelia iurare presumat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e40t">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e41g">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e405">De forma uero fidelitatis , ei quid
            quisque debeat domino , uel e conuerso , sic inuenitur in epistolaFi liberti Episcopi ;
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e409">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e411">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e414" type="question-title"> Que in fidelitate sunt
            obseruanda. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e417"> De forma fidelitatis aliquid scribere monitus, hec uobis,
            que secuntur, breuiter ex librorum auctoritate notaui. Qui domino suo fidelitatem iurat,
            ista sex in memoria semper habere debet: incolume, tutum, honestum, utile, facile,
            possible. Incolume uidelicet, ne sit in dampnumdomino suo de corpore suo. Tutum, ne sit
            ei in dampnum de secreto suo, uel de munitionibus, per quas tutusesse potest. Honestum,
            ne sit ei in dampnum de sua iusthcia, uel de aliis causis, que ad honestatem eius
            pertinereuidentur. Utile, ne sit ei in dampnum de suis possessionibus. Facile uel
            possible, ne id bonum, quod dominus suusfacere leuiter poterat, faciat ei difficile,
            neue id, quodpossibile erat, reddat ei inpossibile. Ut fidelis hec documenta caueat,
            iustum est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e428">
            §. i. Sed quia non sufficit abstinere a malo, nisi fiat, quod bonum est,
            restat, ut in eisdem sex supradictis consilium et auxiliumdomino suo fideliter prestet,
            si beneficio dignus uideriuult, et saluus esse de fidelitate, quam iurauit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e43x">
            §. 2.
            Dominus quoque fideli suo in his omnibus uicem reddere debet.Quod si non fecerit, merito
            censebitur malefidus, sicutille, si in eorum preuaricatione uel faciendo, uel
            consentiendo deprehensus fuerit perfidus et periurus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e433">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e435">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e437" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e430"> 
            <ref xml:id="gd-p2c22q5-Rd1e442">Augustinus</ref>
            Si quis laicus iuramentum uiolando profanat, quod regi et
            domino suo iurat, et postea peruerse et dolose eius regnum tractauerit, et in mortem
            ipsius aliquo machinamentoinsidiatur, quia sacrilegium peragit, in Christum Dominimanum
            mittens, anathema sit, nisi per dignam penitenciae satisfactionem emendauerit, sicut
            constitutum a sanctaSinodo est, id est seculum relinquat, arma deponat, in monasterium
            eat, et peniteat omnibus diebus uitae suae. Verum-tamen conmunionem in exitu uitae suae
            cum eucharistiapercipiat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e445">
            §. i. Episcopus uero, presbiter, diaconus, si hoc crimen
            conmiserit, degradetur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e448">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e450">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e433">Ut itaque ex premissis apparet ,
            mendacium nec simplici sermone debet proferri , nec iuramento firmari. Mendacium autem
            non solum in uerbis , sed etiam in simulatisoperibus esse probatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e436"> Unde Ambrosius ait in sermone habito in dominica de
            Abraham: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e440">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e442">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e445" type="question-title"> Mentitur qui professionem suam
            operibus non ostendit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e448"> 
            Cauete, fratres, mendacium, quia omnes, qui amant
            mendacium, filii sunt diaboli. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e470">
            §. i. Non solum in falsisuerbis, sed etiam in simulatis
            operibus mendacium est. Mendacium namque est, Christianum se dicere, et opera Christinon
            facere. Mendacium est episcopum, sacerdotem uel clericum se profiteri, et contraria huic
            ordini operari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e474">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e476">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e478" type="question-title">Quociens sermo malus de ore nostro procedit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e458"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q5-Rd1e483">Ieronimus in c. 4. epist. ad Ephesios],</ref> 
            Quociens uero loquimur, aut non in oportuno tempore, aut
            non in oportuno loco, aut non ut conuenit audientibus, tociens sermo malus procedit de
            ore nostro ad destructionem eorum, qui audiunt. Consideremus itaque quidloquamur, quia
            pro omni otioso uerbo reddituri sumus rationem in die iudicii. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e487">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e489">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e461">Iuramentum uero clericus laico
            prestare non debet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e464"> Unde in Remensi Concilio legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e468">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e470">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e473" type="question-title"> Cuiquam laico clericus nichil
            iurare presumat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e476"> Nullus ex ecclesiastico ordine cuiquam laico quicquam super
            sacra euangelia iurare presumat, sed simpliciter cum ueritate et puritate dicat: est
            autnon. Sed si est aliquid, quod sibi obiciatur, proutiudicauerint qui eiusdem sunt
            ordinis, aut corrigatur, aut expurgetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e482"> Episcopo similiter clericus iuramentum prestare non debet,
            nisi forte is, cui ecclesiae procurationem conmittit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e486"> Unde Urbanus II. ait: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q5-Dd1e516">
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e518">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q5-Hd1e520" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q5-d1e492"> 
            Nullus episcopus clericos suos, nisi forte quibus
            ecclesiasticarum rerum dispensatio conmissa fuerit, sibi iurare conpellat.] </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>