<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XX.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XX.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d20">
        <head>DISTINCTIO XX.</head>
        <p>GRATIANUS.</p>
        <p>I. Pars. Decretales itaque epistolae canonibus conciliorum pari iure exequantur. Nunc
          autem queritur de expositoribussacrae scripturae, an exequeniur, an subiciantur eis? Quo
          enim quisque magis ratione nititur, eo maioris auctoritatis eius uerba esse uidentur.
          Plurimi autem tractatorum, sicut pleniori gratia Spiritus sancti, ita ampliori scientia
          aliis precellentes, rationi magis adhesisse probantur. Unde nonnullorum Pontificum
          constitutis Augustini, Ieronimi atque aliorum tractatorum dicta eis uidentur esse pre
          ferenda.</p>
        <p>II. Pars. §. i. Sed aliud est causis terminum imponere aliud scripturas sacras diligenter
          exponere. Negotiis diffiniendis non solum est necessaria scientia, sed etiam potestas.
          Unde Christus dicturus Petr o; „ Quodcumque ligaueris super terram, erit ligatum et in
          celis, etc. prius dedit sibi claues regni celo-rum: in altera dans ei scientiam
          discernendi inter lepram et lepram, in altera dans sibi potestatem eiciendi aliquos ab
          ecclesia, uel recipiendi. Cum ergo quelibet negotia finem accipiant uel in absolutione
          innocentium, uel in condempnatione delinquentium, absolutio uero uel condempnaiio non
          scientiam tantum, sed etiam potestatem presidentium desiderant: aparet, quod diuinarum
          scripturarum tractatores, etsi scientia Pontificibus pre-mineant, tamen, quia dignitatis
          eorum apicem non sunt adepti, in sacrarum scripturarum expositionibus eis preponuntur, in
          causis uero diffiniendis secundum post eos locum merentur.</p>
        <p>Unde Leo /F. scribit Brittanniae Episcopis:</p>
        <div>
          <head>C. I.</head>
          <head type="question-title">Aliorum scripturae Romanorum Pontificum decretis non sunt
            preponendae.</head>

          <p>De libellis et commentariis aliorum non conuenit aliquos iudicare, et sanctorum
            conciliorum canones relinquere uel"decretalium regulas, que habentur apud nos simul cum
            canonibus. Quibus in omnibus ecclesiasticis utimur iudiciis, id est apostolorum*,
            Nicenorum, Anciranorum, Neocesariensium, Gangrensium, Sardicen-sium, Cartaginensium **,
            AfFricanensium, et cum illis regulae presulum Romanorum, Siluestri, Siricii, Innocentii,
            Zosimi, Celestini, Leonis, Ylarii, Gelasii, Ormis-dae, et Gregorii iunioris^. Isti
            omnino sunt, et per quos iudicant episcopi, et per quos episcopi simul et clerici
            iudicantur . Nam si tale emerserit uel contigerit inusitatum negotium, quod minime
            possit per istos finiri tunc illorum quorum meministis dicta Ieronimi, Augustini,
            Ysidori uel ceterorum similiter sanctorum doctorum similium si?k reperta fuerint,
            magnanimiter sunt retinenda ac promulganda, uel ad apostolicam sedem referatur de
            talibus. §. i. Quam ob causam luculentius et magna uoce pronun-ciare non timeo: quia,
            qui illa, que diximus sanctorum Patrum statuta, que apud nos canones pre titulantur™
            (siue sit episcopus, siue clericus, siue laicus), non*** indifferenter recipere
            conuincitur, nec catholicam et apostolicam fidem, nec sancta quatuor euangelia utiliter
            et efficaciter ad effectum suum retinere uel credere probatur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II.</head>
          <head type="question-title">Corripiendi sunt, qui decreta Romanorum Pontificum uel non
            habent, uel non obseruant.</head>
          <p>Item Nicolaus Papa'clero Constantinopolitano:</p>
          <p>Si decreta Romanorum Pontificum non habetis, de neglectu atque incuria estis arguendi.
            Si uero habetis et non obseruatis, de temeritate estis corripiendi et increpandi.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. III.</head>
          <head type="question-title">Ad quos recurrendum sit, cum sacrae scripturae auctoritas non
            occurrit.</head>
          <p>Item Innocentius* Papa,</p>
          <p>De quibus causis nulla soluendi ligandique auctoritas in libris ueteris testamenti,
            quatuor euangeliorum cum totis scriptis apostolorum apareat, non ad diuina recurratur
            scripta greca. Si** nec in illis, ad catholicae ecclesiae historias catholicas, a
            doctoribus catholicis scriptas, manum mitte. Si nec in illis, sanctorum exempla
            perspicaciter recordare. Quod si in his omnibus inspectis huius questionis qualitas non
            lucide inuestigatur, seniores prouinciae congrega et eos interroga. Facilius namque
            inuenitur, quod a pluribus senioribus queritur. Verus etiam repromissor Dominus ait: „Si
            duo ex uobis uel tres conueniunt super terram in nomine meo, de omni re, quamcunque
            petierint, fiet illis a patre meo.“</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
