<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c25q2">
        <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e103"> QUESTIO 2</head>
        <div>
          <head>Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e106">Quod autem antiquioribus priuilegiis subsequen-tibus
          derogari non possit auctoritate An aci e ti probatur, qui, scribens omnibus Episcopis et
          reliquis Christi sacerdotibus, ait [in epist. I. c. 37.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e114" type="question-title"> Ecclesiarum priuilegia cunctis
            temporibus intemerata seruentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e117"> Priuilegia ecclesiarum et sacerdotum* intemerata et
            inuiolata decreuimus cunctis manere temporibus. Legesecclesiae apostolica auctoritate
            firmamus, et peregrina sub-mouemus iudicia. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e123">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e126" type="question-title"> Nec nouitate mutari, nec
            inprobitate conuelli ecclesiarum priuilegia debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e132"> 
            Item <ref>Leo Papa Marciano Augusto, [ep. LII. al. LIV.]</ref> 
            Priuilegia ecclesiarum et monasteriorum*, sanctorum Patrum
            auctoritate instituta, nulla possunt inprobitate conuelli, nulla nouitate mutari. In quo
            opere auxiliante Christofideliter exequendo necesse est huius sanctae sedis
            Pontificesperseuerantem exhibere famulatum. Dispensatio enim nobiscredita est, et ad
            nostrum reatum tendit, si paternarumregulae sanctionum nobis consentientibus uel
            negligentibus uiolentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e136">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e138">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e141" type="question-title"> Priuilegio suae dignitatis
            aliquis ecclesiam exuere non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e147">
            Item <ref>Gregorius Augustino, Anglorum Episcopo, [respons. 9.]</ref>
            In Galliarum episcopis nullam tibi auctoritatem tribuimus,
            quia ab antiquis predecessorum nostrorum temporibus pallium Arelatensis episcopus
            accepit, quem nos priuare auctoritate percepta minime debemus. Si ergo contingat, ut
            fraternitas tua ad Galliarum prouincias transeat, et aliquid ex auctoritate agendum
            fuerit, cum predicto Arela-tensi agatur episcopo, ne pretermitti possit hoc, quodantiqua
            Patrum institutio inuenit. Brittannorum uero omnes episcopos tuae fraternitati
            conmittimus, ut indoctidoceantur, infirmi persuasione roborentur*. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e154">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e157" type="question-title">Statuta Apostolicorum decessorum Apostolicus
            destruere non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e163"> 
            <ref>Idem Felici Episcopo, [lib. XII. epist. 31.]</ref> 
            Si ea destruerem, que antecessores nostri statuerunt, non
            constructor, sed euersor esse iuste conprobarer, testanteueritatis uoce, que ait: „Omne
            regnum in se ipsumdiuisum, “ desolabitur et omnis scientia et lex aduersumse diuisa
            destruetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e167">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e169">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e172" type="question-title"> Metropolitanus ius dignitatis
            traditae sibi antiquitus intemeratum obtineat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e178"> 
            Item <ref>Leo Papa [epist. LXXXII. al. LXXXIV. ad Anastasium, c. 2.]</ref> 
            Igitur secundum sanctorum Patrum canones, spiritu Dei
            conditos et totius mundi reuerentia consecratos, metropolitanos singularum prouinciarum
            episcopos, quibus ex delegatione nostra fraternitatis tuae cura pretenditur, iustraditae
            sibi antiquitus dignitatis intemeratum habere decernimus, ita, ut a regulis prestitutis
            nulla aut negligentia aut presumptione discedant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e184">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e187" type="question-title"> Metropolitanorum inconuulsa
            seruari oportet priuilegia. Item Ormisda Papa [in epistola ad Iohannem Episc.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e190"> Seruatis priuilegiis metropolitanorum uices uobis
            apo-stolicae sedis delegamus, ut inspectis istis, siue ea, que a nobis sunt nuper
            mandata, seruentur, siue, que deecclesiasticis causis tuae reuelationi contigerit, sub
            tuanobis insinuatione pandantur. Erit hoc studii ac sollicitudinis tuae, ut talem te in
            his, que iniunguntur, exhibeas, ut fidem integritatemque eius, cuius curam suscipis,
            imiteris. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e194">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e196">Caput VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e199" type="question-title"> Decreta apostolica nulla
            presumptione uiolentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e208"> 
            Item <ref>Gregorius Bonifatio primo Defensori, [lib. VII. epist. 17.]</ref> 
            Institutionis nostrae decreta, que sunt priuilegiis et
            ordinatione disposita, perpetua stabilitate et sine aliquaconstituimus refragatione
            seruari, siue que scripto decreui-mus, seu que in nostra presencia uidentur esse
            disposita, nec a quoquam pontificum in totum uel in partemea qualibet occasione conuelli
            decreuimus uel mutari.Nam nimis est asperum, et precipue bonis sacerdotum moribus
            inimicum, niti quempiam quantacumque rationis excusatione® que bene sunt ordinata
            rescindere, et exemplo docere ceteros sua quandoque posse s constitutadissoluere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e212">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e214">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e217" type="question-title"> Priuilegia ecclesiarum
            Apostolicus debet seruare illesa. </head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e223"><ref>Idem Dominico, Cartaginensi Episcopo, [lib. II. Indict. 10. epist. 39.]</ref> De ecclesiasticis priuilegiis
            quod uestra fraternitasscribit, hoc postposita dubitatione teneat, quia, sicut
            nostra defendimus, ita singulis quibusque ecclesiis sua iura ser-uamus, nec cuilibet
            gratia fauente ultra quam meretur inpertior, nec ulli hoc, quod sui iuris est, ambitu
            stimulantede rogabo: sed fratres meos per omnia honorare cupio, sicque honore singulos
            subuehi, dummodo non sit quod alteri iure ab altero possit opponi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e227">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e229">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e232" type="question-title"> Quod rationabiliter diffinitum
            est nullo modo uiolari debet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e235"> Item V<ref>igilio , Arelatensi Episc. [lib. VII. ep. 117.]</ref> Cum
            piae desiderium uoluntatis, et laudandae diffinitionis intentio sacerdotalibus sit
            semper studiis adiuuanda, cura est sollicitudinis adhibenda, ut ea, que proquiete
            religiosae conuersationis sunt disposita uels ordinata, nec dissimulatio negligere, nec
            quedam ualeat presumptio perturbare: sed sicut hoc, quod ratio exigebat utiliter, obtinuit
            diffiniri, ita quod diffinitum est*non debet uiolari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e240">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e242">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e245" type="question-title"> Sibi iniuriam facit Apostolicus
            qui fratrum suorum iura perturbat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e248"> <ref>Idem [ad Natalem Episcopum, lib. II. epist. 37.]</ref> 
            Quod uero dicitis, nostris temporibus debere seruarique a meis quoque decessoribus tradita uel
            custoditasunt, absit hoc a me, ut statuta maiorum consacerdotibus meis in qualibet
            ecclesia infringam, quia michi iniuriam facio, si fratrum meorum iura perturbo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e252">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e254">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e257" type="question-title"> Nulla presumptione uiolentur que
            ab Apostolis et eorum successoribus sunt instituta. </head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e260"> Item <ref>Iuilius Papa [epist. I. ad Orientales, c. 4.]</ref> 
            Amputato
            totius usurpationis excessu nullus presumat que sibi non uidentur esse concessa. 
          </p>
          <p>
            §. i.
            Ea que sunt ab Apostolis eorumque successoribus instituta,
            nulla desidia negligantur, nulla dissensione uiolentur, nulla concertatione turbentur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e267">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e269">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e272" type="question-title"> Que rationabiliter ordinata sunt
            nulla debent refragatione turbari.</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e281"> 
            Item <ref>Gregorius Papa, [lib. VII. Indict. 2. epist. 60. Praerecti Illustri].</ref> 
            Ecclesiasticae moderationi est omnino conueniens, ut que
            ordinata fuerint, uel decisa, nulla in posterum debeant refragatione turbari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e285">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e287">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e290" type="question-title"> Que contraleges fiunt" pro
            infectis habeantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e296"> 
            Idem in <ref>Registr o, [lib. VII. Indict. 2. epist. 7. Ianuario Caralitano] .</ref> 
            Inperiali constitutione sancitum est aperte, ut ea, que
            contra leges fiunt, non solum inutilia, sed etiam pro infectis habenda sint. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 14</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e306"> 
            <ref>Cod. lib. I. tit. de precibus inperatori offerendis, Inperator Constantinus.</ref> 
            Nec dampnosa fisco, nec iuri contraria postulari oportet. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 15</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e312"> 
            <ref>Inp. Theodosius et Valentinianus.</ref> 
            Rescripta contra ius elicita ab omnibus iudicibus
            precipimus refutari, nisi forte sit aliquid, quod non ledat alium, et prosit petenti,
            uel crimen supplicantibus indulgeat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e316">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e318">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e321" type="question-title"> Rescriptum meretur effectum, quod
            cum iuris et legum ratione concordat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e327"> 
            Item <ref>Pelagius Papa Iohanni Comiti.</ref> 
            Dicenti, sacras iussiones se habere pre manibus,
            respondimus scire illum oportere, quod ipse clementissimus princeps generalibus legibus
            constituerit, illa sacra uniuscuiusque supplicantis desiderio concessa preualere
            eteffectui mancipari, que cum iuris et legum ratione concordant; ea uero, que
            subreptione uel falsis precibus forsitan inpetrantur, nullum remedium supplicantibus
            ferre. 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e330">
            Rescripta, siue sint adnotationes siue pragmaticae
            sanctiones, expressam debent habere in se condicionem: Si preces ueritate nituntur .
            Mendax enim precator debet carereinpetratis, et quibus scripta diriguntur sunt puniendi,
            si precummendacia uetuerint argui. 
          </p>
          <p>
            Unde Inpp. Diocletianus, et Maximianus, et Constantius lib. I. Cod. tit. si contra iusuel utilitatem publicam : §. 1. „ Prescriptione
            mendaciorumopposita, siue in iuris narratione mendacium reperiatur, siue infacti, siue
            in tacendi fraude, pro tenore ueritatis, non deprecantisaffirmatione, datum iudicem
            cognoscere debere, et secundum hocde causa conuenit ferre sentenciam
          </p>
          <p>
            Item Inp .
            Constantinus: , , Puniri iubemus decem librarum auri mulctaiudices, qui uetuerunt precum
            argui falsitatem 
          </p>
          <p>
            Inpp. Theodosius et Valentinianus : §.3. „Et si legibus consentaneum
            sacrum oraculum mendax precator attulerit , careat penitus inpetratis, et, si nimia
            mentientis inuenitur inprobitas, etiam seueritati subiaceat iudicantis. 
          </p>
          <p>
            Item Constantinus : §.4. „Et si non cognitio, sed executio, mandatur, de ueritate precum inquiri
            oportet, ut si fraus interuenit , de omni negocio cognoscatur .“ 
          </p>
          <p>
            Inp. Anastasius: §. 5.„ Omnes cuiuscumque maioris uel minoris amministrationis uni-uersae reip . iudices
            monemus, ut nullum rescriptum, nullam pragmaticam sanctionem, nullam sacram
            annotationem, quegenerali iuri uel utilitati publicae aduersa esse uideatur ,
            indisceptatione i cuiuslibet litigii patiantur proferri; sed generales sacras
            constitutiones modis omnibus non dubitent obseruan-das. 
          </p>
          <p>
            <ref>Cod. tit. de diuers. rescript.
            Inpp. Diocletianus et Maximianus</ref> : §. 6. <quote source="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e305-d1e129@4-18">Sanccimus, ut autentica ipsa atqueoriginalia
            rescripta , etiam ex nostra manu subscripta, non exempla eorum insinuentur.</quote> 
          </p>
          <p> Inp. Constantinus : § 7. <quote source="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e305-d1e140@3-14">Si qua beneficia personalia sine die et consule fuerint
            deprehensa, auctoritate careant. </quote>
          </p>
          <p>
            Inp. Zeno: §. 8. <quote source="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e305-d1e173@3-50 http://scta.info/resource/azsw2e-d1e305-d1e178@1-42">Uniuersa rescripta, siue in
            personam precantium siue ad quemlibet iudicemmanauerint, que uel annotatio, uel queuis
            pragmatica sanctionominetur, sub ea condicione proferri precipimus, si precesueritate
            nituntur, nec aliquem fructum precator oraculi percipiat inpetrati, licet in iudicio
            asseueret ueritatem, nisi questio fidei precum inperiali beneficio monstretur inserta.
            Nam et magnificus uir questor, et uiri spectabiles magistri scriniorum, qui sine prefata
            adiectione qualecumque diuinum responsum dictauerint , et iudices, qui susceperint,
            reprehensionem subibunt, et qui illicite dictata ausi fuerint scribere
            cuiuscumquescrinii memoriales, seu pragmaticarii, uel adiutores primicerii, amissione
            cinguli ferientur.</quote></p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e334">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e336">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e339" type="question-title"> Priuilegia ecclesiarum nulla
            debent inprobitate conuelli.</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e345"> 
            Item <ref>Leo Papa [epist. LII. al. LIV. ad Marcianum Augustum].</ref>
            Priuilegia ecclesiarum, sanctorum canonibus instituta, et
            uenerabilis Nicenae fixa decretis, nulla possunt inprobitate conuelli, uel nouitate
            mutari.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e348"> Item NgJcolaus Papa, uniuersali Sinodo presidens, dixit [in
            Concilio Romano, c. ult.]*: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e353">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e355">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e358" type="question-title"> Anathema sit qui mandata uel
            decreta Romanorum Pontificum seruare contempserit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e361"> Si quis dogmata, mandata, interdicta, sanctiones uel
            decreta pro catholica fide uel ecclesiastica disciplina, pro correctione inminentium uel
            futurorum malorum asedis apostolicae Presule salubriter promulgata contempserit,
            anathema sit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e364"> Item Gelasius Cresconio Iohanni, Mesaliae Episcopis, inter
            cetera : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e368">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e370">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e373" type="question-title"> Statuta priorum ^ successores
            seruare oportet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e376"> Decessorum statuta sicut legitima et iusta successorem
            custodire conuenit, ita debet etiam male facta corrigere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e379"> Hinc etiam Archadius et Honorius : </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 20</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e386"> Quecumque, inquiunt, a parentibus nostris diuersis sunt
            statuta temporibus, manere inuiolata atque incorrupta circa sacrosanctas ecclesias
            precipimus. Nichil igitur a priuilegiis inmutetur, omnibus, qui ecclesiis deseruiunt,
            tuicio deferatur, quia temporibus nostris addipocius reuerenciae cupimus, quam ex his,
            que olim prestita sunt, inmutari. 
          </p>
          <p>
            Idem [leg. 30.]: §. i. Non tamnouum aliquid presenti
            sanctione precipimus, quam illa, queolim uidentur indulta, firmamus. Priuilegia igitur,
            que olimreuerentia religionis obtinuit, mutilare sub penaeetiam interminatione
            prohibemus ita, ut hii quoque, quiecclesiae obtemperant, ipsius beneficiis perfruantur.
          </p>
          <p>
            Idem [leg. 34.]: §. 2. Si ecclesiae uenerabilis priuilegia cuiusquam s fuerint uel
            temeritate uiolata, uel dissimulationeneglecta, conmissum duodecim librarum auri
            (sicutetiam prius constitutum est) condempnatione plectatur. Ipsaque priuilegia
            nichilominus plenissimum per omniaobtineant uigorem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e389"> Item Pelagius Armentario, Magistro militum, inter cetera :
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e393">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e395">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e398" type="question-title"> Non liceat * Pontifici a iure
            ecclesiae discedere, quod documentorum auctoritate firmatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e401"> Posteaquam ecclesiae iura documentorum quoque
            intercedentium fuerint auctoritate firmata, nullatenus ab his discedendi liberam
            Pontifex, uel si uult, permittatur habere licentiam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e404"> Gratian. Si ergo priuilegia monasteriorum uel quarumlibet
            ecclesiarum auctoritate Leonis, GregoriiGelasii et nonnullorum aliorum Pontificum
            sanctae Romanae ecclesiae inuiolata seruantur; si ea, que contra leges fiunt, pro
            infectis habendasunt; si Pontifex non habet liberam licentiam discedendi adocumentis,
            quibus iura ecclesiae firmantur: patet, quod posteriora priuilegia antiquioribus
            derogare non possunt, nec eorumauctoritate eis aliqua obicietur exceptio, cum etiam, si
            contra illaspecialiter fierent, pro infectis essent habenda. </p>
        
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e407">
            §. i* His ita respondetur: Sancta Romana ecclesia
            sua auctoritate congregata ualet disiungere, et disiuncta congregare; rationis tamen
            equitate considerata. Unde uel pietatis, uel necessitatis intuitu semel a se concessa
            ualet uel intotum uel in partem conmutare. Pro necessitate namque corrigendorum uiciorum
            priuilegia multarum ecclesiarum uel in-minuuntur, uel penitus inmutantur, siue
            personaliter siue generaliter. §. 2. Personaliter iuxta illud : „ Priuilegium
            omninomeretur amittere qui permissa sibi abutitur potestate. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e411">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e413">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e416" type="question-title"> Quod habet amittat qui quod non
            accepit usurpat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e422"> 
            Item <ref>Siluerius Papa Vigilio Episcopo, [ep. II.]</ref> 
            Sic decet fidem sanctorum Patrum in ecclesia seruari
            catholica, ut quod habuit amittat qui inprobabili temeritate quod non accepit
            assumpserit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e426">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e428">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e431" type="question-title"> Priuilegium amittit qui sua
            potestate non legitime utitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e437"> 
            Item <ref>Simplicius [epist. II.] I oh an ni, Episcopo Rauennati, post pauca, quibus eum ab illicita ordinatione prohibuit.</ref>
            Denunciamus autem, quod si posthec aliquidtale
            presumpseris, et aliquem seu episcopum, uel presbiterum, seu diaconem inuitum facere
            forte credideris, ordinationes tibi Rauennatis uel Emiliensis ecclesiae
            nouerisauferendas. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e441">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e443">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e446" type="question-title"> Ius ordinandi amittunt qui
            inmeritum consecrant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e452"> 
            Item <ref>Leo Papa [epist. LXXXV. al. LXXXVII. ad Episcopos Africanos].</ref> 
            Si qui episcopi talem consecrauerint sacerdotem, qualem
            esse non liceat, etiamsi aliquo modo dampnum proprii honoris euaserint, ordinationis ius
            ulterius non habebunt, nec umquam ei sacramento intererunt, quod, neglecto diuino
            iudicio, inmerito prestiterunt. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e455">
            Generaliter, ueluti dum duitati episcopalis
            dignitas perpetuo subtrahitur, que suos episcopos interimere consueuit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e459">
            Unde Gelasius Papa scribit: 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c25q2-Dd1e464">
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e466">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c25q2-Hd1e469" type="question-title"> Episcopalis dignitas duitati
            subtrahitur, que suos presules interimit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e472"> Ita nos Silianorum cedes geminata pontificum horrendi
            criminis atrocitate confudit, ut diu constitutio nostrae deliberationis hesitaret, dum
            et ingerere quemquam parricidalibus exemplis detestaremur antistitem, et ecclesiam
            utcumque destitutam non usque adeoiudicaremus relinquendam. Quapropter iam uelut
            usumconsuetudinemque sacrilegam declinantes, eatenus duximus religioni consulendum, ut
            parrochiae uice ab extrinsecus positis sacerdotibus gubernetur, que ibidemconmanentes
            ferro didicit necare pastores, inauditoquefacinore (quod etiam in illis prouinciis
            nusquam prorsus legitur accidisse, que bellorum continuis diuersisqueincursionibus
            affliguntur) ut aliqua reperta sit ciuitas, que presules ministrantes sibi fidei
            Christianae 
            sine persecutore prosternat. Curandum est igitur, t 2ior
            funesta pernicies cessatione propriorum sanetur antistitum, atque ita saltim furoris
            tanti materia subtrahatur, si in quam hec possit acerbitas perpetrari consistenspersona
            ibidem defuerit, eoque modo uel illa duitas, dumin quos deseuiat non habebit, ab
            huiusmodi temeritate desistat, uel aliis imitandi contagia dira nonprebeat. Egeat ergo
            episcopalibus subsidiis sibimet aliundepensatis£, que sacram in suo gremio collocatam
            fusocrudeliter maculat sanguine dignitatem, que in utroque hac est ultione plectenda,
            siue instinctu domesticoseu furiis incitata hoc conmittit externis. Prebeat ergouestra
            dilectio in hoc statu positae ministerium uisitationisecclesiae, et aut conueniendo
            pariter, aut uicissim, proutqualitas rerum causaque proposcerit, diuina
            misteriarepresentet ingratis, ne, cum deuitamus zizania, dominica uideamur preterire
            frumenta. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c25q2-d1e478">Hostiliatis quoque uel paupertatis
            necessitate episcopales sedes uel mutantur, uel duae in wmm rediguntur, sicut sup. in
            tit. de mutationibus episcoporum B . Gregorius fecisse legitur. Non ergo priuilegia
            ecclesiarumsic inuiolata permanere censentur, ut quibusdam de causis inter-uenientibus
            apostolica auctoritate eis derogari non possit; alioquinmultitudo ecclesiarum ad
            paucitatem redigeretur, cum innumeraeecclesiae in diocesibus aliarum frequenter conditae
            inueniantur.Seruentur ergo priuilegia ecclesiarum cunctis inconcussa temporibus, ne
            uidelicet preter eius auctoritatem, a quo data sunt, contra ea liceat ire alicui. §. i.
            Sed obicitur illud Simaci Papae:, , Possessiones, quas unusquisque ecclesiae suo
            reliquit arbitrio, etc. que sup. in tit. de alienatione rerum ecclesiasticarum leguntur
            asscripta. Unde datur intelligi, quod ea, que deiure uniuscuiusque ecclesiae uel
            necessitatis, sicut peregrinis, uel pietatis intuitu, sicut religiosis domibus
            conferuntur, non perpetuo, sed temporaliter ab eis , quibus conferuntur, sunt
            possidenda. Quamquam illud Simaci ad necessitatis intuitum, non adpietatis prospectum
            possit referri, uidelicet, ut ea, que peregrinisuel captiuis necessitas largiri suasit,
            non ea, que religiosis domibus ob quietem religiosae conuersationis concessa sunt
            prohibeantur perpetuo possideri. Vel pocius de utrisque intelligendumest, uidelicet, ut
            sicut necessitatem patientes cessante necessitatebeneficiis renunciare coguntur, que eis
            miserationis indulsit intuitus, sic religiose uiuentes, cum a religione cessauerint,
            priuile - giis exuuntur °, q religiosa conuer satio meruit. Priuilegiaergo, que
            religiosis domibus conceduntur P, uel in eo casuaccipienda sunt, in quo ita eis
            consulitur, quod nulli aliquid derogatur, uidelicet ut ex noualibus, quorum decimationes
            nulli assignatae fuerant, priuilegiorum auctoritate decimas aliquibuspersoluere non
            cogantur, uel si propter instantem temporis necessitatem eis consuli non poterit , nisi
            aliis derogetur, ita priuilegiorum auctoritas uideturi esse seruanda, ut eorum
            subuenia-tur inopiae, non ut suarum diuitiarum augmento, et possessionumnon modica
            extensione porrecta, baptismales seu parrochianae ecclesiae penitus destruantur. </p>

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
