<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO VIII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO VIII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d8">
        <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e103">DISTINCTIO VIII.</head>
        <p xml:id="gd-p1d8-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d8-d1e109">I. Pars. Differt etiam ius naturae a consuetudine et constitutione. Nam iure naturae sunt
          omnia communia omnibus, quod non solum inter eos seruatum creditur, de quibus legitur: „
          Multitudinis autem credentium erat cor unum et anima una^ £tc.uerum etiam ex precedenti
          tempore a philosophis traditum inuenitur. Unde apud Platonem illa duitas iustis sime
          ordinata traditur, in qua quisque proprios nescit affectus. Iure uero consuetudinis uel
          constitutionis hoc meum est, illud uero alterius.</p>
        <p xml:id="gd-p1d8-d1e112">Unde Augustinus ait supra Iohannem [tract. VI. ad c. 1.</p>
        <p xml:id="gd-p1d8-d1e115">§. 25. Ioannis]:</p>
        <div xml:id="gd-p1d8-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e121">C. I.</head>
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e124" type="question-title">Iure diuino omnia sunt communia omnibus: iure uero
            constitutionis hoc meum, illud alterius est.</head>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e127">Quo iure defendis uillas ecclesiae*, diuino, an hu-</p>





          <p xml:id="gd-p1d8-d1e130">mano? Diuinum ius in scripturis diuinis habemus, humanum in legibus regum. Unde quisque
            possidet, quod possidet? Nonne iure humano? Nam iure diuino ,,Domini est terra et
            plenitudo eius.“ Pauperes et diuites Deus de uno limo fecit, et pauperes et diuites una
            terra supportat. Iure ergo humano dicitur: hec uilla mea est, hec domus mea est, hic
            seruus meus est. Iura autem humana iura imperatorum sunt: quare? Quia ipsa iura humana
            per imperatores et reges seculi Deus distribuit generi humano. Item. §. i. Tolle** iura
            imperatoris, et quis audet dicere: hec uilla mea est s, meus est iste seruus, hec domus
            mea est? Si autem, teneantur ista ab hominibus, regum iura fecerunt, uultis reticeamus
            leges, ut gaudeatis? etc. Item . §. 2. Relegantur leges, ubi manifeste preceperunt
            imperatores, eos, qui preter ecclesiae catholicae communionem usurpant sibi nomen
            Christianum, nec uolunt in pace colere pacis auctorem, nihil nomine ecclesiae audeant
            possidere. §. 3. Sed dicitis quid nobis et imperatori? Sed ut iam dixi, de iure humano
            agitur. Apostolus uoluit seruiri regibus, uoluit honorari reges, et dixit: ,,Regem
            reueremini.“ Nolip dicere, quid mihi et regi? Quid tibi ergo et possessioni? Per iura
            regum possidentur possessiones. Dixisti, quid mihi et regi? Noli dicere possessiones
            tuas, quia ipsa iura renuntiasti humana, quibus possidentur possessiones.</p>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e133">II. Pars. Gratianus. Dignitate uero ius naturale simpliciter preualet consuetudini et
            constitutioni. Quecunque enim uel moribus recepta sunt, uel scriptis &lt;i comprehensa,
            si naturali iuri fuerint aduersa, uana et irrita sunt habenda.</p>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e137">Unde Augustinus ait, lib. II. [lib. III. Confessionum c. 8]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d8-Dd1e141">
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e143">C. II.</head>
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e146" type="question-title">Aduersus naturale ius nulli quicquam agere licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e149">Que contra mores hominum sunt flagitia, pro morum diuersitate sunt uitanda, ut pactum
            gentis inter se aut consuetudine ciuitatis, uel lege firmatum, nulla ciuis aut peregrini
            libidine uioletur. Turpis est enim omnis pars suo uniuerso non congruens. §. 1. Cum
            autem Deus aliquid contra morem aut pactum quorumlibet iubet, etsi numquam ibi factum
            est, faciendum est; et si omissum, instaurandum; et si statutum non erat, instituendum
            est. §. 2. Si enim regi licet in ciuitate, cui regnat, iubere aliquid, quod neque ante
            ipsum quisquam, nec ipse umquam iusserat, et non contra societatem ciuitatis eius
            obtemperatur, immo contra societatem si non obtemperatur: (generale quippe pactum est
            societatis humanae, obtemperare regibus suis,) quanto magis Deo regnatori uniuer-sae
            creaturae suae, ad ea, que iusserit, sine dubitatione seruiendum est? Sicut enim in
            potestatibus societatis humanae maior potestas minori ad obediendum preponitur, ita Deus
            omnibus.</p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p1d8-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e155">C. III.</head>
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e158" type="question-title">Mala^* consuetudo radicitus est euellenda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e161">Item Nicolaus* Papa Ilincmaro Remensi Archiepiscopo.</p>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e164">Mala consuetudo, non minus quam pernitiosa corruptela uitanda est, que nisi citius
            radicitus euellatur, in priuilegiorum ius ab impiis assumitur, et incipiunt
            preuaricationes et uariae presumtiones, celerrime non compressae, pro legibus uenerari
            et priuilegiorum more perpetuo celebrari.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d8-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e170">C. IV.</head>
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e173" type="question-title">Veritati et rationi consuetudo est postponenda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e176">Item Augustinus^ de unico baptismo lib. II.* [lib. III. de Baptismo, contra Donatistas,
            c. 6.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e179">,,Veritate manifestata cedat consuetudo ueritati “ : plane quis dubitet ueritati
            manifestatae consuetudinem cedere? Item „Nemo consuetudinem rationi et ueritati
            preponat, quia consuetudinem ratio et ueritas semper excludit .“</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d8-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e185">C. V.</head>
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e188" type="question-title">Quelibet consuetudo ueritati est postponenda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e191">Item Gregorius VII.* Wimundo Auersano Episcopo.</p>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e194">Si consuetudinem fortassis opponas, aduertendum est, quod Dominus dicit: ,,Ego sum
            ueritas.“ Non dixit: ego sum consuetudo, sed ueritas.“ §. 1. Et certe (ut</p>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e197">B. Cipriani utamur sententia) quelibet consuetudo, quan-tumuis uetusta, quantumuis
            uulgata, ueritati est omnino postponenda, et usus, qui ueritati est contrarius,
            abolendus est.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d8-Dd1e201">
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e203">C. VI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e206" type="question-title">Veritate reuelata, consuetudinem sibi cedere oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e209">Item Augustinus in libro de baptismo paruulorum[lib. III. de Baptismo, contra
            Donatistas, cap. 5.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e212">Qui contempta ueritate presumit consuetudinem sequi,</p>





          <p xml:id="gd-p1d8-d1e215">aut circa fratres inuidus est et malignus, quibus unitas reue-latur, aut circa Deum
            ingratus est, inspiratione cuius ecclesia eius instruitur. Nam® Dominus in euangelio: „
            Ego sum, inquit, „ueritas:“ non dixit: ego sum consuetudo. Itaque ueritate manifestata
            ueritati cedat consuetudo. Reuelatione ergo® facta ueritatis cedat consuetudo* ueritati,
            quia et Petrus, qui circumcidebat, cessit Paulo ueritatem predicants. Igitur cum
            Christus ueritas sit, magis ueritatem, quam consuetudinem sequi debemus, quia**
            consuetudinem ratio et ueritas semper excludit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d8-Dd1e220">
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e222">C. VII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e225" type="question-title">Consuetudo rationi frustra opponitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e228">Idem in lib. /F. de Baptismo, [contra Donatistas, cap. 5.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e231">„ Frustra," inquit, „quidam, qui ratione uincuntur, consuetudinem nobis obiiciunt,
            quasi consuetudo maior sit ueritate, aut non sit in spiritualibus sequendum, quod melius
            est a Spiritu sancto reuelatum." Hoc plane uerum est, quia ratio et ueritas consuetudini
            preponenda est. Sed si consuetudini ueritas suffragatur, nihil oportet firmius
            retineri.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d8-Dd1e235">
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e237">C. VIII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e240" type="question-title">Rationem consuetudo impedire non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e243">Item Ciprianus [in epistola ad Pompeium, contra epistolam Stephani.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e246">Consuetudo, que apud quosdam irrepserat, impedire non debet, quo minus ueritas
            preualeat et uincat. Nam consuetudo sine ueritate uetustas erroris est: propter quod
            relicto errore sequamur ueritatem, scientes, quia et apud Esdram ueritas uicit, ut
            scriptum est: „Veritas ualet® et inualescit in eternum, et uiuit et obtinet in secula
            seculorum."</p>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e249">Idem [in epistola ad Iubaianum, circa med.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e253">Ignosci* potest simpliciter erranti, sicut de seipso dicit beatus apostolus Paulus:
            „Qui primo, fuiblasphemus, et persecutor et iniuriosus; sed misericordiam merui, quia
            ignorans feci." Post inspirationem uero et reuelationem factam, qui in eo, quod
            errauerat, perse-uerat, prudens et sciens iam non in uenia ignorantiae peccat:
            presumtione enim atque obstinatione quadam nititur, cum ratione superetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d8-Dd1e257">
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e259">C. IX.</head>
          <head xml:id="gd-p1d8-Hd1e262" type="question-title">Dei ueritatem, non hominum consuetudinem sequi oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e265">Idem [lib. II. ep. 3. ad Caecilium].</p>
          <p xml:id="gd-p1d8-d1e268">Si solus Christus audiendus est, non debemus attendere, quid aliquis ante nos faciendum
            putauerit, sed quid, qui ante omnes est, Christus prior fecerit. Neque enim hominis
            consuetudinem sequi oportet, sed Dei ueritatem, cum per Ysaiam prophetam loquatur Deus
            et dicat: „Sine causa colunt me, mandata et doctrinas hominum docentes."</p>

          <p xml:id="gd-p1d8-d1e271">Gratianus. Liquido igitur apparet, quod consuetudo naturali iuri postponitur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>