<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO V.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO V.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d5">
        <head xml:id="gd-p1d5-Hd1e103">DISTINCTIO V.</head>
        <div xml:id="gd-p1d5-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d5-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d5-d1e109">GRATIANUS. I. Pars. Hec, que de priuilegiis et ceteris infra positis scripta sunt, tam secularibus
          quam ecclesiasticis legibus conueniunt. Nunc ad differentiam naturalis iuris et
          ceterorum reuertamur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d5-d1e107">
          §. 1. Naturale ius inter omnia primatum obtinet et tempore et
          dignitate. Cepit enim ab exordio rationalis creaturae, nec uariatur tempore, sed
          immutabile permanet. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d5-d1e10Y">
          §. 2. Sed cum naturale ius lege et euangelio supra dicatur esse
          comprehensum, quedam autem contraria his, que in lege statuta sunt, nunc inueniantur
          concessa, non uidetur ius naturale immutabile permanere. In lege namque precipiebatur: „ut
          mulier si masculum pareret, quadraginta, se wero feminam, octuaginta diebus a templi
          cessaret ingressu ; nunc autem statim post partum ecclesiam ingredi non prohibetur. Item®
          mulier, que menstrua patitur, e# immunda reputabatur ; nunc autem nec, ecclesiam intrare
          nec sacrae communionis misteria percipere, illa, que par it, uel illud, quod gignitur,
          nec statim post partum baptizari prohibetur.
          </p>
        <p xml:id="gd-p1d5-d1e115">Unde eidem Augustino Gregorius [I.] scribit, dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d5-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p1d5-Hd1e121">Caput 1</head>
          <p xml:id="gd-p1d5-d1e124">
            Cum enixa fuerit mulier, post quot dies intrare ecclesiam debeat, testamenti ueteris
            preceptione didicisti: quia pro masculo XXXIII., pro femina uero LXVI. diebus debet
            abstinere; quod tamen sciendum, quia in misterio accipitur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d5-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d5-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d5-Hd1e133" type="question-title">Mulier in ipsa qua genuerit hora gratias actura ecclesiam
            intrare non prohibetur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d5-d1e139">
            <ref xml:id="gd-p1d5-Rd1e134">[Gregorius ibidem continenter.]</ref>
            Si mulier eadem hora, qua genuerit, actura gratias intrat ecclesiam, nullo pondere
            peccati grauatur; uoluptas etenim carnis, non dolor in culpa est. In carnis autem
            commixtione uoluptas est, in partu uero prolis gemitus. Unde ipsi primae mulieri
            dicitur: ,,In doloribus paries. Si itaque enixam mulierem prohibemus intrare ecclesiam,
            ipsam ei penam in culpam uertimus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d5-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d5-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d5-Hd1e148" type="question-title">Mulierem enixam, uel quod ab ea genitum fuerit, eadem hora
            nihil prohibet baptizari.</head>
          <p xml:id="gd-p1d5-d1e151">
            Item <ref xml:id="gd-p1d5-Rd1e148">[Idem ad eundem.]</ref> Baptizari autem uel enixam mulierem, uel hoc, quod genuerit, si
            periculo mortis urgetur, uel ipsa hora eadem, qua gignit uel, eadem, qua natum est id
            quod gignitur, nullo modo prohibetur: ne, dum adhuc tempus ad prebendum reaemtionis
            misterium queritur, interueniente paululum mora, inueniri non ualeat, qui redimatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d5-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p1d5-Hd1e157">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d5-Hd1e160" type="question-title">Antequam puer ablactetur, uel mater purificetur, ad eius
            concubitum uir non accedat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d5-d1e166">
            Item. <ref xml:id="gd-p1d5-Rd1e163">[Gregor. ibid. continenter.]</ref>
            Ad eius uero concubitum uir suus accedere non debet, quousque qui gignitur
            ablactetur. Praua autem in coniugatorum moribus consuetudo surrexit, ut mulieres filios quos
            gignunt, nutrire contemnant, eosque aliis mulieribus ad nutriendum tradant; quod
            uidelicet ex sola causa incontinentiae uidetur inuentum, quia dum se continere nolunt,
            despiciunt lactare quos gignunt. 
            Si autem filios suos ex praua consuetudine aliis ad nutriendum tradunt, nisi
            purgationis tempus transierit, uiris suis non debent admisceri: quippe et sine partus
            causa cum in menstruis consuetis detinentur, uiris suis misceri prohibentur, ita ut
            morte lex sacra feriat, si quis uir ad menstruam mulierem accedat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d5-d1e16X">
            §. 1. Que tamen
            mulier, dum consuetudinem menstruam patitur, prohiberi ecclesiam intrare non ualet s,
            quia ei naturae superfluitas in culpam non debet reputari, et per hoc, quod inuita
            patitur, iniustum est, ut ecclesiae priuetur ingressu. Nouimus namque, quod mulier, que
            fluxum patiebatur, sanguinis post tergum Domini humiliter ueniens uesti-menti eius
            fimbriam tetigit, atque ab ea statim infirmitas sua recessit. Si ergo in fluxu sanguinis
            posita laudabiliter potuit Domini uestimentum tangere, cur, que menstruam patitur
            sanguinis, ei non liceat ecclesiam intrare? Si enim eaP bene presumsit, que uestimentum
            Domini in languore posita tetigit, quod uni personae infirmanti conceditur, cur non
            concedatur cunctis mulieribus, que naturae suae uitio infirmantur? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d5-d1e168">
            §. 2. Sanctae autem
            communionis misterium in eisdem diebus percipere non debet prohiberi. Si autem ex
            ueneratione magna percipere non presumit, laudanda est; sed si perceperit non
            est iudicanda. Bonarum quippe mentium est, etiam ibi culpas suas agnoscere, ubi culpa non
            est; quia sepe sine culpa agitur, quod uenit ex culpa. Unde etiam cum esurimus, sine
            culpa comedimus, quibus ex culpa primi hominis factum est, ut esuriamus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>