<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XXXIV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XXXIV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d34">
        <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e103">DISTINCTIO XXXIV.</head>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e102">DIctum</head>
        <p xml:id="gd-p1d34-d1e109">I. Pars. Domesticarum quoque personarum immoderatam familiaritatem episcopum uitare
          oportet.</p>
        <p xml:id="gd-p1d34-d1e112">Unde Nicolaus Papa Adaluino Archiepiscopo:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e120" type="question-title">Etiam consanguinearum inmoderatam familiaritatem uitare
            episcopum oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e123">Quorumdam relatione ifidelium nostris auribus intimatum est, quod Lanfredus episcopus,
            qui et iuuenis essedicitur, uenationi sit deditus, 'quod uitium plurimos etiamde
            clericali catalogo, genere dumtaxat Germanos et Gallos, irreuerentes implicat. Verum
            iste (si itaest, ut audiuimus) merito iuuenis dicitur, qui iuuenilibus desideriis
            occupatus nulla graui tat e constringitur. Nam (ut B. dicit Ieroni-mus uenatorem numquam
            legimus sanctum. Nichilominus autem de hoc episcopo relatum est apostolatui nostro, quod
            cum quadam filia sua immoderatam teneatfamiliaritatem, et ob id mala fama ei orta sit,
            pro qua re a sanctitate tua ceterisque coepiscopis suis ammonitusatque correptus est,
            sed nullatenus emendatus; que res in hoc maxime displicet, et magis ac magis de se
            deteriorem reddit opinionem, in quo beatitudini tuae et coepiscopo-rums suorum
            rationibus non obedit, et per inobedientiam in culpam protoplasti relabitur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e122">
            §. i.
            Oportet ergo fraternitatem tuam sinodale cum episcopis et suffraganeis tuisconuocare
            concilium, et hunc salutaribus eloquiis episcopum conuenire, atque illi pastorali
            auctoritate precipere, quatenus ab omnium bestiarum uel uolucrum uenatione penitus
            alienus existat, atque ab inmoderata filiae suae familiaritate semet omnino coherceat.
            Quod si parere contempserit, et tam pro uenationis declinatione quam pro inmoderata
            filiae suae conuersatione uitanda uobis ammonitenbus obedire distulerit, a uestro
            collegio excommunicatus abscedat. Quod si in hoc adhuc contumax apparuerit, a ministerio cessare debebit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e137">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e139">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e145">
            Ex <ref xml:id="gd-p1d34-Rd1e132">Concilio Epaonensi c. 4.</ref>
            Episcopum, presbiterum aut diaconum canes ad uenandum, aut accipitres, aut huiusmodi
            res habere non licet. Quod si quis talium personarum in hac uoluptatesepius detentus
            fuerit, si episcopus est, tribus mensibus a communione suspendatur; diaconus uero ab
            omni offitio et communione suspendatur].</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dx1e137">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hy1e139">Caput 3</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e155">Omnibus seruis Dei uenationes et siluaticas uagationes cum canibus, et ut accipitres
            aut falcones habeantinterdicimus.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e145">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e148">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e158">II. Pars. Gratian. Concubina autem hic ea intelligitur, que cessantibus legalibus
            instrumentis unita est, et coniugali affectu asciscitur; hanc coniugem facit affectus,
            concubinam uero lex nominat. De hac dicitur in Concilio Tollet ano [I. c. 17.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e162">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e164">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e167" type="question-title">Qui non habet uxorem, loco illius concubinam licet
            habere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e170">Is, qui non habet uxorem, et pro uxore concubinam habet, a communione non repellatur:
            tamen ut unius mulieris, aut uxoris aut concubinae, sit coniunctione contentus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e176">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e179" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e185">
            <ref xml:id="gd-p1d34-Rd1e172">Item Ysidorus de distantia ueteris et noui testamenti</ref> 
            Christiano non dicam plurimas, sed nec duas simul habere licitum est, nisi unam tantum
            aut uxorem, aut certe loco uxoris (si coniux deest) concubinam.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e194">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e197" type="question-title">Ex dictis Augustini in lib. VIL homiliarum, hom. 49.4S.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e200">
            Audite carissimi, membra Christi et matris catholicae ecclesiae filii! Quod dico
            competentibus* et fidelibus, audiant penitentes. Quod dico fidelibus, dico et
            competentibus, et penitentibus. Audiant catecumini, audiant omnes, omnes timeant, nemo
            contempnat; sit mihi in consolationem uester auditus, ne uobis sit in testimonium dolor
            meus. Competentibus dico, fornicari uobis non licet, sufficiant uobis uxores**; audiat
            Deus, si uos surdi estis, audiant angeli, si uos contempnitis. Concubinas uobis habere
            non licet; et si non habetis uxores, tamen non licebit uobis habere concubinas, quas
            postea dimittatis, et ducatis uxores, tanto magis dampnatio uobis erit, si uolueritis
            habere uxores et concubinas.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e189">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e191">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e203">III. Pars. Gratian. Ceterum, si non talis concubina fuerit, et etas illius, de quo
            agitur, futurae incontinentiae suspicionem auferre dignoscitur, apostolica concessione
            ad ordinem diaconatus prouehi potest.</p>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e206">Unde Pelagius Papa scribit Florentino Episcopo:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e210">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e212">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e215" type="question-title">Qui post mortem uxoris de ancilla filios habuerit diaconus
            fieri permittitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e218">Fraternitatis tuae relatione suscepta, eius latorem secundas quidem nuptias expertum
            non fuisse didicimus, castitatem tamen eum priori non seruasse coniugio designasti. Et
            quamuis multa sint, que in huiusmodi casibus obseruari canonicae iubeat sublimitatis
            auctoritas: tamenquia defectus nostri temporis, quibus non solum merita, sed corpora
            ipsa hominum defecerunt, districtionis illius non patitur manere censuram, et etas
            istius, de quo agitur, futurae incontinentiae suspicionem auferre dignoscitur, ut ad
            diaconatus ordinem possit prouehi, concessisse nos noueris. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e216">
            §. 1. Micinam uero ancillam
            eius, de qua se post uxoris transitum filios habere confessus est, iubemus, ut tua
            dispositione cuicumques monasterio continentiam professura tradatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e212">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e214">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e221">Gratian. Hoc ex dispensatione misericordiae; ceterum ex rigore disciplinae intelligitur
            illud Aureli an en sis Concilii:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e227">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e230" type="question-title">Non admittatur ad clerum, qui preter uxorem aliam
            cognouerit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e233">Si quis de laicis post uxorem suam aliam cuiuscumque conditionis cognouerit mulierem,
            in clerumnullatenus admittatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e232">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e234">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e236">IV. Pars. Gratian. Quod ergo de pellice et meretrice apud Gregorium et Innocentium
            scribitur, propter spem futurae incontinentiae constitutum esse creditur, quia difficile
            continentiam seruat, qui se illicito concubitu maculare non metuit. Vel prohibetur
            ordinari, qui pellicem uel meretricem cognouerit maritali affectu, uel quia corrupta
            florem virginitatis amise-rat^^, uel quia meretricari non desinit, licet in uxorem
            ducatur. Utrumque enim inpedimentum cuilibet prestat, quo minus ad sacros ordines
            pertingere ualeat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e239">Unde Ylarius Papa [in Sinodo Romana, cap. 2.] scribit, dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e246">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e249" type="question-title">Qui uirginem non duxit uxorem, ad sacros ordines non
            accedat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e252">Curandum ergo inprimis est, ne ad sacros ordines(sicut gestis prioribus ante
            prescriptum est) quisquam, qui uxorem uirginem non duxerit, aspiret.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e256">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e258">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e261" type="question-title">Bigamus, uel penitens, corpore uitiatus, litteras ignorans,
            curiae uel conditioni obnoxius, clericus non fiat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e267">
            Item <ref xml:id="gd-p1d34-Rd1e266">Gregorius urbis Romae Presul Scillacino Episc. [lib. II. epist. 25.]</ref>
            Precipimus, ne umquam illicitas ordinationes facias, nec bigamum aut qui uirginem
            sortitus non est uxorem, aut ignorantem litteras, uel qualibet parte corporis uitiatum,
            uel penitentem, uel curiae aut cuilibet conditioni obnoxium, ad sacros ordines permittas
            accedere: sed si quos huiusmodi repereris, non audeas promouere.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e273">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e276" type="question-title">Non fiat sacerdos, cuius euidenter uxorem constat adulterium
            admisisse.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e282">
            Item in <ref xml:id="gd-p1d34-Rd1e280">Neocesariensi Concilio [cap. 8.]</ref>
            Si cuius uxorem adulterium commisisse, cum esset laicus, euidenter fuerit comprobatum,
            hic ad ministerium ecclesiasticum admitti non potest. Quod si in clericatu eo iam
            constituto adulterauit, dato repudio dimittere eam debet. Si uero retinere eius
            consortium uelit, non potest suscepto ministerio perfrui.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e286">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e288">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e291" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e297">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d34-Rd1e293">Concilio Martini Papae.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d34-Qd1e298">
                Si laici uxor in adulterio fuerit deprehensa, hic talis ad ministerium ecclesiasticum
                nullo modo adducatur. Si autem post ordinationem alicuius clerici uxor adulterata
                fuerit, dimittat eam. Si autem cum ipsa uoluerit permanere, a ministerio alienus
                sit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e305">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e307">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e300">
            Gratian.
            Premissis auctoritatibus bigami et qui uirgines non sunt sortiti uxores a
            sacris ordinibus prohibentur. 
            Sed queritur, quis mte baptisma uiduam duxerit uxorem, an propterea sit prohibendus
            a sacris ordinibus
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e311">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e313">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e316" type="question-title">
            Qui ante baptisma, seu post baptisma uiduam uxorem duxerit®**,
            non admittatur ad clerum.
          </head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e319">
            De his ita scribit 
            <ref xml:id="gd-p1d34-Rd1e317">Innocentius Papa Victricio Rotomagensi Episcopo, {epist. II. cap. 5.
            et 6.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d34-Qd1e322">
                Si quis uiduam (licet laicus) duxerit uxorem, siue ante baptismum, siue post baptismum,
                non admittatur ad clerum, quia eodem uitio uidetur exclusus. In baptismate enim crimina
                dimittuntur, non acceptae uxoris consortium relaxatur**** si tum putatur *u«w «isse
                com putanda, que ante baptismum ducta est, ergo nec filii, qui ante baptismum geniti sunt,
                pro filiis habeantur.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e329">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e331">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e334" type="question-title">Qui secunda coniugia sortitur, clericus non fiat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e337">
            Gratian. 
            Prohibentur etiam bigami a quolibet ordine clericatus, iuxta illud <ref xml:id="gd-p1d34-Rd1e338">Ambrosii,
            [epist. LXXXII.] ad Vercellenses</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d34-Qd1e343">Cognoscamus, non solum de episcopo et presbitero Apostolum statuisse, sed etiam Patres
            in concilii Niceni tractatu addidisse, clericum quemquam non debere esse, qui secunda
            coniugia sit sortitus.</quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e356">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e358">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e340">V. Pars. Gratian. Similiter etiam uiduarum mariti, uel ancillarum, uel meretricum,
            clerici fieri non possunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e348">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e350">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e353" type="question-title">Spectaculis publicis mancipatam, uel eiectam, uel ancillam
            ducens uxorem, diaconus non fiat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e356">
            Unde in <ref xml:id="gd-p1d34-Rd1e363">canonibus Apostolorum, [c. 18.]</ref> legitur;
            <cit><quote xml:id="gd-p1d34-Qd1e367">Si quis uiduam aut eiectam acceperit, aut meretricem, aut ancillam, uel aliquam de his,
            que publicis spectaculis mancipantur, non potest esse episcopus, aut presbiter, aut
            diaconus, aut ex eorum numero, qui ministerio sacro deseruiunt.</quote></cit></p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e396">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e398">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e359">VI. Pars. Gratian. Que autem sit uidua, que eiecta, uel meretrix, leronimus [epist.
            CXXVIII.] ad Fabiolam de ueste sacerdotali, ostendit dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e363">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e365">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e368" type="question-title">Que sit uidua, uel eiecta, uel meretrix.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e371">Vidua est, cuius maritus mortuus est. Eiecta, quea marito uiuente proicitur. Meretrix,
            que multorum libidini patet.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e397">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e399">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e374">VII. Pars. Gratian. Sed postea temporum defectui condescendens Papa Martinus in
            minoribus ordinibus eos constitui permisit, dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e378">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e380">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e383" type="question-title">Inter lectores uel hostiarios deputetur subdiaconus, secundam
            ducens uxorem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e386">Si subdiaconus secundam uxorem duxerit, inter lectores uel hostiarios habeatur, ita ut
            Apostolum non legat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e417">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e419">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e389">Gratian. Necessitate tamen exigente bigami usque ad sub-diaconatum possunt
            promoueri.</p>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e392">Unde Murrinus Papa ait:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e396">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e398">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e401" type="question-title">Viduam ducens uxorem, subdiaconus fieri potest.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e404">Lector, si uiduam uxorem alterius acceperit, in lecto-ratu permaneat, aut .si
            necessitas fuerit^, subdiaconus fiat, nichil autem supra. Similiter et si bigamus
            fuerit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e441">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e443">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e407">VIII. Pars. Gratian. Quibus autem propria coniugia prohibentur, interdicitur etiam
            nuptialibus conuiuiis interesse.</p>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e410">Unde in Agat en si Concilio, [cap. 39.] legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e414">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e416">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hz1e419" type="question-title">Nuptiarum conuiuiis presbiteri interesse non debent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e422">Presbiteri, diacones, subdiacones uel deinceps, quibus ducendi uxores licentia non
            est, etiam alienarum nuptiarum euitent conuiuia, nec his cetibus misceantur, ubi
            amatoria cantantur et turpia, aut obsceni motus corporum choris et saltacionibus
            efferuntur, ne auditus et obtutus sacris misteriis deputatus turpium spectaculorum atque
            uerborum contagione polluantur,.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e464">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e466">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e425">IX. Pars. Gratian. Vidua uero intelligenda est si post solempne fedus
            nuptiarum morte interueniente a uiro suo diuisa fuerit. Ceterum si antequam conueniant
            fatali necessitate ab alterutro diuisi fuerint, licet ex sponsalibus uxor sit appellata,
            non tamen post mortem sponsi, et si in propria sit ducta, et cum eo uelata, uidua
            appellatur, nec ex eius copula a sacris ordinibus aliquis prohibetur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e431">Unde Pelagius Papa scribit:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d34-Dd1e435">
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e437">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p1d34-Hd1e440" type="question-title">Qui cum alio uelatam, non tamen illi nuptam, uxorem dfuxit,
            sacerdos fieri non prohibetur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d34-d1e443">Valentino clerico, cui mulier cum alio ante uelata, non tamen illi nupta, sed uirgo
            permanens, post mortem eius, cum quo uelata erat sponso, coniugali est copula sociata,
            quia iterum uelamen accepit, nullum in promouendo generetur obstaculum, quia nichil est
            (quantum ad hunc articulum pertinet) quod ei de canonicis obuiet constitutis.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>