<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Questio VIII. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> Questio VIII. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c35q8">
        <head xml:id="gd-p2c35q8-Hd1e103"> Questio VIII. </head>

        <p xml:id="gd-p2c35q8-d1e106"> De his uero, qui ignoranter coniuncti sunt, in quo gradu
          consanguinitatis uel affinitatis ex dispensatione ecclesiae relinquantur, Gregorius in
          Registro diffiniuit, dicens *; </p>
        <div xml:id="gd-p2c35q8-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c35q8-Hd1e111">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q8-Hd1e114" type="question-title"> Non separentur qui infra septimam
            generationem ignoranter copulantur.</head>

          <p xml:id="gd-p2c35q8-d1e117"> De gradibus uero cognationum, qui infra septimam
            generationem in matrimonio sunt inuenti, si nescienterfecerunt, et multa curricula
            annorum sunt reuoluta,ita ut filios habeant, in sexto qui inuenti sunt, aut fortassein
            quinto, huiusmodi non separentur, donec nos permittenteDomino ore ad os loquamur. Hoc
            autem dico secundumindulgentiam, non secundum inperium. Qui uero de hisduobus gradibus
            nouas contraxisse nuptias uidentur, ideminfra anni coronam, modis omnibus separentur. De
            ceterouero generalia per omnem prouinciam taliter percurrens s statuta firmentur, ut
            nullus audeat deinceps tale scelusperpetrare, et qui fecerint sine retractionis
            misericordiaacrius puniti ultionibus separentur. Hi uero, qui propinquas sanguinis
            uxoris suae in matrimonio sibi sociauerunt,sicut iamdudum uobis scripsimus, qui in eodem
            gradu inuenti sunt, separentur, aut suspendatur eorum causa, usquedum nos insimul Domino
            auxiliante conueniamus* Idem :§. 1. De his, qui** mortua uxore secundas
            contraherenuptias uolunt, iuste et honeste et rationabiliter prospeximus, ab earum
            consanguineis usque ad quartumgradum genealogiae abstineri. Hec nos secundumindulgentiam
            sanctae matris ecclesiae mitius prelibauimus.Ceterum iuxta legum secularium*** censuram
            dignis coher-cionibus grauibusque disciplinae inuectionibus hecomnia mala et illicita
            modis omnibus refutanda p sunt,ut i futuro deinceps tempore cuncta quiescant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q8-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c35q8-Hd1e123">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q8-Hd1e126" type="question-title"> In quarto uel* quinto gradu qui
            coniuncti inuenti fuerint separentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q8-d1e129"> Idem Felici, Messanae ciuitatis Episcopo *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q8-d1e132"> Hec salubriter precauenda sancimus, ne quis
            fideliumpropinquam sanguinis sui, usquequo affinitatis liniamentageneris successione
            cognoscuntur, in matrimonio sibidesideret copulari sed, sicut** a maioribus
            nostrisdiffinitum est, ita modis omnibus obseruetur, quoniam usquead septenarium numerum
            parentelae nulli umquam copulam contrahere licentiam damus, his uidelicet, qui ex
            patreet matre consanguinitatis descendunt parentela. Qui autemet que in quarto uel
            quinto gradu coniuncti inuentifuerint, separentur,quoniam scriptum est:,,Omnis homoad
            proximam sanguinis sui non accedat, ut reuelet turpitudinem eius;“ et iterum: „Anima,
            que fecerit quip-piam ex istis, peribit de medio populi sui." Sane quibus f coniunctio
            interdicitur illicita, habebunt ineundi con-iugii melioris libertatem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q8-d1e135"> Nisi in eodem crimine usque ad mortem alterius eorum
            contumaciter perseuerauerint. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q8-d1e139"> Unde in Concilio AurelianensD *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q8-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c35q8-Hd1e145">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q8-Hd1e148" type="question-title"> Non ducat uxorem qui usque ad
            mortem alterius m incestu perseuerauerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q8-d1e151"> Incestuosi, dum in ipso detestando atque nefando scelere
            manent, non inter fideles Christianos, sed inter cathecuminos aut gentiles habeantur, id
            est, cum Christianis non sumant cibum neque potum, sed soli faciant hoc; non osculentur,
            nec salutentur ab eis. Sed si suissacerdotibus inobedientes extiterint, et a tam nefando
            scelere segregari*, atque ad publicam penitenciam redirenoluerint, inter eos habeantur,
            qui spiritu periclitantur in-mundo, uel etiam inter eos, de quibus per se ueritas
            ait:„Si te non audierit, sit tibi sicut ethnicus et publicanus/Et si alter eorum** morte
            preuentus fuerit, alter, quamdiuuiuit, grauiter peniteat, et sine spe coniugii maneat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q8-d1e154"> Gratian. Hac auctoritate qui in quarto uel in quinto gradu
            consanguinitatis coniuncti inuenti fuerint ab ecclesia separari iubentur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
