<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXV</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXV</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d75">
        <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e103">DISTINCTIO LXXV</head>
        <div xml:id="gd-p1d75-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d75-d1e106">Tempus autem consecrationis, sicut in OrdineRomano habetur, ad episcopi
          benedictionem non eligitur. Omni enim tempore benedicuntur, dummodo ieiunii et hora tertia
          benedictionem accipiant.</p>
        <p xml:id="gd-p1d75-d1e109">Unde Anacletus urbis Romae Episcopus scribit omnibus Episcopis$ [epist. II. in
          prine.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d75-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e117" type="question-title">Ordinationes episcoporum qua hora fieri debeant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d75-d1e120">
            Ordinationes episcoporum auctoritate apostolica ab omnibus, qui in eadem fuerint
            prouincia, episcopis sunt celebrandae. Qui simul conuenientes scrutinium cum precibus
            celebrent, manus cum sanctis euangeliis inponentes, dominica die, hora tertia orantes,
            sacraque unctione prophetarum exemplo regum capita perungentium,eos more apostolorum et
            Moysi ungentes; quia omnis sanctificatio constat esse in Spiritu sancto, cuius
            uirtus inuisibilis sancto est erismati permixta, et hoc ritu solempnem celebrent
            ordinationem.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d75-Dd1e123">
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e125">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d75-d1e123">Tempus autem consecrationis triummensium spatio clauditur, ultra
            quod, nisi necessitate cogente,episcoporum consecrationes post electionem differri non
            licet.</p>
          <p xml:id="gd-p1d75-d1e126">Unde in Calcedonensi Concilio, [c. 25.] legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d75-Dd1e130">
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e132">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e135" type="question-title">Ultra tres menses non differatur episcoporum
            ordinatio.</head>
          <p xml:id="gd-p1d75-d1e138">Quoniam quidam metropolitanorum, sicut ad nos perlatum est, negligunt greges sibi
            creditos, et differunt ordinationes facere episcoporum, placuit sanctae Sinodo,intra
            tres menses fieri ordinationes episcoporum, nisi forteinexcusabilis necessitas coegerit
            tempus ordinationis ampliusprotelari. Si autem episcoporum quis hoc non obser-uauerit,
            ipsum debere ecclesiasticae condempnationi subiacere, redditus uero eiusdem uiduatae
            ecclesiae integros re-seruari apud economum eiusdem ecclesiae censemus .</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d75-Dd1e147">
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e149">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d75-d1e141">Ceterorum uero ordinationes non nisicertis temporibus et diebus,
            maxime sacerdotum et Leuitarum,fieri debent, uespera uidelicet sabati, uel mane diei
            dominicaecontinuato ieiunio.</p>
          <p xml:id="gd-p1d75-d1e144">Unde Zepherinus urbis Romae Archiepiscopus scribit omnibus Episcopis [epist. II.];</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d75-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e151">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e154" type="question-title">Presbiteri et Leuitae qua hora ordinentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d75-d1e157">Ordinationes presbiterorum Leuitarumque tempore congruo, multis coram astantibus,
            solempniter agite,et probabiles ac doctos uiros ad hoc opus prouehite, ut deeorum
            societate et adiumento plurimum gaudeatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d75-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e163">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e166" type="question-title">De eodem-.</head>
          <p xml:id="gd-p1d75-d1e172">
            Item <ref xml:id="gd-p1d75-Rd1e180">Leo Episcopus Dioscoro Alexandrino Episcopo, [epist. LXXIX. cap. i.]</ref>
            Quod a Patribus nostris propensiori cura nouimus esse seruatum, a nobis quoque uolumus
            custodiri, ut non passim diebus omnibus sacerdotalis uel leuitica ordinatio celebretur,
            sed post diem sabati eiusque noctis, quein prima sabati lucescit, exordia consecrandi
            eligantur, in quibus his, qui consecrandi sunt, ieiunis et a ieiunantibus sacra benedictio
            conferatur. Quod eiusdem obseruantiaeerit, si mane ipso die dominico, continuato sabati
            ieiunio,ordinatio celebretur, a quo tempore precedentis noctisinitia non recedunt, quod
            ad diem resurrectionis (sicut etiam in pasca Domini declaratur) pertinere non dubium
            est.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d75-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e178">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e181" type="question-title">Quare die dominico sacerdotum ordinationes
            celebrentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d75-d1e187">
            Item <ref xml:id="gd-p1d75-Rd1e194">[eodem cap.]</ref>
            Quod die dominico ordinationes sacerdotum celebrentur, non tantum ex
            consuetudine, sedetiam ex apostolica nouimus uenire doctrina, scriptura manifestante,
            quod, cum apostoli Paulum et Barrabam ex Spiritus sancti precepto ad euangelium gentibus
            mitterent predicandum, ieiunantes et orantes inposuerunt eis manus,ut intelligamus,
            quanta et dantium, et accipientium deuotionesit curandum, ne tantae benedictionis
            sacramentum negligenter uideatur inpletum. ’ Et ideo pie et laudabiliter apostolicis
            morem gesseris institutis, si hanc ordinandorum formam sacerdotum per ecclesias, quibus
            Dominus preessete uoluit, etiam ipse seruaueris, ut his, qui consecrandi sunt, numquam
            benedictio, nisi in die dominicae resurrectionis tribuatur, cui a uespere sabati initium constat ascribi, que tantis diuinarum
            dispensationum misteriis est consecrata, ut, quicquid a Domino est insigne constitutum,
            in huius diei dignitate sit gestum. In hac mundus sumpsit exordium: in hac per
            resurrectionem et mors interitum, et uita accepit principium.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d75-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e200">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e203" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d75-d1e209">
            Item in <ref xml:id="gd-p1d75-Rd1e208">ordine Romano, cap. de gradibus ecclesiae.</ref>
            Quando et ubi libitum fuerit usque ad subdiaconatus offitium ordinantur clerici,
            diaconi uero atque presbiteri nunquam, nisi in publica ordinatione.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d75-Dd1e213">
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e215">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d75-Hd1e218" type="question-title">De temporibus ordinationis</head>
          <p xml:id="gd-p1d75-d1e224">
            Item <ref xml:id="gd-p1d75-Rd1e222">Gelastus omnibus Episcopis [epist. I. cap. 13.]</ref>
            Ordinationes presbiterorum et diaconorumnisi certis temporibus et diebus
            exerceri non debent, idest quarti mensis ieiunio et septimi et decimi; sed etiam
            quadragesimalis initii, ac medianae hebdomadae, sabati ieiunio circa uesperas ipsas
            ordinationes nouerint celebrandas, nec cuiuslibet utilitatis seus presbiterum, seu
            diaconum his preferre audeant, qui anteipsos fuerint ordinati.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>