<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO IV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO IV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c17q4">
        <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e103">QUESTIO IV.</head>

        <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e106"> I. Pars. Si autem sine licentia abbatis de monasterio
          discesserit, queritur, utrum sua sint ei reddenda, an non ? Sedpossessiones et res
          ecclesiae traditas quolibet modo alienare necabbati, nec alicui licet. </p>
        <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e109"> Unde Simacus Papa: „Possessiones quas unusquisque etc.“ Et
          iterum ^: </p>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e117" type="question-title"> Honore priuetur^ qui de iure
            ecclesiae aliquid alienare presumit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e120"> Quicumque episcoporum, presbiterorum, diaconorum oblitus
            Dei, et decreti huius inmemor* in constitutumconmittens, predium** ecclesiae magnum uel
            exiguum, uelquicquam de iure ecclesiae alienare temptauerit, etdonator, et alienator, et
            uenditor honoris sui amissionemulctetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e123"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e126"> C. II. Item Gregorius Anthemio Subdiacono, lib. XI. epist.
            31. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e130"> Ratio nulla permittit, ut propriis cuiusquam usibus
            applicetur quod pro communi utilitate datum esse cognoscitur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e136">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e139" type="question-title"> Qui reuocandum putat quod
            ecclesiae contulit sacrilegii crimen incurrit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e142"> Item Ambrosius in lib. [II.] de penitencia, [c. 9.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e145"> Sunt qui opes suas tumultuario mentis inpulsu, non iudicio
            perpetuo, ubi ecclesiae contulerunt, postea reuocandas putauerunt. Quibus nec prima
            merces grata est, necsecunda, quia nec prima iudicium habuit, et secunda
            habuitsacrilegium. Sunt quos penituerit opes suas diuisissepauperibus. Sic eos*, qui
            penitenciam agunt, hoc solumtimere oportet, ne ipsius penitenciae agant penitenciam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e150">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e152">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e155" type="question-title"> Qui sacris locis derelicta
            retinere contendit sacrilegium conmittit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e158"> Item Gregorius Sabino Subdiacono, [lib. VIII. epist. 6.] </p>

          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e161"> Sacrilegium et contra legem est, si quis quod
            uenera-bilibus locis relinquitur prauae uoluntatis studiis temptauerit conpendiis
            retinere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e167">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e170" type="question-title"> Sacrilegi iudicantur qui
            ecclesiae facultates alienant. Item Lucius Episcopus omnibus Episcopis, [epist. I. cap.
            6.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e173"> Omnes ecclesiae raptores atque suarum facultatum
            alienatores a liminibus eiusdem matris ecclesiae anathematizamus, apostolica auctoritate
            pellimus, dam-pnamus atque sacrilegos esse iudicamus; et non solum eos, sed omnes
            consentientes eis, quia non solum qui faciuntrei iudicantur, sed etiam qui facientibus
            consentiunt. Parenim pena et agentes et consentientes conprehendit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e179">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e182" type="question-title"> Excommunicetur qui confinia
            ecclesiae frangere temptauerit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e185"> Item Nicolaus omnibus Episcopis . </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e188"> II. Pars. Sicut antiquitus a sanctis Patribus statutum est,
            statuimus, ut maior ecclesia per circuitum LX passus habeat, capellae uero uel minores
            ecclesiae XXX. §. 1.Qui autem confinium. eorum confringere temptauerit, aut personam
            hominis, uel bona eius inde subtraxerit, nisi publicus latro erit, quousque emendet, et
            quod rapuerit reddat, excommunicetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e194">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e197" type="question-title"> Soluatur altario quod pro
            emunitate emendatur ecclesiae. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e200"> Item ex Concilio Triburiensi . </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e203"> Si quis in atrio ecclesiae pugnam conmittit aut homicidium
            fecerit, quicquid pro emunitate* uiolata emendandum est altario soluatur, cujuscumque
            fuerit illa ecclesia. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e209">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e212" type="question-title"> Non licet alicui hominem de
            ecclesia rapere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e215"> Item Augustinus ad Bonifatium, [ep. CLXXXVII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e218"> Miror, quomodo subito fidei murum aries ruperit inimici.
            Noui enim, qua religione semper sis ecclesiamueneratus. Quo instigante facere hominem
            deecclesia rapuisti? Tuus si tuo amico forte presumeretfugitiuus, posset proculdubio
            intercessoris causa ueniampromereri. Ergo si amicus intenditur, cur Deus offenditur?Sed
            et si de potestate presumitur, Nabucodonosor regemintende, qui causa superbiae in bouem
            est ex homine con-mutatus*. Non ut confundam te hec scribo, sed ut filiumkarissimum
            moneo. Ecclesiae igitur illesum reuoca </p>




          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e221"> quem irreligiosissimus rapuisti. Oblatio uero domus tuae a
            clericis ne suscipiatur interdixi g communionemquetibi interdico, donec peracta pro
            ausibus uel errore a mediffinita tibimet penitencia, tempore condonatopro hoc facto
            corde contrito et humiliato dignum offerassacrificium Deo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e227">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e230" type="question-title"> Fugientem ad ecclesiam nemo
            audeat abstrahere . </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e233"> Item ex libro Capitularium [V. c. 90.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e236"> Reum ad ecclesiam fugientem nemo abstrahere audeat, neque
            inde donare* ad penam uel ad mortem, uthonor ecclesiarum conseruetur; sed rectores
            pacemeius, et uitam, et membra obtinere studeant;tamen legitime conponat quod inique
            fecit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e241">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e243">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e246" type="question-title"> Ab ecclesiae arceatur ingressu
            qui aliquem de ecclesia uiolenter rapuerit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e249"> Item Gelasius Victori, Constantino, Martirio , Felicissimo,
            Sereno, et Timotheo Episcopis . </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e252"> Frater et coepiscopus noster Epiphanius sua nobis relatione
            suggessit, Benenatum et Maurum Beneuentanae municipes ciuitatis in contumeliam
            religionis acerba nimis et plectibili contumacia prosiluisse, qui confugientem
            adecclesiae septa curialem suum ne illic quidem tutum autde iniuria sua securum esse
            siuerunt, ausi irreptionetemerariae mentis admittere quod nec potestatibus quidemuel
            principibus umquam licuit perpetrare, ut hominemin sanctuariis constitutum (captata
            sacerdotis absentia) reluctantem reclamantemque uiolenter abstraherent. Quos, quantum
            sua nobis suggestione patefecit, merito indignosesse sacra communione iudicauit. Et si
            reuera tanti facinoris constat admissum, nostra etiam auctoritas in hacparte consentit.
            Nec enim ad supplicandum iure debetadmitti ubi admittere sacrilegium non dubitauit.
            Nullus etenim intra limina tantae uenerationi deputatautrumque sibi licere existimet pro
            suae uoluntatis arbitrio, ut et humilitatem sibi uendicet et furorem. Et ideo, fratres
            karissimi, supradictos, si manifesta reos facit conquestio, ab omnibus parrochiarum
            uestrarum ecclesiis nostrae preceptionis auctoritate prohibete, ut non solum hi, qui in
            iniuriam sanctorum locorum prosiluisse probantur, merito consequantur pro facti sui
            qualitate uindictam, uerumetiam ceteri a tali presumptione ultionis istius timore
            re-uocentur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e256">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e258">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e261" type="question-title"> Ecclesiarum dignus non est
            ingressu qui eas uiolat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e264"> Idem Epiphanio Episcopo . </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e267"> Ad episcopos ceteros direximus iussionem, ut eos, qui
            ecclesias uiolasse perhibentur, accessu earum iudicent esseindignos. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e273">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e276" type="question-title"> Qui ecclesiam Dei uastatet eius
            sacerdotes insequitur, sacrilegus iudicatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e279"> Item Pius Papa, [epist II. Italicis]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e282"> Sicut qui ecclesiam Dei uastat, et eius predia et donaria
            spoliat et inuadit, fit sacrilegus sic ille, qui eius sacerdotes insequitur, sacrilegus
            iudicatur. §. i. Non ergo grauius peccatum est fornicatio quam sacrilegium. Et sicut
            maius peccatum est, quod in Deo conmittitur, quam quod in homines, sicgrauius est
            sacrilegium agere quam fornicari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e286">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e288">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e291" type="question-title"> Qua pena feriatur qui ecclesiae
            usibus dedicata predia uexare temptauerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e294"> Item Urbanus [in epist. ad omnes episcopos, c. 2.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e297"> Adtendendum est omnibus, ne predia usibus secretorum
            celestium dicata a quibusdam irruentibus uexen-tur. Quod si quis fecerit, post debitae
            ultionis acrimoniam (que erga sacrilegos iure promenda est) perpetua dampne-tur infamia,
            et carceri tradatur, aut exilio perpetuae deportationis seruetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e300"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e304"> C. XIV. Item Hyginus Papa*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e307"> Si quis ecclesiam igne conbusserit, quindecimannis
            peniteat, et eam sedule restituat, et preciumsuum** pauperibus distribuat.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e311">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e313">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e316" type="question-title"> Iudae similis probatur qui
            ornamenta ecclesiae subripit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e319"> Item Clemens, [epist. II. ad Iacobum]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e322"> Si forte quispiam presbiter siue diaconus sacrarii sindonem
            uel uelum subtractum uendiderit, Iudae Scario-tis similis estimabitur. Qui propter
            cupiditatem fecerit hoc opus, nouerit se supradicti Iudae penam suscepturum. </p>




          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e325"> [PALE A 14 «. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e329"> C. XVI. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e332"> Item ex penitenciali Theodori. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e335"> Pecunia ecclesiastica furata uel rapta reddatur in
            quadruplum; populi uero duplicetur. Si quis aliquid de ministerio sanctae ecclesiae
            furatus fuerit, septem annis peniteat, tres in pane et aqua.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e338"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e341"> C. XVII. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e344"> Item ex penitenciali Romano*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e348"> Si quis clericus furtum fecerit capitale, id est
            quadrupedem, uel domum fregerit, aut quamlibet rem melioris precii furatus fuerit,
            septem annis peniteat; laicus quinque. Si quis autem de minoribussemel aut bis furtum
            fecerit, reddat proximo suo, etuno anno peniteat in pane et aqua, et si reddere
            nonpotuerit tribus annis peniteat.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e352">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e354">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e357" type="question-title"> Sacrilegium facit qui pecuniam
            ecclesiae rapit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e360"> Item Anacletus [epist. I., c. 2.]Qui rapit pecuniam proximi
            sui, iniquitatem operatur;qui autem pecuniam uel res ecclesiae abstulerit, sacrilegium
            facit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e365">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e367">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e370" type="question-title"> Segregetur ab ecclesia clericus,
            qui seruum uel™* discipulum suum ad eam fugientem uerberare presumit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e373"> Item ex Concilio Ylerdensi, [c. 8.]Nullus clericorum seruum
            aut discipulum suum confugientem ad ecclesiam extrahere audeat, uel flagellare presumat.
            Quod si fecerit, donec digne peniteat, aloco, cui honorem non dedit, segregetur. §. i.
            Si quiuero clerici in mutuam cedem proruperint, prout dignitasoffitiorum in tali excessu
            contumeliam pertulerit, a pontificedistrictius uindicetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e377">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e379">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e382" type="question-title"> Qui de atrio uel porticibus
            ecclesiae fugientem abstrahit excommunicetur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e385"> Item ex Concilio Triburiensi, [c. 20.]Si quis contumax uel
            superbus timorem Dei uelreuerentiam sanctarum ecclesiarum non habuerit, et fugientem
            seruum suum, uel quem ipse persecutus fuerit, de atrio* ecclesiae, uel de porticibus
            quomodolibet </p>

          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e388"> ecclesiae adherentibus per uim abstraxerit, pro emuni-tate
            nongentos solidos conponat, et ipse publica penitencia iuxta iudicium mulctetur. ^ </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e391"> Gratian. Sacrilegium ergo est, quotiens quis sacrum uiolat,
            uel auferendo sacrum de sacro, uel sacrum de non sacro, uel nonsacrum de sacro. §. i.
            Dicitur etiam sacrilegium conmittere quiuiolentas et inpias manus in clericum iniecerit.
            §. '2, Porroipsum sacrilegium duplicem continet penam, pecuniariam uidelicetet
            excommunicationis. Pecuniaria eis persoluenda est, ad quosquerimonia sacrilegii
            pertinet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e395"> Unde I oh anne s Papa VIII. scribit omnibus Episcopis *: C.
            XXI. De multiplici genere sacrilegii, et pena eiusdem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e398"> Quisquis inuentus fuerit reus sacrilegii, episcopis uel
            abbatibus, siue personis, ad quas querimonia sacrilegiiiuste pertinuerit, triginta
            libras examinati argenti purissimi conponat. §. i. Sacrilegium conmittitur, si
            quisinfregerit ecclesiam, uel triginta passus ecclesiasticos, qui incircuitu ecclesiae
            sunt, uel domos, que infra predictos passus fuerint, aliquid inde diripiendo uel
            auferendo;seu qui iniuriam uel ablationem rerum intulerit clericis armanon ferentibus,
            uel monachis, siue Deo deuotis, omnibusqueecclesiasticis** personis. Capellae, que sunt
            infra ambitum murorum castellorum, non ponuntur in hac trigintapassuum obseruatione. §.
            2. Similiter sacrilegium conmittitur auferendo sacrum de sacro, uel non sacrum de sacro,
            siue sacrum de non sacro. Idem: §. 3. Si quis domumDei uiolauerit, et aliqua sine
            licentia illius, cui conmissa essedinoscitur, inde abstulerit, uel ecclesiasticis
            personis iniuriam fecerit, donec in conuentu ammonitus legitime satisfaciat, sciat se
            conmunione fore priuatum. Si uero postsecundam et tertiam conuentionem coram episcopo
            satisfacere detrectauerit, sacrilegii periculo ab omnibus obnoxiusteneatur, ita, ut
            secundum Apostolum nemini fideliummisceatur. Idem : §. 4. Hii qui monasteria, et locaDeo
            dicata, et ecclesias infringunt, et deposita uel aliaquelibet exinde abstrahunt, dampnum
            nouies conponant, et emunitatem tripliciter, et uelut sacrilegi canonicae sententiae
            subigantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e402">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e404">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e407" type="question-title"> Nisi canonice indicatum episcopum
            con-prehendens^ laicus, excommunicetur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e410"> Item Alexander //. 225 c </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e413"> Si quis deinceps priorum aut cuiuscumque dignitatis </p>




          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e416"> uel cuiuscumque ordinis laicorum episcopum conprehende-rit,
            percusserit, aut aliqua ui a propria sede expulerit, nisi forte iudicatum canonice,
            auctores et cooperatores tantisceleris anathematizentur, et bona eorum ecclesiae
            ipsiusiuri perpetuo tradantur. §. i. Si uero in presbiterum uelin quemcunque inferiorum
            graduum clericum hec eadempresumpserit, canonicae penitenciae atque
            depositioni'subiacebit. Si contumax fuerit, excommunicetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e420">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e422">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e425" type="question-title"> Flagellatores presbiterorum, post
            tertiam ammonitionem si non resipuerint, excommunicentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e428"> Item Nicolaus Papa Thadoni Archiepiscopo Mediolani . </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e431"> De presbiterorum flagellatoribus, et occisoribus,
            predonibus, scilicet qui seculari brachio minime cohercen-tur, iuxta preceptum Domini
            placet fraterno amore con-ueniantur secundo ac tertio. Qui si te non audierint,
            conueniente ecclesia eos sacra conmunione priuare atque (si in sua obstinatione
            permanentes sacerdotaliamonita forte contempserint) ab ecclesiae conpage sub anathematis
            interdictione resecare licentiam tribuimus. §. i.Quos etiam resipiscentes tandem digna
            satisfactione premissa in gremio sanctae matris ecclesiae reuocarinoueris posse. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e434"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e438"> C. XXIV. Item ex Concilio Moguntino sub Rabano, </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e441"> c. 24.* </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e444"> Qui presbiterum occiderit, duodecim** annorumei penitencia
            secundum canones inponatur; aut sinegauerit, si liber est, cum septuaginta duobus***
            iuret:si autem seruus, super duodecim uomeres feruentes seexpurget. Conuictus uero noxae
            usque ad ultimumuitae tempus miliciae cingulo + careat, et absque spe con-iugii maneat.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e447"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e450"> C. XXV. Item ex Concilio Triburiensi. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e453"> Ut presbiteri non uadant, nisi stola aut orario induti. Et
            si in itinere spoliantur, aut uulnerantur, uel occiduntur non stola uestiti, simplici
            emendationesoluantur, si autem cum stola, triplici]. </p>

          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e457"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e460"> C. XXVI. Item ex eodem, c. 5.267* </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e463"> Omnes presbiteri interfectores** conpositioneepiscopi, ad
            cuius parrochiam pertinent, soluantur, itauidelicet, ut medietatem Vuirigeldi*** eius
            episcopusutilitatibus ecclesiae, cui prefuit, tribuat, et alteram medietatem in
            elemosinam illius iuste dispertiat, quianullus nobis eius heres proximior uidetur, quam
            ille, quiipsum Domino sociauit.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e467">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e469">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e472" type="question-title"> Pro graduum uarietate mulctentur
            qui clericos occidunt, .</head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e475"> Item ex lib. V. Capitularium, [c. 25.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e478"> Qui subdiaconum occiderit, CCC. solidos conponat; qui
            diaconum, CCCC.; qui presbiterum, DC.; qui episcopum, DCCCC.; qui monachum, CCCC. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e481"> [C. XXVIII.] a </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e485"> Item ex eodem lib. VI . </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e488"> Qui occiderit monachum aut clericum, arma relinquat, et Deo
            in monasterio seruiat cunctis diebus uitae suae, numquam ad seculum reuersurus, et
            septem annos publicam penitenciam agat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e491"> [C. XXIX.] a </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e494"> Item Innocentius Papa [II. in Concilio Lateranensi, c. 15.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e497"> Si quis suadente diabolo huius sacrilegii uicium*
            incurrerit, quod in clericum uel monachum uiolentasmanus iniecerit, anathematis uinculo
            subiaceat, et nullusepiscoporum illum presumat absoluere, nisi mortis urgentepericulo,
            donec apostolico conspectui presentetur, et eiusmandatum suscipiat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e500"> III. Pars. Gratian. Qui autem de ecclesia ui aliquem
            exemerit, uel ^ in ipsa ecclesia, uel loco, uel cultui, sacerdotibus, et ministris
            aliquid iniuriae inportauerit, ad instar publici criminiset lesae maiestatis
            accusabitur, et conuictus, siue confessus, capitali sententia a rectoribus prouinciae
            ferietur, sicut in primo libroCodicis legitur, titulo de episcopis et clericis e£ lege:
            „Si quisin hoc genus sacrilegii proruperit, et in Digestis titul. Ad legemIuliam
            pecuniarum ^ repetundarum, l. ultima. §. 1. Conmit-tunt etiam sacrilegium qui contra
            diuinae legis sanctitatem aut </p>




          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e504"> nesciendo committunt, aut negligendo uiolant et offendunt;
            aut qui de principali iudicio disputant, dubitantes, an is dignus sit, quemprinceps
            elegerit; uel qui intra prouinciam, in qua prouincialeset ciues habentur, offitium
            gerendae ac suscipiendae amministra-tionis desiderant ^, lib. 9. Codicis titulo de
            crimine sacrilegii. §. 2. Similiter de iudicio summi Pontificis alicui disputare
            nonlicet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e507"> Unde Nicolaus Papa omnibus Episcopis 296 *; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e511">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e513">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e516" type="question-title"> Nulli liceat Romanam ecclesiam
            iudicare, uel eius sententiam retractare. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e519"> Nemini est de sedis apostolicae iudicio iudicare, aut
            illius sentenciam retractare permissum, uidelicet propterRomanae ecclesiae primatum,
            Christi munere in beato Petroapostolo diuinitus collpcatum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e522"> Gratian. Sacrilegii quoque reatum incurrit qui Iudeis
            publica ofjfitia conmittit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e525"> Unde in Tollet ano Concilio IV. [c. 64.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e530">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e532">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e535" type="question-title"> Sacrilegium faciunt qui Iudeis
            publica offitia conmittunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e538"> Constituit sanctum concilium, ut Iudei, aut hii, qui ex
            Iudeis sunt, offitia publica nullatenus appetant, quia subhac occasione Christianis
            iniuriam faciunt. Ideoque iudicesprouinciarum cum sacerdotibus eorum surreptiones
            fraudulenter relictas* suspendant, et offitia publica eos agerenon permittant. Si quis
            autem hoc permiserit, uelut insacrilegum excommunicatio proferatur, et is, qui
            subrepserit, publicis cedibus deputetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e541"> IV. Pars. Gratian. Verum ne reuerentia religionis dominos
            suo iure fraudaret, si famuli ad ecclesiae septa confugientes inde nequaquam
            abstrahantur °, sacris canonibus est institutum, ut, prestito a domino sacramento
            inpunitatis, ei etiam reddaturinuitus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e544"> Unde Gelasius Papa scribit B o nifat io Episcopo : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e548">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e550">C. XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e553" type="question-title"> Post prestitam securitatem serui
            restituantur dominis, qui ad ecclesiam confugiunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e556"> Metuentes dominos famuli, ad ecclesiae septa si
            confugerint, intercessionem debent querere, non latebras, ne hec ipsa presumptio
            tarditatis temeritatem augeatrenitendi. Filius etenim noster uir spectabilis
            Petrusqueritur seruum suum in ecclesia S. Clementis diutiusconmorari, cui cum deputasset
            sacramenta prestari, illum egredi nulla ratione uoluisse. Et ideo directussupradicti
            homo de presenti cum eo, quem elegerisesse mittendum, cum de inpunitate eius
            sacramentaprebuerit, eum statim facies ad dominum suummodis omnibus remeare, aut, si in
            hac pertinacia forteextiterit, post sacramentum sibi prestitum reddaturinuitus. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e560">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e562">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e565" type="question-title"> Securitate accepta ad rationem
            reddendam fugitiui ab ecclesia eawVe cogantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e568"> Idem I oh anni, Episcopo Vibonensi ^. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e571"> Uxor Felicis et filiae Romam, quia sic oportuit,
            per-uenerunt. Siquidem hunc ipsum primum se ad barbarorum basilicam conferentem seque
            bonas causas habere iactantem, egredi sub hac condicione precipimus, ut si actus suos
            fideliter et rationabiliter allegaret, nichilcirca eum prorsus asperum fieri durumque
            pateremur.Alioquin si contr^ fidem et utilitatem dominicam uenisseprobatur^ ipse sibimet
            inputaret, atque ordinationicongruae subiaceret. Qui superueniente filio nostro,
            uirospectabili Ortasio, sic est ad singula queque conuictus, ut os aperire non posset,
            et uera esse que huic obiceren-tur, uoce propria fateretur, ideoque tenetur
            custodiamancipatus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e575">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e577">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e580" type="question-title"> Eripiatur in libertatem seruus,
            cui Christiano Iudeus circumcisionis signaculum inpressit; alioquinab ecclesia suo
            domino reddatur inuitus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e583"> Idem^i Siracusano , Constantio^*, et Laurentio Episcopis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e586"> ludas, qui Iudaicae professionis existit, mancipium iuris
            sui, quod ante paucos annos se asserit conparasse, nuncad ecclesiam Venefranam
            confugisse suggessit, sicut petitorii tenor annexus ostendit, eo quod dicat sibi ab
            infantiaChristiano nuper a prefato domino signaculum circumcisionisinfixam. Quapropter
            uestra diligenter inter utrumque sollicita cura rerum fideliter examinet ueritatem,
            quatinus necreligio temerata uideatur, nec seruus hac obiectione mentitus conpetentis
            iura dominii declinare contendat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e590">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e592">C. XXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e595" type="question-title"> De atrio ecclesiae, quod triginta
            passibus clauditur, nisi prius data securitate fugiens non abstrahatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e598"> Item ex Concilio Tolletano XII., [c. 1 o.]- Diffiniuit
            sanctum concilium, ut nullus audeat confugientes ad ecclesiam uel residentes inde
            abstrahere, aut quodcunque nocibilitatis, uel dampni, seu spolii, residentibusin loco
            sancto inferre; sed esse pocius his ipsis, qui ecclesias petunt, per omnia licitum, in
            triginta passus abecclesiae ianuis progredi, in quibus triginta passibus uniuscuiusque
            ecclesiae in toto circuitu reuerentia defendatur, sic tamen, ut hii, qui ad eam
            confugiunt, in extraneisuel longe separatis ab ecclesia domibus nullo modo abscedant,
            sed in hoc triginta passuum numero absquedomorum extranearum receptaculo
            progredientesaditum obtinebunt; qualiter ad requisitae naturaeusum debitis exeant locis,
            et nullo teneantur euentu necessitudinis qui dominicis se defendendos
            conmiserintclaustris. §. 1. Si quis autem hoc decretum uiolare tempta-uerit, et
            ecclesiasticae excommunicationi subiaceat, et </p>




          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e601"> seueritatis regiae feriatur sentencia. §. 2. Ipsos autem,
            qui ad ecclesiam confugium fecerunt, si iuxta priscorumcanonum instituta hii, qui eos
            repetunt, sacramentareddiderint, et sacerdos ecclesiae ipsius ab ecclesiaeforibus non
            abstraxerit, aut fuga talium, si euenerit, sacerdoti querenda est, aut dampnorum
            sentencia secundumelectionem principis huiusmodi sacerdotibus irroganda. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e605">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e607">C. XXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e610" type="question-title"> Ante datam securitatem de atrio
            ecclesiae fugitiuus non cogatur exire. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e613"> Item ex Concilio Aurelianensi [I., c. 3. et 5.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e616"> Id constituimus obseruandum, quod ecclesiasticicanones
            decreuerunt, et lex Romana constituit, ut ab ecclesiae atriis uel domo episcopi eos*
            abstrahereomnino non liceat, sed nec alteri consignare, nisi adeuangelia datis
            sacramentis de morte, et debilitate, etomni penarum genere sint securi, ita ut ei, cui
            reus fueritcriminosus, de satisfactione conueniat. Quod sisacramenta sua conuictus
            fuerit uiolasse, reus periurii nonsolum a communione ecclesiae uel omnium clericorum,
            uerum etiam catholicorum conuiuio separetur.Quod si is, cui reus est, uoluerit sibi**
            intentione faciente conponi, et ipse reus actus de ecclesia timore discesserit, ab
            ecclesiae clericis non queratur. §. 1. Seruusetiam, qui ad ecclesiam confugerit pro
            qualibet culpa, si a domino pro admissa culpa sacramentum susceperit, statim ad
            seruitium domini sui redire cogatur, et posteaquanr# dato sacramento domino suofuerit
            consignatus, si aliquid penae pro eadem culpa, qua excusatur***, probatus fuerit
            pertulisse, pro contemptu ecclesiae et preuaricatione fidei a communione etconuiuio
            catholicorum extraneus habeatur. Si uero seruuspro culpa sua ab ecclesia defensatus
            sacramenta dominiclericis exigentibus de inpunitate perceperit, exire nolentema domino
            liceat occupari. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e619"> V. Pars. Gratian. Occasione namque religionis seruus
            dominum suum contempnere , et eius ministerium destituere nondebet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e623"> Unde in Gangrensi Concilio [c. 3.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e628">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e630">C. XXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e633" type="question-title"> Religionis occasione dominum suum
            non audeat seruus contempnere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e636"> Si quis seruum alienum occasione religionis docetdominum
            suum contempnere, et eius ministerium destituere, ac non pocius docuerit eum suo domino
            bona fide etcum omni honorificentia deseruire, anathema sit. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e640">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e642">C. XXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e645" type="question-title"> Corripiatur durissime qui causa
            religionis docuerit seruum dominum suum contempnere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e648"> Item ex Concilio Martini Papae , [c. 47.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e651"> Si quis seruum alienum causa religionis doceat contempnere
            dominum suum, et recedere a seruitio eius, durissime in omnibus arguatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e655">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e657">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e660" type="question-title"> Primati insinuetur necessitas ,
            que res ecclesiae distrahere conpellit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e663"> Item ex Concilio Cartaginensi , c. 31. 438 a* </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e666"> Nullus res ecclesiae distrahat. Quod si redditus** non
            habeat, et aliqua necessitas nimia cogit, hanc insinuandam esse primati ipsius
            prouinciae censemus, utcum statuto numero episcoporum utrum faciendum sit arbitretur. Et
            si tanta urget necessitas ecclesiae, ut nonpossit ante primatem consulere, saltem
            uicinos ***conuocet episcopos, curans ad concilium referre omnemecclesiae necessitatem.
            Quod si non fecerit, reus Deo etsancto concilio uenditor honore amisso + teneatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e670">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e672">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e675" type="question-title"> Sine licentia episcopi quicquid
            abbas uendiderit , m irritum deducatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e678"> Item ex Concilio Agatensi , [c. 56.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e681"> In uenditionibus, quas abbates facere presumunt, hec forma
            seruetur, ut quicquid sine episcopi licentia* uendi-tum fuerit ad potestatem episcopi
            reuocetur. §. 1. Mancipia uero monachis donata ab abbate manumittinon licet. Iniustum
            enim putamus, ut, monachis cot-tidianum rurale opus facientibus, serui eorum
            libertatisotio potiantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e684"> VI. Pars. Gratian. Etiam si episcopo consentiente
            monasterii possessio ab abbate data fuerit , nullius momenti erit donatio , nisi forte
            in ecclesiae fabricam erigendam donatio processerit. Quo casu tantum ei donare licet ,
            quantum ecclesiaeparietes concludunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e688"> Unde Gregorius scribit , [lib. VII. Indict. 1. epist. 33.,
            Iohanni Episcopo Scyllacaeno];: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e692">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e694">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e697" type="question-title"> Nullo titulo res monasterii
            ualent ab eius iure segregari.</head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e700"> Questi nobis sunt predicti monasterii monachi abbatem suum
            terram intra Scillacenum* castrum, que in DC. pedes extenditur, sub pretextu fabricandae
            ecclesiae fraternitati tuae donationis titulo concessisse. Ideo uolumus, quantum
            parietes edificatae ecclesiae circumdare possunt, iuri ecclesiae uendicare. Quicquid
            uero extra parieteseiusdem ecclesiae esse potuerit^ in iure monasteriisine difficultate
            aliqua reuertatur, quia nec mundanarumlegum, nec sacrorum canonum statuta permittunt res
            monasterii ab eius iure quolibet titulo segregari. Eapropter donationem eiusdem terrae,
            que contra rationem factaest, sine aliqua dilatione restitue. </p>



        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e704">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e706"> [PALE A*. C. XLII. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e709"> Hanc ergo scriptorum nostrorum paginam omni in futuro
            tempore a te, ab omnibus episcopis firmam statuimus illibatamque seruari, ut et suae
            ecclesiae iuuanteDomino tantummodo sint iure contenti, et monasteria ecclesiasticis
            condicionibus, seu angariis, siue quibuslibet obsequiis secularibus nullo modo
            subiaceant, nullis canonicisiuribus deseruiant, sed remotis uexationibus diuinum opuscum
            summa deuotione perficiant.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e712"> VII. Pars. Gratian. Sed notandum est, quod aliud est in
            suos uel propinquorum usus res ecclesiae conuertere {quamperniciosam cupiditatem sacri
            canones ubique prohibent, et dam-pnabilem ostendunt), aliud est quod ex dispensatione
            Tcaritatishumanae infirmitati consulitur, ut quondam sua illi reddantur, qui in sacro
            proposito manere contempnit. Quod non tam iurefori quam iure poli nonnullos sanctorum
            fecisse legimus. Beatusenim Iohannes euangelista duobus iuuenibus, quos penitueratomnia
            sua pro Christo reliquisse, et pauperibus erogasse, aurumet gemmas reddidit, ut cuncta,
            que uendiderant, sibi redimerent.Sed obicitur: B. Iohannes non oblata reddidit, que
            pauperibusiam erogata fuerant, sed alia recompensauit, que in pauperumuel ecclesiarum
            facultatibus numquam conputata fuerant. Similiter si abbas uel episcopus aliqua
            habuerit, que in ecclesiasticisfacultatibus nondum sunt annumerata, exemplo B. Iohannis
            detilla recedenti, oblata uero ecclesiae retineat. §.2. Sequitur ergo aliud exemplum,
            quo eadem, que ablata sunt, laudabiliterreddita^ monstrentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e715"> Augustinus in sermone [II.] de uita clericorum ^: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c17q4-Dd1e720">
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e722">C. XLIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c17q4-Hd1e725" type="question-title"> Non debet ecclesia suscipere que
            filio exheredato sibi offeruntur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e728"> Quicumque uult exheredato filio heredem facere ecclesiam,
            querat alterum, qui suscipiat, non Augustinum: imo, Deo propitio, neminem inueniet. Quam
            laudabilefactum sancti Aurelii Cartaginensis episcopi? Quidam enim, cum filios non
            haberet, nec speraret, res suasomnes (retento sibi usufructu) donauit ecclesiae. Nati
            suntilli filii 485 f reddidit episcopus nec^ opinanti eaque ille donauerat. In potestate
            habebat episcopusnon reddere, sed iure fori, non iure poli. </p>
          <p xml:id="gd-p2c17q4-d1e731"> Gratian. Ecce, quod aliquando oblata iure et laudabiliter
            redduntur. Verum A non hoc exemplo recedenti sua reddenda monstrantur. Aliud est enim in
            professione suae uitae persistere, aliud a proposito sui ordinis discedere . Si S.
            Aurelius degentiin laicali habitu oblata reddidit, quia post oblationem filios accepit ,
            non ideo in apostasiam euntibus sua reddenda sunt, quibus utilius necessaria
            subtraherentur, ut coacti redirent adordinem, a quo recesserant. Sed sicut inimicis et
            persecutoribusiubemur necessaria subministrare, sicut ab Apostolo monemurtempus
            redimere, ut expeditius orationi uacemus: sic, ne ecclesiascandalum patiatur, ne
            discedens in deteriora precipitetur, ne inperniciem monachorum aut incendium monasterii
            occasionesuorum exardescat , laudabilius sua sibi non dico redduntur, sedauferri
            sinuntur^, quam ab illo ista inferantur. </p>

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
