<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Initium</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Initium</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c1prae">
        <head xml:id="gd-p2c1prae-Hd1e103">Initium</head>
        <p xml:id="gd-p2c1prae-d1e106"> 
          Quidam habens filium obtulit eum ditissimo cenobio; exactus
          ab abbate et a fratribus decem libras soluit, ut filius susciperetur, ipso tamen beneficio
          etatis hoc ignorante. Creuit puer, etper incrementa temporum et offitiorum ad uirilem
          etatem etsacerdotii gradum peruenit. Exinde suffragantibus meritis inepiscopum eligitur,
          interueniente obsequio et paternis precibus;data quoque pecunia cuidam ex consiliariis
          archiepiscopi, consecratur iste in antistitem, nescius paterni obsequii et
          oblataepecuniae. Procedente uero tempore nonnullos per pecuniamordinauit, quibusdam uero
          gratis benedictionem sacerdotalemdedit; tandem apud metropolitanum suum accusatus et
          conuictussententiam in se dampnationis accepit. (Qu. I.) Hic primumqueritur, an sit
          peccatum emere spiritualia? (Qu. II.) Secundo, an pro ingressu ecclesiae sit exigenda
          pecunia, uel si exactafuerit, an sit persoluendas (Qu. III.) Tertio, an ingressum
          ecclesiae uel prehendas emere sit symoniacum ? (Qu. IV.) Quarto, aniste sit reus criminis,
          quod eo ignorante pater admisit ? (Qu. V.) Quinto, an liceat ei esse in ecclesia, uel
          fungi ea ordinatione, quam paterna pecunia est assecutus S (Qu. VI.) Sexto, an illi, qui
          ab eo iam symoniaco ignoranter ordinati sunt, sint abiciendi, an nonf (Qu. VII.) Septimo,
          si renuncians suae heresi sit recipiendus in episcopali dignitate, uel non? 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
