<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XXXII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XXXII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d32">
        <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e103">DISTINCTIO XXXII.</head>
        <p xml:id="gd-p1d32-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d32-d1e109">I. Pars. Seruanda est ergo continentia ab omnibus in sacris ordinibus constitutis.</p>
        <p xml:id="gd-p1d32-d1e112">Unde Leo Papa [ad Anastasium epist. LXXXII. cap. 3. et 4.] ait:</p>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e117">C. I.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e120" type="question-title">Neque etiam subdiaconis conubium conceditur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e123">Cum sacerdotum tam excellens est electio, ut hec, que in aliis membris ecclesiae non
            uocantur ad culpam in illis tamen habeantur illicita. Cum enim extra clericorum ordinem
            constitutis nuptiarum societati et filiorum procreationi studere sit liberum, ad
            exhibendam tamenperfectae continentiae puritatem nec subdiaconibus carnalequidem
            conubium conceditur, ut et qui habent sint tamquam non habentes, et qui non habent
            permaneant singulares. Quod si in hoc ordine, qui quartus extat a capite, dignum est
            custodiri, quanto magis in primo, uel secundo tertioue seruandum est, ne aut leuitico
            aut presbiterali honore, aut episcopali excellentia quisquam idoneus existimeturs, qui
            se a uoluptate luxuriae* nec dum refrenas s e detegitur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e126">[PALE A.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e133">C. II.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e136" type="question-title">Item Gregorius Leoni Episcopo Catinensi, lib. III. epist.
            34..</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e139">Multorum relatione comperimus, hanc apud uos olim consuetudinem tenuisse, ut subdiaconi
            suis licite miscerentur* uxoribus. Quod ne denuo quisquam presumeret, a Seruo dei sedis
            nostrae diacono ex auctoritate nostri decessoris est isto modo prohibitum, ut eodem
            tempore ii, qui iam uxoribus fuerant copulati, unum e duobus eligerent, id est, aut a
            suis uxoribus abstinerent, aut certe ministrare nulla ratione presumerent. Et quantum
            dicitur, Speciosus tunc subdiaconus pro hac re ab administrationis se suspendit offitio,
            et usque in obitus sui tempus notarii quidem gessit offitium, et a ministerio, quod
            subdiaconum oportuerat exhibere, cessauit. Et post aliqua: §. 1. De cetero uero
            fraternitas tua sit omnino sollicita, ut quos ad hoc iam offitium contigerit promoueri,
            hoc quam maxime diligenter</p>





          <p xml:id="gd-p1d32-d1e142">inspiciat, ne si uxores habent, miscendi se cum eis licentia potiantur, sed ad
            similitudinem sedis apostolicae eos cuncta obseruare sua nichilominus districtione
            constituat.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e148">C. III.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e151" type="question-title">Extra sacros ordines constituti ducant uxores et ab ■ ecclesia
            stipendia accipiant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e154">Item Gregorius Augustino Anglorum Episcopo,</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e157">[cap. 2. ad secundam interrogationem].</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e160">Si qui uero sunt clerici extra sacros ordines constituti, qui se non possunt continere,
            sortiri uxores debent, et stipendia sua exterius accipere, quia et de eisdem Patribus
            nouimus scriptum, quod diuidebatur singulis, prout cuique opus erat. De eorum ergo
            stipendio cogitandum atque prouidendum est, et sub ecclesiastica regula tenendi sunt, ut
            bonis moribus uiuant, et canendis psalmis inuigi-lent, et ab omnibus illicitis et cor et
            linguam et corpus Deo auctore conseruent.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e166">C. IV.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e169" type="question-title">Subdiacono uxorem ducere non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e172">Item Nicolaus Papa [I.] Adoni- Viennensi Archiepiscopo </p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e175">De illo clerico Alwico nomine, quem per ordines ecclesiasticos usque ad subdiaconatum
            uixisse dicitis, cur uestra auctoritate uxorem duxerit, miramur, eo quod nulli umquam
            '(exceptis illis, quibus ecclesiastica regula habere permittit) uxorem ducendi licentiam
            damus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e179">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e181">C. V.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e184" type="question-title">Non audiatur missa presbiteri concubinam habentis.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e187">Item Nicolaus Papa [II.] omnibus Episcopis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e190">II. Pars. Nullus missam audiat presbiteri, quem scit concubinam indubitanter habere aut
            subintroductam mulierem. Unde etiam ipsa sancta sinodus hoc capitulum sub
            excommunicatione statuit, dicens: Quicumque sacerdotum diaconorum etc.* sicut in
            subsequentis cap. Alexandri [II.] continetur .</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e194">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e196">C. VI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e199" type="question-title">Non est audienda missa presbiteri, qui concubinam
            habet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e202">Item Alexander iJ.</p>

          <p xml:id="gd-p1d32-d1e205">Preter hoc autem precipiendo mandamus, ut nullus missam audiat presbiteri, quem scit
            concubinam habere indubitanter uel subintroductam mulierem. Unde etiamsancta sinodus hec
            a capite sub excommunicatione statuit, dicens: §. i. Quicumque sacerdotum, diaconorum,
            subdiaconorum post constitutum beatae memoriae predecessoris nostri sancti Papae Leonis
            aut Nicolai de castitate clericorum, concubinam palam duxerit, uel ductam non
            reliquerit, ex parte omnipotentis Dei et auctoritate apostolorum principum Petri et
            Pauli precipimus et omninocontradicimus, ut missam non cantet, nec euangelium legat
            &amp; nec epistolam ad missam*, neque in presbiteri© cum his ad diuina offitia, qui
            prefatae constitucioni obedientes fuerint, maneat, neque partem ab ecclesia suscipiat.
            §. 2. Precipientes etiam statuimus, ut hi predictorum ordinum, qui eisdem
            predecessoribus nostris obedientes castitatem seruauerint, iuxta ecclesias,
            (sicutoportet religiosos clericos) simul manducent et dormiant, et quicquid eis ab
            ecclesia competit, hoc communiter habeant*. Deinde, ut decimae et primitiae seu
            oblationes uiuorum et mortuorum ecclesiis Dei fideliter reddantur a laicis, et ut in
            dispositione episcoporum sint, quas qui retinuerint, a sanctae ecclesiae communione
            separentur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e208">III. Pars. Gratian. Verum principia harum auctoritatum contraire uideniur leronimo^°,
            Augustino et ceteris, qui Christi sacramenta neque in bono, neque in malo homine
            fugienda demonstranti, sicut subsequens causa simoniacorum plenius ostendit Q. Sed
            Urbanus II. in epist. destinata preposito S. Vincentii hanc contrarietatem determinat
            dicens:</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e212">§. 1. Ad hoc** uero, quod subiungitur in eadem epistola, id est, utrum sit utendum
            ordinationibus et reliquis sacramentis a criminosis exhibitis, ut ab adulteris uel
            sanctimonialium uiolatoribus uel huiusmodi? ad hoc, inquam, respondemus: ;Si scismate
            uel heresi ab ecclesia non separantur, eorumdem ordinationes et reliqua sacramenta
            sancta et ueneranda non negamus, sequentes B. Augustinum, qui super Iohannem de
            huiusmodi tam copiose quam ueraciter disserit. Ait enim:,,Baptizat seruus bonus, siue
            seruus malus: nesciat se ille, qui baptizatur, baptizari, nisi ab eo, qui dedit sibi
            baptizandi potestatem.^ Et paulo post: „Non horreat columba ministerium malorum,
            respiciat Domini potestatem.“ §. 2." Attamen decessores nostri Nicolaus et Gregorius a
            missis sacerdotum, quos tales reuera esse constiterit, fideles abstinere decreue-runt,
            et ut peccandi licentiam ceteris auferrent, et huiusmodi ad dignae penitentiae lamenta
            reuocarent. Scribit enimpredecessor noster Gregorius Radulfo et Bertolfo ducibus y inter
            cetera: „Offitium simoniacorum et in fornicatione iacentium scienter nullo modo
            recipiatis, et quantum potestis tales a sanctis ministeriis, ut oportuerit, prohibeatis
            ,“ etc. §. 4. Porro ad hec, que tibi silogistice in eadem epistola obiciuntur, et si
            corpus et sanguis Christi</p>





          <p xml:id="gd-p1d32-d1e215">non sunt, et alia, que prediximus, suae uirtutis effectum non habent, quid agentibus
            obsunt? quod si habent, cur spernuntur, si ab indignis presumuntur? Ad hec, inquam,
            respondemus ita: proprias quidem habent uirtutisdignitates, ut prefatus Augustinus ait
            super Iohannem contra Donatistas; sed agentibus uel suscipientibus eadem sacramenta
            contra prefatorum Pontificum instituta, (nisi forte sola morte interueniente, utpote ne
            sine baptismate uel communione quilibet humanis rebus excedat), eis, inquam, in tantum
            obsunt, ut ueri ydololatrae sint, cum talibus et ordinationum, et sacramentorum
            confectio, et aliter quam premissum est scienter susceptio uehementer a sanctis
            canonibus prohibeantur. Ait enim Samuel propheta: „ Quoniam peccatum ariolandi est
            repugnare, et quasi scelus ydololatriae nolle adquiescere.“ Hec de malis catholicis, qui
            intra ecclesiam sunt. §. 4. Ceterum scismaticorum et hereticorum sacramenta, quoniam
            extra ecclesiam sunt, iuxta sanctorum Patrum traditiones, scilicet Pelagii, Gregorii,
            Cipriani, Augustini, Ieronimi, formam quidem sacramentorum, non autem uirtutis effectum
            habere profitemur, nisi cum ipsi uel eorum sacramentis initiati per manus inposi-tionem
            ad catholicam redierint unitatem. Sciendum uero est, quod canones apostolorum (quorum
            auctoritate orientalis et ex parte utitur Romana ecclesia), et insignis martir
            Ciprianus, et LXXX. episcopi cum eodem baptisma hereticorum lauacrum diaboli appellant.
            Stephanus uero et Cornelius martires et Pontifices Romani, et uenerabilis Augustinus in
            libro de baptismate, eundem Ciprianum et prefatos episcopos ob hanc causam uehementer
            redarguunt, affirmantes baptisma siue ab heretico siue a scismatico ecclesiastico more
            celebratum ratum esse; et merito, quia alia in baptismo, et alia in reliquis sacramentis
            consideratio est, quippe cum et ordine prior, et necessarior sit. Subito enim morituro
            prius baptismate, quam dominici corporis communione uel aliis sacramentis consulitur, et
            dum forte catholicus non inuenitur, satius est ab heretico baptismi sacramentum sumere,
            quam in eternum perire. Et hanc sententiam prescriptorum Pontificum Cornelii et Stephani
            et Augustini, secuti sunt Siricius, Innocentius, Leo, Anastasius et M. Gregorius et
            omnis catholica ecclesia.</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e218">IV. Pars. §. 5. Prohibentur ergo de manibus talium sacerdotum sacramenta suscipi, non
            quin sint uera quantum ad formam et effectum, sed quia, dum huiusmodi sacerdotes se a
            populo contemptos uiderint, rubore uerecundiae facilius ad penitentiam prouocantur
            SS.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e222">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e224">C. VII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e227" type="question-title">Qui uxorem ducere uoluerit, ante ordinem subdiaconatus hoc
            faciat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e230">Item ex VI Sinodo, [cap. 6.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e233">Si quis eorum, qui ad clerum accedunt, uoluerit nuptiali</p>

          <p xml:id="gd-p1d32-d1e236">iure mulieri copulari, hoc ante ordinem subdiaconatus faciat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e241">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e243">C. VIII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e246" type="question-title">Lectores aut uxores ducant, aut continentiam
            profiteantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e249">Item ex Concil. Cartag. III. [cap. 19.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e252">Lectores cum ad annos pubertatis ueniunt, cogantur aut uxores ducere, aut continentiam
            profiteri.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e256">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e258">C. IX.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e261" type="question-title">Subdiaconos continentiam obseruare™* oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e264">Item Gregorius Bonifatio Episcopo Regitano,</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e267">[lib. m. epist. 5.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e270">Subdiaconibus tuis hoc, quod de singulis statuimus, decreuimus obseruari, nec illam
            diffinitionem nostram cuiusquam contumatia sinas aut temeritate corrumpi.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e274">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e276">C. X.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e279" type="question-title">Beneficio et offitio careant, qui post diaconatum uxoribus
            uacant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e282">Item Urbanus II. in Sinodo apud Melfiam, [cap. 12.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e285">Eos, qui post diaconatum* uxoribus uacare uolue-rint, ab omni sacro ordine remouemus,
            offitio atque beneficio ecclesiae carere decreuimus. Quod si ab episcopo commoniti non
            se correxerint, principibus indulgemus licentiam, ut eorum feminas mancipent seruituti.
            Si uero episcopi consenserint eorum prauitatibus, ipsi offitii interdictione
            mulctentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e289">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e291">C. XI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e294" type="question-title">Excludendi sunt a suorum graduum dignitate subdiaconi et
            deinceps, si continentes esse noluerint.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e297">Item Dominico Grandensi Patriarchae.</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e300">Erubescant impii, et aperte intelligant iudicio Spiritus sancti eos, qui in tribus
            sacris gradibus, presbiteratus, diaconatu, subdiaconatus positi, mulierculas non
            abiecerint et caste non uixerint, excludendosab eorundum# graduum dignitate. De
            manifestis quidemloquimur: secretorum autem cognitor et iudex est Deus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e303">Idem Meldensi Sinodo presidens ait, [cap. 3.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e307">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e309">C. XII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e312" type="question-title">Ad sacros ordines non accedat, nisi uirgo, aut probatae
            castitatis.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e315">Nemo ad sacrum ordinem permittatur accedere, nisi aut uirgo, aut probatae castitatis,
            et qui usque ad subdia-conatum unicam et uirginem uxorem habuerit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e319">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e321">C. XIII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e324" type="question-title">In tribus gradibus constituti etiam ab uxoribus
            abstineant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e327">Item in Cartag in en si Concilio [V., c. 3.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e330">Placuit episcopos, presbiteros, diaconos* subdiaco-nos secundum priora instituta**
            etiam abstinere</p>





          <p xml:id="gd-p1d32-d1e333">ab uxoribus: quod nisi fecerint, ab ecclesiastico remo-ueantur offitio, ceteros uero
            clericos ad hoc non cogi, sed uniuscuiusque ecclesiae consuetudinem obseruari
            debere.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e338">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e340">C. XIV.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e343" type="question-title">In minoribus ordinibus constituti uxores ducant, nisi uoto et
            religioso habitu 'prohibeantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e346">Item Leo [IX.] contra epistolam Hicetae Abbatis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e349">Seriatim et aperte prosequamur, quod sancta Romana ecclesia in gradibus clericorum ait.
            Clericos hostiarios, lectores, exorcistas, acolitos, si extra uotum et habitum monachi
            inueniantur et continentiam profiteri noluerint, uxorem ducere uirginem cum benedictione
            sacerdotali permittit, non autem uiduam aut repudiatam, quia propter hoc deinceps nec ad
            subdiaconatum prouehi poterunt, nec laicus nisi s uirginem sortitus uxorem aut bigamus
            ad clericatum, uel si quis ex prefatis ordinibus desiderat, ad subdiaconatum ascendere
            non potest» sine consensu uxoris suae, ut fiat de carnali deinceps spirituale coniugium,
            nemine eos cogente. Neque permittitur postea uxor iungi eidem marito suo carnaliter, nec
            cuiquam nubere in uita aut post mortem illius.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e353">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e355">C. XV.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e358" type="question-title">Non liceat clericis alterius sectae uxorem accipere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e361">Item ex Concilio Calcedonensi, [cap. 14.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e364">Quoniam in quibusdam prouinciis concessum estlectoribus et psalmistis uxores ducere,
            constituit sancta sinodus, non licere cuiquam ex his accipere sectae alterius
            uxorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e368">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e370">C. XVI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e373" type="question-title">Non habitent cum clericis mulieres, nisi que naturali federe
            omnem suspicionem excludunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e376">Item Niceni Concilii, [c. 3.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e379">V. Pars. Interdixit per omnia sancta sinodus, non episcopo, non presbitero, non
            diacono, non subdiacononon alicui omnino, qui in clero est, licere subintroduc-tam
            mulierem habere, nisi forte aut matrem, aut sororem, aut amitam, aut etiam* eas idoneas
            personas, que fugiant suspiciones.</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e382">[PALE A*</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e386">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e388">C. XVII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e391" type="question-title">Item Ieronimusad Nepotianum de uita clericorum, et
            alibi.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e394">Hospitiolum tuum aut raro, aut numquam mulierum pedes terant. §. 1. Quia non potest**
            toto corde cum Deo habitare, qui feminarum accessibus copulatur. §. 2. Femina***
            conscientiam secum pariter habitantis exurit. §. 3.</p>

          <p xml:id="gd-p1d32-d1e397">Numquam de formis mulierum disputes. §. 4. Feminae nomen tuum nouerint****, uultum
            nesciant. §. 5. Feminam, quam bene uideris conuersantem, mente dilige, non corporali
            frequentia+* §. 6. Si bonum est mulierem non tangere, malum est ergo tangere.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e401">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e403">C. XVIII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e406" type="question-title">Presbiter uxorem suam quasi sororem diligat et quasi hostem
            fugiat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e409">Item Gregorius in Dialog. lib. IV. [cap. 2.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e412">Presbiter quidam commissam sibi regebat ecclesiam cum magno timore Domini, qui ex
            tempore accepti ordinispresbiterum suam ut sororem diligens, sed quasi hostem cauens, ad
            se propius non sinebat accedere, eamque sibi appropinquare nulla occasione permittens,
            ab ea sibi communionem funditus familiaritatis abscidit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e415">Gratianus. Presbiterum uero quam debeamus accipere, Laudicense Concilium, [c. n.]
            ostendit, dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d32-Dd1e419">
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e421">C. XIX.</head>
          <head xml:id="gd-p1d32-Hd1e424" type="question-title">Viduae uel seniores presbiterae appellantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d32-d1e427">Mulieres* que apud Grecos presbiterae appellantur, apud nos autem uiduae, seniores,
            uniuirae et matri-curiae appellantur, in ecclesia tamquam ordinatas constitui non
            debere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>