<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 1 </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 1 </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c7q1">
        <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e103"> QUESTIO 1 </head>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e106">Quod auiuente episcopo alius superponi aut
          superordinari non possit, ex concilio apud Aluerniam celebrato diffinitum est, in quo
          legitur: , , ut nullus uiuente episcopo alius superponatur aut superordinetur episcopus,
          nisi forsitan in eius locum, quem capitalis culpa deiecerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e114" type="question-title"> Pro molestia corporis suo honore
            non priuetur episcopus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e120"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e118">Registro Gregorii Papae, [lib. IX. epist. 41.] ad Anatolium Constantinopolitanum Diaconem.</ref> 
            Scripsit mihi dilectio tua, me reuerentissimo fratri meo
            Iohanni primae Iustinianae episcopo pro egritudinecapitis, quam patitur, episcopum
            precipere succedi, ne fortasse, dum episcopi iura eadem ciuitas non habeat, (quod absit)
            ab hoste depereat s. Et quod nusquamcanones precipiunt, ut pro egritudine episcopi
            episcopussuccedat, et ideo iniustum est, ut, si molestia corporisirruit, honore suo
            priuetur egrotus. Sed suggeren dumest, ut si quis, in regimine, egrotat, dispensator
            illitalis requiratur, qui possit eius curam omnem agere, etlocum illius in regimine
            ecclesiae (ipso non deposito)conseruare, ut neque p Deus omnipotens offendatur, neque
            ciuitas neglecta esse inueniatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e129" type="question-title"> Flagellatis a Domino afflictio
            addi non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e135"> 
            <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e132">Idem [lib. II.] m epist. [5.] ad Candidum.</ref> 
            Cum percussio corporalis inminet, utrum pro purgatione, an pro uindicta contingat, Dei in hoc iudicium
            ignoratur, et ideo non debet a nobis flagellatis addi afflictio, ne nos culpae (quod
            absit) offensa respiciat, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e142">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e144">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e147" type="question-title"> Infirmitatis causa loco suo quis
            priuari non delet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e153"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e146">Gregorius Clementio  Episcopo Primati Vizanzeno,</ref>
            Presentium latoris Adeodati querelam, qui se sui
            presbiteratus loco incongrue dicit expulsum, licet subditaetibi textus explanet
            petitionis, tamen paulo iudicauimusapertius retexendam. Asserit namque a Quinciano
            fratreet coepiscopo nostro in loco suo quibusdam s se suis ordinandis negotiis
            relaxatum, egritudinisque causa per duorummensium spatium suae se ecclesiae defuisse;
            cuius rei occasionem captantem predictum fratrem nostrum alium locoeius presbiterum
            illic ordinasse. Hortamur itaque fraternitatem tuam, ut causam eius sollicite
            districteque perquiras, et, si manifestae egritudinis causa, sicut dicitur,
            ecclesiaesuae eum defuisse repereris, nullum ei ex ordinatione alteriuspresbiteri
            permittas preiudicium generari, sed in loco suo eum fac sine aliqua dubietate restitui.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e149">
            Et infra: §. i. Illudautem karitatem tuam specialiter ammonemus, ut, si uerafuerit huius
            suggestio, atque in suo ordine fuerit restitutus, de presbitero, qui in loco eius
            ordinatus est, subtiliter districteque esse sollicitus debeas. Et si quidem sine
            dationealiqua ad eundem ordinem uenit, ut in symoniacam heresim non potuisset incidere,
            in aliam quamcumque ecclesiamuacantem eum uolumus ordinari. Sin autem in eumquippiam
            (quod auertat Dominus) tale fuerit repertum, ipsoetiam presbiteratus priuetur ordine,
            quem non causareplendae necessitatis ecclesiae, sed sola conprobatur ambitione
            suscepisse. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e163" type="question-title"> Pro infirmitate uel egritudine
            pontifices non sunt abiciendi, nec in eorum Zoco alii substituendi. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e169"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e163">Nicolaus Aluino Iouauiensi Archiepiscopo.</ref> 
            Pontifices, qui aliqua occupantur infirmitate uel
            egritudine, abiciendi non sunt, nec alios in eorum loco consecari oportet, nisi ex hac
            fuerint luce subtracti. Quod si deministerio sibi concesso conqueruntur, que licita sunt
            sacerdotes expleant. In his uero, que his presumere non licet, uicinorum usque ad
            recipiendam sanitatem episcoporumauxilia subrogentur, et hoc cum cautelae studio
            peragant, ne per necessitatis occasionem presumptionis pullulet ambicio. Episcopos uero,
            qui dominici gregis suscipiuntcuram atque sollicitudinem, ab amministratione eorum
            discedere non oportet, ut accepti talenti pulcritudo non deleatur, sed certamine eorum
            salubriter augeatur et triplicetur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e175">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e178" type="question-title"> Viuente episcopo alius sibi^
            succedere non ualet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e184"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e177">epist. Cipriani Episcopi et Martiris.</ref> 
            Factus est Cornelius episcopus de Dei et Christi eius
            iudicio, de clericorum pene omnium testimonio, de plebis, que tunc affuit, suffragio, de
            sacerdotum antiquorum etbonorum uirorum consensu, cum nemo ante se factusesset, cum
            Fabiani locus, id est cum locus Petri et graduscathedrae sacerdotalis uacaret, quo
            occupato et deDei uoluntate, atque omnium nostrum consensione firmato, quisquis iam
            episcopus fieri uoluerit, foris fiat necesse est, nec habeat ecclesiasticam ordinationem,
            quiecclesiae non tenet unitatem. Quisquis ille fuerit, licetde se multum iactans et
            plurimum sibi uendicans, profanusest, alienus est, foris est. Et cum post primum essenon
            possit, quisquis post unum, qui solus esse debet, factus est, iam non secundus ille, sed
            nullus est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e190">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e193" type="question-title"> Non est episcopus qui in locum
            irrepserit uiuentis. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e199"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e191">eiusdem</ref>. 
            Nouatianus episcopus non est, qui Cornelio episcopo in
            ecclesia a sedecim coepiscopis facto, adulter atque extraneus episcopus fieri a
            desertoribus per ambitum nititur, et cum sit a Christo una ecclesia per totum mundum
            inmulta membra diuisa, item episcopatus unus, multorum episcoporum concordi numerositate
            diffusus, ille post Deitraditionem, post connexam et ubique coniunctam catholicae
            ecclesiae unitatem, humanam conatur ecclesiamfacere, et per plurimas ciuitates nouos
            suos apostolos mittit, ut quedam recentia institutionis suae fundamenta constituat;
            cumque iampridem per omnes prouincias et per urbessingulas ordinati sint episcopi in
            etate antiqui, in fide integriin pressura probati, in persecutione proscripti, ille
            supereos creare alios pseudoepiscopos audet, quasi possit auttotum orbem noui conatus
            obstinatione peragrare, aut ecclesiastici ordinis conpaginem discordiae
            suaeseminatione rescindere, nesciens scismaticos semper interinitia feruere, incrementa
            uero habere non posse, necaugere quod illicite ceperint, sed statim cum praua
            suaemulatione deficere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e194">
            Et infra: §. i. Qui ergo nec unitatem Spiritus, nec coniunctionem
            pacis obseruat, et se ab ecclesiaeuinculo atque a sacerdotum collegio separat, episcopi
            necpotestatem potest habere, nec honorem, qui episcopatus necunitatem uoluit habere, nec
            pacem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e203">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e205">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e208" type="question-title"> Non est in ecclesia qui cum
            episcopo pacem non habet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e214"> 
            Idem <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e207">ad Pappianum, [eodem lib. IV. epist. 6.]</ref> 
            Scire debes episcopum in ecclesia esse, et ecclesiam in
            episcopo, et si quis cum episcopo non sit, in ecclesia non 
            esse, et frustra sibi blandiri eos, qui pacem sacerdotibus 9
            Dei non habentes obrepunt, et latenter apud quosdam communicare se credunt, quando
            ecclesia, que catholica una est, scissa non sit neque diuisa. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e221">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e223">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e226" type="question-title"> Suo iure quis cedere non
            debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e232"> 
            <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e221">Idem [ad Iubaianum].</ref> 
            Quam periculosum sit in diuinis rebus ut quis cedat iure suo
            et potestate, scriptura sancta declarat, cum Esau- primatus suos inde perdidit, nec
            recipere postmodum potuit , quod semel cessit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e236">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e238">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e241" type="question-title"> Perditionem sibi adquirunt qui ab
            episcopis recedentes unitatem ecclesiae scindunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e247"> 
            <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e235">Idem [lib. I. epist. 6 . ad Magnum].</ref> 
            Denique quam sit inseparabile unitatis sacramentum, et quam
            sine spe sint, et perditionem sibi maximam de indignatione Dei adquirant qui scisma
            faciunt et relicto episcopoalium sibi foris pseudoepiscopum constituunt, declarat
            scriptura diuina in libris Regnorum, ubi a tribu Iuda et Beniamin decem tribus scissae
            sunt, et relicto rege suo alterum sibi foris constituerunt. „Et indignatus est, “inquit,
            „Dominus semini omni Israel, et demoliuiteos, et dedit eos in direptionem, donec
            abiceret eos afacie sua, quia dissipatus est Israel a domo Dauid, et constituerunt sibi
            regem Ieroboam, filium Nabath.“ Indignatum esse Deum dixit, et eos in perditionem
            dedisse, quia ab unitate dissipati alterum sibi regem constituissent. Et tanta
            indignatio Domini extitit aduersus illos, quiscisma fecerunt, ut etiam cum homo Dei ad
            Ieroboammissus essets, qui ei peccata sua exprobraret atqueultionem futuram prediceret,
            panem apud illos edere etaquam bibere uetaretur. Quod cum non custodisset et
            contrapreceptum Domini prandisset, statim diuina censura percussus est, ut inde
            regrediens inpetu ac morsuleonis in itinere necaretur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e238">
            §. i. Sed adhuc in euangelio suo
            Dominus, maiorem suae intelligentiaelucem manifestat, quod idemp, qui tunc se a tribu
            Iuda et Beniamin sciderant, et Ierosolimis relictis Samariamsecesserant, inter
            pseudoprophetas et gentiles conpu-tarentur. Nam cum primum discipulos in
            ministeriumsalutis mitteret, mandauit et dixit: „In uiam gentiumne abieritis, et in
            ciuitates Samaritanorum ne intraueritis.“ Ad Iudeos prius mittens gentiles
            adhucpreteriri iubet. Addendo autem et ciuitatem Samaritanorum debere omitti, ubi erant
            scismatici, ostendit scismaticos gentibus adequari. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e240">
            Et post pauca : §. 2. Quoduero
            eundem, quem y nos Deum Patrem, eundem Filium, eundem Spiritum sanctum nosse dicuntur, nechoc
            adiuuare tales potest. Nam et Chore, et Dathan, etAbiron cum sacerdote Aaron et Moyse
            eundem Deumnouerant, pari lege et religione uiuentes unum et uerumDeum, qui colendus
            atque inuocandus fuerat, inuocabant:tamen quia loci sui ministerium transgressi et
            contraAaron sacerdotem, qui sacerdotium legitimum dignationeDei atque ordinatione
            perceperat, sacrificandi sibi licentiam uendicauerunt, diuinitus percussi penas statim
            proillicitis conatibus penderunt, nec potuerunt rata esse etproficere sacrificia
            irreligiose et illicite contra ius diuinae dispositionis oblata. Thuribula quoque ipsa,
            in quibusincensum illicite fuerat oblatum, ne in usu de cetero essent sacerdotibus, sed
            potius indignationis et ultionis diuinae memoriam corrigendi posteris exhiberent,
            iussuDomini conflata atque igne purgata, in laminas ductilesproducuntur, et affiguntur
            altari, secundum quod loquitur diuina scriptura: „Memoriale,“ inquit, „filiis Israel,
            ut non accedat quisquam alienigena, qui non est ex semine Aaron, inponere incensum ante
            Dominum, ut non sitsicut Chore.“ Et tamen illi scisma non fecerant, necforas egressi
            contra Domini sacerdotes inpudenter atque hostiliter rebellauerant, quod nunc hi
            ecclesiam scindentes, et contra pacem atque unitatem Christi rebelles, cathedram sibi
            constituere, et primatum assumere, et baptizandi atque offerendi licentiam uendicare
            conanturetc.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e255">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e257">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e260" type="question-title"> Non est defendendus qui uiuentis
            locum inuadit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e266"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e254">Leo IV. Nomenio , Duci Britanniae.</ref> 
            Non furem, et latronem, qualem Gislardum esse sentimus in
            Nannetica sede, qui uiuentis (quod non licuit)non timuit locum usurpare, pro cuiuscumque
            muneris donis ultra debes defensare.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e270">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e272">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e275" type="question-title"> Non licet episcopo ecclesiam suam
            dimittere . </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e281"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e268">Eu aris tu s Papa , [epist. II.] omnibus Episcopis .</ref> 
            Sicut uir non debet adulterare uxorem suam, ita nec
            episcopus ecclesiam suam, id est ut illam dimittat, ad quamconsecratus est. Et sicut
            uxori non licet dimittereuirum suum, ut alteri se uiuente eo matrimonio societ uteum
            adulteret, licet fornicatus sit eius uir, sed iuxta Apostolum aut uiro suo debet
            reconciliari, aut manere innupta, ita ecclesiae non licet dimittere episcopum suum, aut
            se abeo segregare, ut alterum uiuente eo accipiat; sed autipsum habeat, aut innupta
            maneat, id est alterum episcopumsuo uiuente non accipiat, ne aut fornicationis
            autadulterii crimen incurrat. Si uero adulterata fuerit, id est 
            si se alteri iunxerit, aut super se alterum episcopum
            adduxerit, aut esse fecerit uel desiderauerit, per acerrimam penitentiam aut suo
            reconcilietur episcopo, aut innuptapermaneat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e271">
            §. i. Episcopum uero oportet oportune
            et mportune, atque sine intermissione ecclesiam suam docere, eamque prudenter regere et
            amare, ut a uiciis se abstineatet salutem consequi possit eternam. Et illa cum tanta
            reuerentia eius doctrinam debet suscipere, eumque amare etdiligere ut legatum Dei et
            preconem ueritatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e274">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e276">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e288">
            Ecce his auctoritatibus patenter ostenditur, quod
            episcopo uiuente alius superordinari non potest, nec etiam proeius egritudine. Sed illud
            Gregorii intelligendum est, quando ille, qui egrotat, alium sibi substitui non rogat.
            Ceterum, quando aliquis uel senectute, uel infirmitate grauatus susceptum
            offitium amministrare non ualet, si cilium sibi substitui petierit, rationabiliter fieri
            potest. Unde in eodem capitulo sequitur: „Si uero idem Iohannes fortasse pro molestia
            sua petierit, ut ab episcopi honore debeat uacare, eo petitionem dante scripto ,
            concedendum est; aliter id facere^ s non ualemus . Hinc etiam 
            B. Augustinus episcopo suo nondum defuncto , sed
            senectute grauato, cathedram episcopalem suscepit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e294"> Unde in ep. Paul in i [unica] ad Romanum legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e298">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e300">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e303" type="question-title"> Augustinus non tam successit quam
            accessit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e306"> Non autem hoc tantum scripsimus gratulandum, quod
            episcopatum Augustinus acceperit, sed quod hanccuram Dei gratia meruerit AfFricanae
            ecclesiae, utuerba celestia Augustini ore perciperet, qui ad maioremdominici muneris
            gratiam nouo more prouectus ita consecratus est, ut non succederet in cathedra episcopo,
            sedaccederet. Nam incolumi Valerio Ipponensis ecclesiae episcopo coepiscopus Augustinus
            est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e297">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e299">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e309">
            Hoc idem probatur auctoritate B. Gregorii, qui
            Ariminensi episcopo, dolore capitis laboranti, alterum subrogauit, ita scribens in [VII.
            libr.] Registro suo , [Indict. 2., ep. 49.] capitulo 238.: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e313">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e315">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e318" type="question-title"> Episcopo grauato infirmitate alius
            subrogari potest.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e321"> Qualiter ordinati a nobis sacerdotis, corporis, quianotum
            est, inpediente molestia, Ariminensis ecclesiapastorali hactenus ac sacerdotali sit
            regimine destituta, dudum fraternitas uestra cognouit. Quem dudum habitatorum illius
            loci precibus permoti sepius hortati sumus, Ut si de eadem capitis, qua detinebatur,
            molestia, melioratum esse se sentiret, ad suam auxiliante Deo s reuertereturecclesiam.
            Qui datis induciis in hoc quadriennio expectato ^ Quem, dum cleri, uel ciuium
            hucuenientium, nosque precibus arguentium instantiushortaremur, ut, si ualeret, cum eis
            auxiliante Dominoremearet, datis scriptis suplicatione nos petitp, utquia ad eiusdem
            ecclesiae regimen uel susceptum offitiumpro eadem, qua detinetur , molestia assurgere
            nullatenusposset, ecclesiae Christi 1 episcopum ordinare deberemus. Unde, quia cunctarum
            ecclesiarum iniuncta cura sollicitudinis nos constringit, ne diutius gregi fidelium
            desitpastoralis custodia, illorum precibus, huius ex suiinpossibilitate renunciatione
            conpulsi, uisum est nobiseidem Ariminensi ecclesiae debere episcopum ordinari, et datis
            ex more preceptis, clerum plebemque eiusdemecclesiae non destitimus ammonere, quatinus
            ad eligendum sibi antistitem concordi prouisione concurrant. Hortamur ergo, ut
            fraternitas uestra eum, quem uno consensu omnes elegerint, sicut et ipsi a nobis
            poposcissenoscuntur, ad se faciat euocari, quem cauta ex omnibus examinatione discutite,
            et si , in eo, que in textu Eptaticicontinentur, minime Domino opitulante fuerint
            reperta, atque fidelium personarum relatione eius quoque uitauobis placuerit, ad nos eum
            cum decreti uestri pagina, addita quoque testificationis epistola destinate,
            quatinuseiusdem a nobis ecclesiae Domino disponente consecreturantistes. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e325">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e327">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e330" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e336"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e328">eodem capitulo 233. ad Eleutherium Episcopum</ref>. 
            Quamuis triste nobis sit ualde quod loquimur, atque fraterna
            nos conpassione potius arguat, quam aliquid de auditis diffinire permittat, suscepti
            tamen sollicitudo regiminis cor nostrum instanti pulsat aculeo, magna nosecclesiis cura
            prospicere, ne qua earum possit utilitasdeperire. Peruenit igitur ad nos quibusdam
            referentibus, quemdam episcopum ita passionem capitis incurrisse, ut quod mente alienata
            agere soleat gemitus et fletusaudire sit. Ne ergo languente pastore grex (quod
            absit)insidiatoris laniandus dentibus exponatur, uel ecclesiae ipsius utilitates
            depereant, cauta nos necesse est prouisionetractare. Et ideo, quia uiuentem episcopum ab
            offitiosuo necessitas infirmitatis, non crimen abducit, alium locoeius (nisi recusante
            eo) nulla sinit ratio ordinari; sed siinterualla egritudinis habere est solitus, ipse
            data petitionenon se ulterius ad hoc ministerium s subuertente infirmitateposse fateatur
            assurgere, et alium loco suo expetat ordinandum. Quo facto omnium solempniter electione
            alter, quidignus fuerit, episcopus ordinetur, sic tamen, ut quousque eundem episcopum in
            hoc seculo uita tenuerit, sumptus ei debiti de eadem ecclesia ministrentur. Enimuero
            sinullo tempore ad sanae mentis redit offitium, persona fidelisac uitae probabilis est
            eligenda, que ad regimen ecclesiaeidonea possit existere, atque de animarum utilitate
            cogitare, inquietqs sub disciplinae uinculo constringere, ecclesiasticarum rerum curam
            gerere, et maturum atque efficacem in omnibus Se exhibere, qui etiam episcopo, qui nunc
            egrotat, superstes, loco eius debeat consecrari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e332">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e334">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e343">
            Ne autem huiuscemodi^passionibus
            sacerdotibus subito occupatis cepium offitium inexpletum remaneat, institutum est, ut
            sacerdos, siue psallens siue sacrificans, aliossecum habeat, qui, si huiusmodi casus
            interuenerit , inchoatamisteria perficere ualeant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e346"> Uride in Tollet ano Concilio XI. [c. 14.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e350">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e352">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e355" type="question-title"> Quisque sacrificans sacerdotem
            sibi uicinum habeat, qui cepta sacramenta expleat, si ei aliqua necessitasingruerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e358">
            Illud diuini oraculi mente singuli precauentes, quo
            scribitur: „Vae soli, quia, cum ceciderit, non habetsubleuantem, “ summopere nobis
            uerendum est et cauen-dum, ne horis illis atque temporibus, quibus Dominopsallitur uel
            sacrificatur, unicuique diuinis offitiis singulariterinsistenti perniciosa passio uel
            quelibet corporis ualitudooccurrat, que aut corpus subito obrui faciat, aut
            mentemalienatione uel terrore confundat. Huiusmodi ergo casibus precauentes necessarium
            duximus instituere, ut ubi temporis, uel loci, siue clerici copia suffragatur, habeat
            quisquis ille canens Deo atque sacrificanspost se uicini solaminis adiutorem, ut si
            aliquo casu ille, quioffitia inpleturus accedit, turbatus fuerit uel ad terram elisus, a
            tergo semper habeat qui eius uicem exequatur intrepidus 308 g 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e363">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e365">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e368" type="question-title"> Si sacerdos necessitate
            preoccupatus fuerit, cepta sacramenta per alium expleantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e374"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e365">Concilio Tollet ano VIII. [c. 2.].</ref> 
            Nichil contra ordinis statutum temeritatis ausu presumatur,
            neque illa, que summa ueneratione censentur, ulla presumptione  soluantur, cum ad hoc
            tantum fieri iussa sunt, ne interrupta noscantur, 319 c languoris prouentu robore
            salutis natura priuetur. Nonergo solum fragilitati consulitur humanae, sed sacris
            etiam ministeriorum Dei prouidetur sollicitudine.Censuimus ergo conuenire, ut cum a
            sacerdotibusmissarum tempore sancta misteria consecrantur, si egritu-dinis accidat g
            cuiuslibet euentus, quo ceptum nequeatconsecrationis explere ministerium, sit liberum
            episcopo uel presbitero alteri consecrationem exequi ceptioffitii. Non enim aliud ad
            supplementum initiatis miste-riisr conpetit, quam aut incipientis aut
            subsequentisbenedictione conpleta sint sacerdotis, quia nec perfecta uideri possunt,
            nisi perfectionis ordine conpleantur.Cum enim simus omnes in Christo unum, nichil
            contrariumdiuersitas format, ubi efficaciam prosperitatis unitasfidei representat. Quod
            etiam consultum cuncti ordinisclerici indiuiduum++ sibi esse non ambigant, sed,
            utpremissum est, precedentibus alii libenter pro con-plemento succedant. Nec tamen quod
            naturae Iamguoris causa consulitur in presumptionis perniciem conuer-tatur, nullus post
            cibum potumquequemlibet? minimumsumptum missas facere, nullus absque patentiq prouentu
            molestiae minister uel sacerdos, cum ceperit, inperfecta offitia presumat relinquere
            omnino. Si quishoc temerarie presumpserit, excommunicationis sententiam sustinebit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e369">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e371">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e377">
            Ecce, quod episcopo petente, precibus
            etiam populi, infirmitate grauato alius possit subrogari, patentermonstratur. Senectute
            autem grauato non successor, sedcoadiutor dari debet, qui ei decedenti in locum
            regiminis succedat. Sic Augustinus dicitur accessisse, non successisse
            Ypponensiumepiscopo. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e381"> Hinc etiam Zacharias Papa scribit B o ni f at io, Maguniino
            Archiepiscopo ; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e385">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e387">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e390" type="question-title"> Senectute grauato coadiutor est
            dandus, qui morienti succedat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e393">
            Petisti, ut cum nostro consultu pro superueniente tibi
            senectute atque corporis inbecillitate, si inuenirepoteris alium in eandem sedem, in qua
            prees, protua persona debeas collocare. Nos uero adiutore Deoconsilium prebemus tuae
            sanctitati, ut pro salute animarum rationabilium fautore Christo sedem, quam obtines,
            Maguntinae ecclesiae nequaquam relinquas. Sin ueroDominus dederit iuxta tuam petitionem
            hominem perfectum, qui possit sollicitudinem habere, et curam pro salute animarum pro tui persona ordinabis illum episcopum, eritque in
            euangelio tibi credito et ministerio Christi portando inomni loco requirens et
            confortans ecclesiam Dei. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e391">
            Item :§. i. Si eundem uoluerit diuina clementia post diem
            tuitransitus superesse, si eum aptum cognoueris, et in tuauoluntate fuerit diffinitum,
            ea hora, qua te de presenti seculomigraturum cognoueris, presentibus cunctis tibi
            successoremdesigna, ut huc ueniat ordinandus. Hoc nulli alii con-cedi patimur, quod tibi
            karitate cogente largiri censuimus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e39Z">
            Item: §. 2. De eo autem, quem s tibi successorem
            constituere dixisti, ut te iubentein tuo loco eligatur episcopus, hoc nulla ratione
            concedi patimur, quia contra omnemecclesiasticam regulam uel instituta Patrum esse
            monstratur; sed uolumus, ut tibi ministret, et sit in euangelio Christi adiutor. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e396">
            §. 3.
            Nimis enim reprehensibileesse manifestum est, ut te uiuente alium tibi substituamus;sed
            hoc conmonemus, ut orare non cesses, ut tibi Deusillum successorem concedat, qui ei
            possit esse placabilis, et populum irreprehensibiliter regere ualeat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e400">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e402">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e405" type="question-title"> Non successor, sed coadiutor
            uiuenti episcopo datur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e411"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e410">Pelagius Papa Clero Narniensi.</ref> 
            Quia frater et coepiscopus noster Iohannes, ecclesiasticae
            utilitatis studio suadente, et naturae suae simplicitate laudabili consideratione
            tractata, ob hoc, quod se in gerenda patrimonii gubernandi cura uel in disciplina
            ecclesiasticaconseruanda minime fatetur idoneum, Constituti presbiteri ad hec explenda
            sibi poposcit adhiberi personam, ut ea, que sunt necessaria, conpetenti disponente
            sollicitudine, nichil indecens uel inutile fieri permittatur. Ideoque presenti uobis
            iussione precipimus, ut seruata primo in loco memorato episcopo reuerentia, quam
            nosconuenit inculpabiliter exhibere, in omnibus, que ad diuinicultus obsequium
            pertinent, uel ecclesiasticae utilitatis cura peragere suaserit, prebeatis obedientiam
            conpeten-tem, ut in nullo dispositionibus eius spiritu contumaciresultantes, imo
            conpetenti uigilantiae uestrae studio, que pro ecclesiastica utilitate gerenda monuerit
            s, adinplentes, ut his ita dispositis et consueta uobis stipendia ministrentur, et
            quecumque in prefato ecclesiae patrimonio uel de rebus ad eam pertinentibus repetendis
            suntnecessaria, conpleantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e414">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e416">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e414">Illud uero Cipriani de hereticis intelligendum est,
            qui catholicorum ecclesias sibi usurpare contendunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e421">
            §. 1. Illud uero Euaristi Papae
            tunc intelligendum est, quando nec ineuitabilis necessitas (persecutorum uidelicet) nec
            apostolica autregularis mutatio, sed sola ambicio episcopum de ecclesia ad ecclesiam
            transire cogit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e423">
            §. 2. Unde cum in principio sui capituli diceret:Episcopus non debet
            dimittere ecclesiam suam, subsequenter adiunxit: , , Absque  ineuitabili necessitate,
            aut apostolica uel regulari mutatione, et alteri se ambitus causa coniungere 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e42X">
            §. 3. Ambitionis enim causa quicumque ecclesiae
            suae mediocritate despecta ad maiorem ecclesiam transireuoluerit, debet reuocari ad
            propriam. Quod si redire contempserit, careat aliena et propria.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e424"> Unde in Niceno Concilio [cap. 15.] legitur . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e433">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e435">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e437" type="question-title">Episcopus uel quilibet clericus relicta sua ecclesia
            non debet ad aliam transire.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e430">
            Non oportet episcopum uel reliquos ordines de ciuitate ad
            ciuitatem migrare; non episcopus, non presbiter, non diaconus transeat. Si quis autem
            post diffinitionem sancti et magni concilii tale quid agere temptauerit, et se huiusmodi
            negotio mancipauerit, hoc factum prorsus in irritum ducatur, et restituatur ecclesiae,
            cuius fuit episcopus, aut presbiter, aut diaconus ordinatus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e434">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e436">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e439" type="question-title"> In monasterio deputetur episcopus,
            qui in ecclesia sua residere contempnit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e445"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e454">Gregorius Anthemio Subdiacono [lib. V. epist. 23.].</ref> 
            Peruenit ad nos, Pimenium Amalfitanae ciuitatis episcopum in
            ecclesia residere non esse contentum, sed foris per diuersa loca uagari. Idcirco hac tibi
            auctoritateprecipimus , quatinus hoc de cetero facere non presumat, sed in ecclesia sua
            sacerdotali more resideat. Quem si forte non emendare post tuam interminationem
            cognoueris, in monasterium eum s deputare, et nobis curabis modis omnibus indicare, ut
            quid facere debeas itostra iterum preceptione cognoscas. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e449">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e451">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e454" type="question-title">Episcoporum nulli conceditur
            principalem cathedram relinquere, et ad aliam ecclesiam se conferre. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e460"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e468">Concilio Cartaginensi V. [c. c.].</ref> 
            Placuit, ut nemini sit facultas, relicta principali cathedra
            ad aliquam ecclesiam in diocesi constitutam se conferre, uel in re propria diucius, quam
            oportet, constitutum curam uel frequentationem propriae cathedraenegligere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e464">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e466">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e469" type="question-title"> Intercessori cathedram, cui datus
            est, tenere non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e475"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e482">eodem [Cartaginensi V. c. 8.]</ref> 
            Constitutum est, ut nulli intercessori sit licitum,
            cathedram, cui intercessor datus est, quibuslibet populorum studiis uel seditionibus
            retinere, sed dare operam, ut intra annum eisdem episcopum prouideat. Quod si
            neglexerit, anno exempto interuentor alius tribuatur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e487">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e489">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e491" type="question-title">Excommunicentur clerici, qui relicta sua ecclesia ad eam redire noluerint</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e485"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e496">eodem</ref>. 
            Si qui uero sine respectu Dei agentes, et timorem Dei ante
            oculos non habentes, neque ecclesiastica statuta custodientes, recesserint ab ecclesia sua, siue presbiter,
            siue diaconus, uel in quocumque ecclesiastico ordine positi fuerint, non debent suscipi
            in ecclesia, sed omni necessitate cogantur, ut redeant ad ecclesiam suam. Quod si
            permanserint, excommunicare eos oportet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e493">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e495">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e498" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e501">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e510">Concilio Antio ceno, [c. 3.]</ref> Si quis presbiter, uel
            diaconus, uel quilibet clericus, deserta sua ecclesia, ad aliam transeundum esse
            crediderit, et ibi paullatim temptet, quo migrauit, perpetuo permanere^ ulterius
            ministrare non debet, presertim si ab episcopo suo ad reuertendum fuerit exhortatus. Quod
            si post euocationem sui episcopi non obedierit, sed inobediens perseuerauerit, omnimodis
            ab offitio suo deponi debere, nec aliquando spem restitutionis habere. Si uero propter
            hanc culpam depositum alius episcopus susceperit, et ipse a communi Sinodo penam
            merebitur increpationis tamquam ecclesiastica iura dissoluens. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e505">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e507">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e510" type="question-title"> Non licet episcopo ecclesiam suam
            relinquere et ad aliam transire. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e513">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e524">eodem [Antioceno, c. 21.]</ref> Episcopum de diocesi ad
            diocesim non deberet ansire, neque si se ipsum ingesserit, neque si a populisfuerit
            uiolenter attractus, neque si etiam hoc ei ab episcopis suadeatur; manere autem 6um
            debere in ecclesia Dei, quam ab initio sortitus est, et non ab ea alibi demigrare,
            secundum regulam super hoc olim a Patribus constitutam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e517">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e519">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e522" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e525"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e538">Concilio Calcedonensi, [c. 5.]</ref> Propter eos episcopos
            siue clericos, qui de ciuitate adciuitatem transeunt, placuit diffinitiones datas a
            sanctis Patribus habere propriam firmitatem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e529">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e531">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e534" type="question-title"> Alienae plebes ab episcopo non
            usurpentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e537"> 
            Item ex 
            <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e552">Concilio Cartaginensi III. [c. 20.]</ref> 
            Placuit, ut a
            nullo episcopo usurpentur plebes alienae, nec aliquis episcoporum supergrediatur in
            diocesim collegam suum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e541">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e543">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e546" type="question-title"> Alienos clericos ordinare weZ
            altaria consecrare episcopo non licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e552"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e566">Anacletus</ref>. 
            Episcopus in diocesi aliena ad alienos clericos ordinandos
            uel altaria consecranda inruere non debet. Quod si fecerit, amotis his, quos ordinauit,
            altaris tantum consecratione manente, transgressor canonum anno' amissarum celebritate
            cessabit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e556">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e558">Caput 29</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e561" type="question-title"> Diebus solempnibus clericus
            ecclesiae suae deesse non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e564">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e581">Concilio Agat ensi, [c. 64.]</ref> Si quis in clero
            constitutus ab ecclesia sua diebus solempnibus defuerit, id est Natiuitate Domini,
            Epiphania, Pasca, uel Pentecoste, dum potius secularibus lucris studet quam seruitio Dei
            parere, conuenit, ut triennioa communione suspendatur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e584">
            §. 1. Similiter diaconus uel Presbiter, si per tres ebdomadas ab ecclesia sua defuerit,
            uic dampnationi succumbant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e572">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e574">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e577" type="question-title"> Remouendus est episcopus ab
            ecclesia, cui inrepserit, et ad suam redire cogendus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e580"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e597">Ylarius Papa [Episcopis Tarracon. c. 3.]</ref> 
            Remoto ab
            ecclesia Barchinonensi atque ad suam remisso Yreneo episcopo, sedatis per sacerdotalem
            modestiam uoluntatibus, que per ecclesiasticarum legum ignorantiam desiderant quod non
            licet obtinere, talis protinus de clero proprio Barchinonensibus ordinetur episcopus,
            qualem te precipue, 'frater Ascani, oporteat eligere et deceat consecrare, ne si aliter
            forte factum sit, non sine obiurgatione maxime tui nominis retundat nostra preceptio, quod
            in iniuriam Dei (a quo specialiter sacerdotalium est gratia dignitatum) didicerimus
            admissum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e584">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e586">Caput 31</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e589" type="question-title"> Qui alienam cathedram appetit, ab
            ea expulsus etiam propria careat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e592"> 
            Item 
            <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e611">Leo Episcopus urbis Romae Anastasio, Thessalonicensi Episcopo, [ep. LXXXII. al. LXXXIV. c. 8.]</ref> 
            Si quis episcopus suae ciuitatis mediocritate
            despecta amministrationem celebrioris loci ambierit, et admaiorem se plebem quacumque
            ratione transtulerit, a cathedra quidem pellatur aliena, carebit etiam propria, ut nec
            illis presideat, quos per auariciam concupiuit, nec illis, quos per superbiam spreuit.
            Suis igitur terminis quisque contentus sit, nec supra mensuras iuris sui affectet augeri.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e596">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e598">Caput 32</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e601" type="question-title"> Qui contemptu minoris ad maiorem
            aspirat utraque careat ecclesia. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e604"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e625">Concilio Mei den si, [c. 30.]</ref> 
            Si quis de ordine
            sacerdotali contemptu minoris ecclesiae ambitiose et inprobe ad potiorem aspiraverit,
            canonica ergaeum diffinitio conseruetur, hoc est ut utraque careat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e62y">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e63z">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e607">
            Qui uero precio ecclesiam uacantem ingressus fuerit, ab offitio suo deponendus est, sicuti in Rotomagensi Concilio legitur : 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e611">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e613">Caput 33</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e616" type="question-title"> Deiciatur a clero qui muneribus
            ecclesiam adquirere temptat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e619">
            Sancitum est atque omnibus modis prohibitum, ut  
            si quis presbiter inuentus fuerit alicui clerico uel laico
            munera dare uel dedisse, aut aliam pecuniam tribuere, ut alterius presbiteri ecclesiam
            uacantem  precioredimat, pro hac cupiditate, seu rapina, seu presumptione turpis lucri
            gratia, deiciatur a clero et alienus existat a regula. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e650">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e652">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e625">
            Quod uero communi consilio atque aliorum
            utilitate mutaciones episcoporum fieri possint, et in ecclesiis , a quibus recesserint ,
            eis umentibus alii substituiualeant, Anterius Papa demonstrat , [epistola VII.],
            scribens omnibus Episcopis: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e629">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e631">Caput 34</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e634" type="question-title"> Necessitatis uel utilitatis causa
            episcoporum mutaciones fieri possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e637">
            Mutaciones episcoporum scitote communi utilitate atque
            necessitate fieri licere, sed non propria cuiusquam uoluntate aut dominacione. Petrus
            sanctus magister noster et princeps apostolorum de Antiochia ciuitate utilitatis causa
            est translatus Romam, ut ibidem proficere potius posset. Eusebius quoque de
            quadamciuitate parua apostolica auctoritate mutatus est in Alexandriam. Similiter Felix
            de ciuitate, in qua ordinatus erat, electione ciuium propter doctrinam et bonamuitam,
            quam habebat, auctoritate huius sanctae sediset 548  communi episcoporum et reliquorum
            sacerdotum ac populorum consilio translatus est Ephesum. Non enimtransit de ciuitate ad
            ciuitatem, nec transfertur deminori ad maiorem, qui hoc non ambitu, nec propriauoluntate
            facit, sed aut ui a propria sede pulsus, aut necessitate coactus, aut utilitate loci uel
            populi, non superbe, sed humiliter ab aliis translatus s est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e669">
            §. i. Nam sicut
            episcopi habent potestatem ordinare regulariter episcopos et reliquos sacerdotes, sic
            quociens utilitas aut necessitas exegerit supradicto modo et mutare et intronizare
            potestatem habent, non tamen sine sacrosanctae Romanae sedis auctoritate et licentia. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e671">
            §. 2. Alia etenim causa est utilitatis, alia auariciae et presumptionis atque propriae
            uoluntatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e641">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e643">Caput 35</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e646" type="question-title"> Causa necessitatis mutaciones
            episcoporum fieri possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e649"> 
            Item Pelagius Papa [II.] Benigno Archiepiscopo, [epist. II.] 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e652"> 
            Scias, frater dilectissime, aliud esse causam necessitatis
            et utilitatis, aliud presumptionis ac propriae uoluntatis. Non ergo mutat sedem qui non
            mutat mentem, id est qui non auariciae causa, aut dominacionis, aut propriae uoluntatis
            uel dilectionis suae migrat de ciuitate ad ciuitatem, sed causa necessitatis et
            utilitatis mutatur. Nam et plurimorum utilitas unius utilitati uel uoluntati preferenda
            est. Aliud est enim mutare, et aliud mutari. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e688">
            §. i. Nam aliud est sponte transire, et
            aliud s coacte aut necessitate uenire. Unde non isti mutant ciuitatem, sed mutantur, quia
            non sponte, sedcoacte hoc agunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e691">
            §. 2. Non ergo bene intelligunt ecclesiasticas regulas,
            qui hoc negant causa utilitatis uel necessitatis fieri posse, quociens communis
            necessitas aut utilitas persuaserit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e657">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e659">Caput 36</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e662" type="question-title"> Christum negare conuincitur qui
            necessitatem patientibus misericordiam non inpendit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e668"> 
            Idem ad eundem. 
            Omnis, qui gemebat et qui uexabatur a Saul, fugiebat et
            ueniebat ad Dauid. Si rex piissimus at queiustissimus Dauid sciret peccatum esse, p
            rsecutionem fugientes et transeuntes de loco ad locum et de ciuitatead ciuitatem
            recipere, tales nequaquam reciperet, nec secum teneret, neque in aliis ciuitatibus eos
            collocaret. Qui enim persecuntur Domini episcopos, eos que de ciuitatibus ad ciuitates
            transire conpellunt, non eos tantum persecuntur, quantum Dominum nostrum Iesum Christum,
            cuius legatione funguntur. Nec ipsi in hoc peccant episcopi, quoniam non sponte, sed
            coacte hoc agunt, sed ipsi, qui persecuntur, nec ipsis episcopis hoc inputari potest,
            sed illis, qui hoc agere eos cogunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e705">
            §. i. Qj autem negant misericordiam faciendam
            fugientibus etnecessitatem patientibus, ipsum Christum negant, qui estmisericordia et
            ueritas. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e707">
            §. 2. Negant misericordiam necessitatem patientibus, qui populis indigentibus
            ditiinisministeriis, et non habentibus proprium episcopum, quieos instruat, causa
            utilitatis atque necessitatis ut ex aliaciuitate, licet minor sit, in ea, que non habet
            episcopumdoctiorem uel utiliorem, meliori consilio, non spontetranseuntem, sed maiorum
            exhortacione mutare, aut episcopum eiectum et persecutionem patientem causa
            utilitatisaut necessitatis intronizare nolunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e672">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e674">Caput 37</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e677" type="question-title"> Non ambitione, sed sinodali
            auctoritate de ecclesia ad ecclesiam episcopus transeat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e680"> 
            Item ex 
            <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e720">Concilio Cartaginensi IV. [c. 27.]</ref> 
            Episcopus de loco ignobili ad nobilem per ambicionem non transeat, nec quisquam inferioris ordinis clericus.
            Sane si utilitas ecclesiae poposcerit, decreto pro 621 clericorum et laicorum episcopis
            porrecto, in presentiam sinodi transferatur, nichilominus alio in loco eius episcopo
            subrogato. Inferioris uero gradus sacerdotes uel alii clerici concessione suorum
            episcoporum possunt ad alias ecclesias transmigrare. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e724">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e726">Caput 38</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e690">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e733">eodem [Cartaginensi IV. c. 33.]</ref>
            Episcopi uel presbiteri si causa uisitandi ad ecclesiam alterius episcopi uenerint, in gradu suo
            suscipiantur, et tam ad uerbum faciendum quam ad oblationem consecrandam inuitentur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e694">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e696">Caput 39</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e699" type="question-title"> Ecclesia unius episcopi ab alio
            disponi non debet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e702"> 
            Item Calix tus Papa omnibus Episcopis , [epist. II. c. 3.]
            Sicut alterius uxor nec adulterari ab aliquo, ueliudicari, aut disponi, nisi a proprio
            uiro eo uiuente permittitur, sic nec uxor episcopi, que eius ecclesia uel
            parrochiaindubitanter intelligitur, eo uiuente absque consilio eiuset uoluntate alteri
            iudicare, uel disponere, aut eiusconcubitu, id est ordinatione, frui, non
            conceditur.Unde ait Apostolus: „Alligata est uxor legi uiri, quamdiu uir eius uiuit, eo
            uero defuncto soluta est a legeuiri. Similiter sponsa episcopi (quia sponsa uxorque eius
            dicitur ecclesia) illo uiuente ei s alligata, eo defuncto soluta est. „Et cui uoluerit
            nubat, tantumin Domino/ id est regulariter. Si enim eo uiuente alterinupserit, adultera
            iudicabitur. Similiter et ille, si aliam sponte duxerit, adulter estimabitur, et
            communione pri-uabitur. Si autem persecutus in sua fuerit ecclesia, fugiendum est illi
            ad alteram, eique sociandum, dicente Domino : "Si persecuti uos fuerint in una
            ciuitate, fugitein aliam. Si autem utilitatis causa fuerit mutandus, nonper se hoc agat,
            sed fratribus inuitantibus, cum auctoritate huius sanctae sedis faciat, non tamen
            ambitus causa, sed aut p utilitate aut necessitate q, ut dictum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e750">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e752">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e70x">Hoc non solum de episcopis uerum etiam de
            quibuslibet ecclesiae ministris intelligitur, ne uidelicet in locum uiuentis alter
            obrepat.</p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e708"> 
            Unde B. Gregorius scribit Salonitano Episcopo, de eo, qui in
            archidiaconatum alterius se promoueri consenserat, [lib. II. Indict. 10. epist. XIV. et
            XVI.]: 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e712">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e714">Caput 40</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e717" type="question-title">Deponatur qui locum alterius inuadere non timet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e824">
            Eum, qui contra iustitiae regulam in archidiaconatum alterius se
            prouehi consensit, ab eiusdem archidiaconatus honore deponimus. Qui si ulterius in loco
            eodem ministrare presumpserit, se participatione sacrae communionis nouerit esse
            priuatum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e721">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e723">Caput 41</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e72z" type="question-title"> In una ecclesia duo prelati esse non debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e732"> 
            <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e780">Idem ad Rusticum Monachum, [ep. IV.]</ref> 
            In apibus princeps unus est; grues unam secuntur ordine
            litterato; inperator unus, iudex unus prouinciae. Roma condita duos fratres simul
            habere reges non potuit et parricidio dedicatur. In Rebeccae utero Esau et Iacob bella
            gesserunt; singuli ecclesiarum episcopi, singuli archiepiscopi, singuli archidiaconi, et
            omnis ordo ecclesiasticus suis rectoribus nititur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e735">
            Ecce in quibus casibus episcopo uiuente
            alius potest ei substitui, quamquam secundum rei ueritatem non uiuente episcopo talis
            probetur succedere. Translatus enim ab una ciuitate ad aliam desinit esse episcopus
            illius ciuitatis, a qua transfertur, atque ideo qui huic succedit non uiuenti, sed
            defuncto quodammodo episcopo probatur substitui. Sed inter eum, qui hostilitatis
            necessitate, et eum, qui utilitatis causa transfertur, hoc interest, quod ille, qui metu
            hostilitatis ad aliam transit, si priorem contigerit aliquando ab hostibus liberam fieri,
            ad eandem illum redire oportet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e739">Unde Gregorius Papa scribit Iacobo Episcopo Squillatino, cap. 25.: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e743">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e745">Caput 42</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e748" type="question-title"> Qui metu hostilitatis ad alium
            locum transierit postea ad suam ecclesiam redire oportet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e751"> 
            Pastoralis offitii cura nos ammonet, destitutis ecclesiis
            proprios constituere sacerdotes, qui gregem dominicum postorali sollicitudine gubernare
            debeant. Propterea te Iohannem ab hostibus captiuatum Lesimanae ciuitatis episcopum in
            Squillitana ecclesia cardinalem necesse duximus statuere s sacerdotem, ut et susceptam
            semel animarum curam intuitu futurae retributionis inpleas. Et licet tua sis hoste
            inminente depulsus, aliam, quea pastore uacat, debes ecclesiam gubernare, ita tamen,
            utsi ciuitatem illam hostibus liberam effici et Domino protegente ad priorem statum
            contigerit reuocari, ineam, in qua prius ordinatus es, ecclesiam reuertaris;sin autem
            predicta ciuitas continua captiuitatis calamitate premitur, in hac, in qua es incardinatus a nobis, debeas
            ecclesia permanere. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e802">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e804">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e757">
            Qui uero causa utilitatis transfertur nequaquam ad
            priorem redire cogitur. Est etiam alius casus, in quo episcopus uiuente episcopo
            substituitur. Cum enim aliquis relicta priori cathedra sua auctoritate ad aliam
            transierit, si alius ei substitutus fuerit, licet ille prioris ecclesiae episcopus
            esse non desierit, substitutus tamen episcopatum habebit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e761"> Unde Dama sus, urbis Romae Episcopus, scribit omnibus
            episcopis : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e814">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e81y">Caput 43</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e818" type="question-title">De sacerdotibus, qui relictis ecclesiis suis ad alias migrarunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e767">
            Eos sacerdotes, qui de ecclesiis ad ecclesias migrauerunt,
            tamdiu a communione habuimus alienos, quamdiu ad eas redierint ciuitates, in quibus® sunt
            constituti. Quod si alius alio transmigrante in locum uiuentis est ordinatus, tamdiu
            uacet a s sacerdotii dignitate qui suam deseruit ciuitatem, quamdiu successor eius
            quiescat in Domino. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e825">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e827">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e770">
            Episcopalium etiam sedium mutaciones metu
            hostilitatis interueniente nonnumquam fieri solent.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e773"> Unde Gregorius scribit Iohanni, Episcopo Belitrano , [lib.
            II. epist. ii.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e778">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e780">Caput 44</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e783" type="question-title"> Necessitate temporis episcopalium
            sedium mutaciones fieri possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e786">
            Temporis qualitas nos ammonet episcoporum sedes, constitutas
            antiquitus certis duitatibus, ad alia, que securiora putamus, eiusdem diocesis loca
            transponere, quo et habitatores securi ualeant degere, et barbaricum possit periculum
            facilius declinari. Propterea te Iohannem fratrem et coepiscopum nostrum Belitrensis
            ciuitatis, sedemque tuam in loco quondam Arenata ad S. Andream apostolum precipimus
            transmigrare, quatinus ab hostilitatis incursu liberior existere ualeas, et illic
            consuetudinem solempnium festiue disponas.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e848">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e850">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e789">
            Item cum aliquis causa humilitatis
            apostolica concessione de episcopali sede ad monachalem descenderit subiedionem, alius
            loco eius subrogari poterit; ille uero adpontificatum resurgere nequaquam ualebit^K Unde
            in quinta actione Constantinopolitanae Sinodi, CCCLXXXIII. Patrum, sub VIII. Iohanne
            Papa, cui prefuit Petrus presbitercardinalis, et Paulus Anchonitanus episcopus, et
            Eugenius Hostiensis episcopus, apocrisarii Papae dixerunt ; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e793">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e795">Caput 45</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e798" type="question-title"> Episcopus, qui causa humilitatis
            monachus efficitur, ad pontificatum redire non ualet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e801"> Hoc nequaquam apud nos habetur, ut quicumque de pontificali
            ordine ad monachorum descenderit uitam, ulterius possit ad pontificatum reuerti. Item :
            i. Precepit sancta sinodus, ut quicumque de pontificali dignitatead monachorum uitam et
            penitentiae descenderit locum, nequaquam ad pontificatum resurgat. Monachorum enim uita
            subiectionis uerbum habet et discipulatus, non docendi, uel presidendi, uel pascendi
            alios. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e868">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e870">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e804">Hoc ad penitentiam agendam, non ad quietem
            seruandam quibusdam conceditur.</p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e807">Unde Liberius Papa scribit omnibus Episcopis, [ep. II.]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e811">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e813">Caput 46</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e816" type="question-title"> Pro infestationibus malorum non
            licet episcopo susceptum gregem relinquere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e819">
            Suggestum nobis est, quod pro preteritis laboribus et
            infestationibus nonnulli uestrum assignatas sibi metet a Deo conmissas relinquant plebes
            et in futurum plures relinquere uelint ecclesias eas, quas tueri debent, etpro ouibus
            sibi conmissis laborare negligant, et monasteriorum se quieti tradere festinent, et
            uacationem ab episcopatus laboribus eligere, et silentio atque otio uitam ducere magis
            appetant, quam in his, que sibi conmissasunt, permanere, dicente Domino: „Beatus qui
            perseuerauerit usque in finem.“ Unde namque est beata perseuerantia, nisi de uirtute
            patientiae? quoniam secundum apostolicam predicationem, "omnes, qui uolunt pie in Christo
            uiuere, persecutionem patiuntur.“ Ideo, fratres karissimi, non uos afflictionum
            amaritudo a pio mentis uestrae proposito coartet recedere. Considerantes, quanta pro
            absolutione nostri et liberatione creator noster dominus ac redemptor pertulerit,
            quibusuese contumeliis afficiendum tradiderit, ut nos a uinculis potestatis dyabolicae
            liberaret. Attendite itaque uobis et omni gregi, in quo uos Spiritus sanctus constituit
            episcopos regere ecclesiam Dei, quam acquisiuit proprio sanguine, ut non sit qui uos
            decipiat aut seducat in subtilitate sermonis, ut plebes uobis conmissas relinquatis, et
            alicui propter obprobrium malorum hominum quieti uostra datis, ut uos solummodo saluetis,
            et filios orphanos relinquatis. </p>
        </div>
        
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e823">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e825">Caput 47</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e828" type="question-title"> In persecutionibus episcopus
            ecclesiam suam non deserat.
          </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e831">
            Item Nicolaus Unifredo Moriensis ecclesiae Episcopo.  Sciscitaris itaque per Galdagarium presbiterum, utrum, cum a
            Normannis episcopio depelleris , debeasde cetero in monasterio conuersari. In quo scias,
            fraterkarissime, quia s, si perniciosum est proretam in tranquillitate nauim deserere,
            quanto magis in fluctibus? Ubi non dicimus, quod persecutorum non fugiamus
            (maximeque paganorum) insidias, cum ad tempus seuiunt, et ob multitudinem delictorum
            nostrorum nocendi facultatem diuinitus assecuntur, presertim cum eis prodire ultro non
            debeamus, et multos prophetas, et apostolos, ipsum quoque Dominum huiusmodi fugisse
            insecutores luce clarius constet, sed quod precipue nos, qui tamquam arietes ducatum
            gregibus prebemus, imo qui et horum pastores sumus, Deo auctore cum eis in periculis pro
            uiribus persistere pro certo conueniat, et cum tranquillitas reddita diuina fuerit
            pietate, sopitaque furentium infestatio, mox gregem requirere, in unum colligere, et
            eius animos celestis patriae paceac potissimum securitate predicata sursum erigere
            debemus. Et tamdiu super eorum cautela oportet nos esse sollicitos, ut, si Dei iudicio
            presentis temporibus commoda fortassis amittunt, futurae uitae sperent se gaudia
            absque ambiguitate percipere sempiterna. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e838">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e840">Caput 48</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e843" type="question-title"> Non est reprobatio, sed uirtutis
            probatio bonorum aduersitas. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e849"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c7q1-Rd1e914">Gregorius [lib. VII. epist. 126. ad Recaredum Regem.]</ref> 
            Aduersitas, que bonis uotis obicitur, probatio uirtutis est,
            non iudicium reprobationis. Quis enim nesciat, quam prosperum fuit quod B. Paulus
            apostolus predicaturus ad Italiam ueniebat, et tamen ueniens naufragium pertulit?Sed
            tamen nauis cordis in maris fluctibus integra stetit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e918">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e920">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e852">
            Hoc imc seruandum intelligitur, quando
            inter subditos aliqui inueniuntur, quibus Prelatorum uita proficiat , quando nec
            specialiter prelatus queritur, nec per alios tuta potest esse ecclesiae salus, ne, si
            deserere incipiat quibus prodesse potest, dicatur de eo: , , Mercenarius autem, et qui
            non est pastor, cuius non sunt oues propriae, uidet lupumuenientem, et dimittit oues et
            fugit .“ Cum uero specialiter queritur, fugiat exemplo Christi, qui a facie Herodis fugit
            inEgiptum; fugiat exemplo Pauli, qui a fratribus per murum submissus est in sporta. Unde
            Augustinus  ait: „Fugiat minister Christi , sicut Christus in Egiptum fugit; fugiat qui
            specialiter queritur, dum per alios firmatur ecclesiaesalus . Hinc etiam ait discipulis
            S: „Si uos persecutifuerint in unam ciuitatem , fugite in aliam. Hinc etiam idem
            abscondit se, et exiuit de templo, quando Iudei tulerunt lapides, ut iacerent in eum.
            Hinc etiam Augustinus ait de eodem in Psal '. 54.: , , Ecce elongaui fugiens illud tangit,
            quod uitabat ^ persequentes, ut occasionem irae demeret, et manebat in desertis orans,
            in quo docebat nos in secreto conscientiae quiescere , cum a malis premimur. Cum uero
            nonPrelatorum tantum, sed totius ecclesiae salus queritur, fides inpugnatur, necesse
            est, ut ex aduerso ascendant, et in die belli se ipsos murum ob ponant pro domo Domini, animas suas ponant
            pro ouibus suis, ut exemplo suae passionis accendant quos sermone doctrinae diutius
            confirmare non ualent. Et hoc quidem de manifestis persecutionibus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e925">
            §. i Est et aliud
            genus persecutionis, quo Apostolus laborabat, dicens : "Quis infirmatur, et ego non
            infirmor ? quis scandalizatur , et ego non uror ? etc . Hinc etiam Augustj in Psal. ioi.:
            , , Ossa, id est fortes, quorum frixorium sunt qui scandalizantur; tantum frigitur
            bonus quantum amat. Hinc idem in Psal. 30.:„ Irascitur iustus peccatis P palearum, non
            tamen odit, in quo exstingueretur oculus; et q uenter pro interioribus, que turbantur,
            quando nec corripi possunt inpii, quibus non clamat, quia defecit in dolore uita, uidens
            non proficere quod predicat. “ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e927">
            §. 2. Hinc idem in Psal. 69. utrumque  genus persecutionis
            distinguens : „ Vox contribulatorum t Christo, id est martirum, inter passiones
            periclitantium, sed de capite presumentium. Cum Hiis uox omnis iusti, cui ex
            caritate hdbundans iniquitas Christianorum est passio, ut Loth corporalem
            persecutionem a nullo in Sodomis sustinuit, sed a malis eorum , cum quibus habitabat. Est
            ergo persecutio iusti, uela leone in inpetu, uel a dracone in insidiis, unde omnes
            clament : Deus in adiutorium meum intende. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e929">
            §. 3. Cum autem auiciis subditorum prelatus
            affligitur, aliquando omnium est una et insanabilis obstinatio, aliquando inueniuntur
            mali bonis admixti. Quando boni simul cum malis habitant, non sunt deserendi boni
            propter malos, ne peruerse malos euitando uincamus quos fugimus ad gehennam, sed
            potius mali tollerentur propter bonos. Unde Gregorius: „Abel esse rennuit quemCain
            malicia non exercet ; ferrum quippe nostrae mentis ad acumen non potest peruenire
            ueritatis, nisi hoc alterius eraseritlima prauitatis. Hinc etiam Augustinus : , , Tu
            bonus tolleramalum etc. infra, de tollerandis malis, in prima causa hereticorum.
            Hinc idem ait: „Maius malum in separatione bonorum conmittimus, quam in coniunctione
            malorum fugimus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e932">
            §. 4. Tali non inputat Deus peccata sua, quia non fecit; aliena, quia
            non approbauit; negligentiam, quia non tacuit; superbiam, quia in unitate permansit.
            Hinc idem in Psal. 54.: „Quis dabit michi pennas sicut columbae? nm sicut coruo. Columba
            a molestiis querit auolare, sednon dilectionem amittit, et semper gemit. Sic bonus
            uultse separare corpore, non amore, ab his, quibus non potest prodesse. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e934">
            §. 5 . 879 ee
            Sed aliquando ligatur non uisco cupiditatis, sed cura et offitio, ut deserere non possit. 
            Tunc dicat:„ „ Cupio dissolui, et esse cum Christo: Sed manere ss necesse est propter
            uos: et sic est meritum ex desiderio. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e936">
            §. 6. Ecce elongaui fugiens, non loco, ne
            rumpatur karitas bonorum, ne perdat exercitium malorum, quos Deus admiscet, ut ludam
            apostolis, quem quamuis sciret furem esse, tamen ad predicandum misit, et ei
            eucharistiam dedit, docens, in ecclesia tollerari malos, nec obesse bonis
            consortiamalorum. Quando uero omnium subditorum est obstinata malicia, nec prodest eis
            Prelatorum presentia, tunc etiam corpore licet ab eis recedere, ne et illorum nequicia
            semper in deterius proficiat, et isti quidem fructum amittant, quem de aliorum profectu
            possent inuenire. Sic B. Benedictus deseruisse legitur quos in necem suam unanimiter
            uiderat conspirasse. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e859"> Hinc etiam B. Gregorius Petro Diacono interroganti, an
            liceat prelato gregem semel susceptum deserere? in 891  l. II. Dial. c. 3. respondit,
            dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e863">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e865">Caput 49</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e868" type="question-title"> Quando liceat prelatis subditos
            deserere, uel non. </head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e871">Ibi adunati equanimiter portandi sunt mali, ubi inueniuntur
            aliqui, qui adiuuentur boni. Nam ubi omnimodo fructus de bonis deest, fit aliquando de
            malis labor super-uacuus, maxime si e uicino causae suppetant, que fructum Deo ualeant
            ferre meliorem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e953">
            §. i. Sepe agitur in animo perfectorum quod silentio pretereundum non
            est, quia, cum laborem suum sine fructu esse considerant, in loco alio cum fructu ad
            laborem migrant. Unde ille quoque egregius Predicator, qui dissolui cupit et esse
            cumChristo, cui Christus est uiuere et mori lucrum, qui certamina passionum non solum
            ipse appetiit, sed ad tolleranda hec etiam alios accendit, Damasci persecutionem
            passus, ut potuisset euadere, murum, funemsportamque quesiuit, seque latenter deponi
            uoluit. Numquidnam s Paulum mortem timuisse dicimus, quam seipse pro Iesu amore testatur
            appetere? Sed cum in eodem loco minorem sibi fructum adesse conspiceret, grauem adlaborem
            se alibi cum fructu seruauit; fortis enim Dei preliator teneri intra claustra noluit,
            certaminis campum quesiuit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q1-Dd1e956">
          <head xml:id="gd-p2c7q1-Hd1e958">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q1-d1e874">
            Multorum auctoritatibus apparet, quando umentibus
            episcopis alii possint substitui, et quando non.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>