<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 3 et 4 </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 3 et 4 </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c26q3et4">
        <head xml:id="gd-p2c26q3et4-Hd1e103"> QUESTIO 3 et 4 </head>
      <div xml:id="gd-p2c26q3et4-Dd1e100">
        <head xml:id="gd-p2c26q3et4-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e106"> A quibus autem genus diuinationis exordium
          sumpserit, uel quot sint genera eius, Augustinus exponit in libro de natura demonum, ita
          dicens: </p>
      </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q3et4-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c26q3et4-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q3et4-Hd1e114" type="question-title"> De multiplici genere
            diuinationis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e117"> Igitur genus diuinationis a Persis fertur allatum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e119">
            §.
            1. Varro autem dixit quatuor esse genera diuinationum, terram, aquam, aerem, et ignem:
            hinc geomanticam, ydromanticam , aeromanticam, piromanticam dictamautumant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e121">
            §. 2. Diuini
            dicti sunt, quasi deo pleni.Diuinitate enim se esse plenos simulant, et astutia
            quadamfraudulenta hominibus futura coniectant. Duo autemsunt genera diuinationis, ars et
            furor. Incantatores autem sdicti sunt qui artem uerbis peragunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e124">
            §. 3. Arioli uocatisunt
            propter quod circa aras ydolorum nefarias precesemittunt, et funesta sacrificia
            offerunt, hisque celebritatibusdemonum accipiunt responsa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e126">
            §.4. Aruspices
            nuncupanturquasi horarum inspectores; dies enim et horas in agendis negociis operibusque
            custodiunt, etquid per singulatempora obseruare debeat homo intendunt; hii etiam
            extapecudum inspiciunt, et ex eis futura predicunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e128">
            §. 5. Augures sunt qui uolatus auium
            et uoces intendunt, aliaquesigna rerum uel obseruationes inprouisas hominibus
            occurrentes ferunt. Idem sunt et auspices; nam auspiciasunt, que iter facientes
            obseruant. Dicta sunt autem auspicia, et auguria quasi auigerum, quod° auesgerunt. Duo
            sunt autem genera auspiciorum, unum adoculos, alterum ad aures pertinens: ad oculos
            scilicet uolatus, ad aures uox auium. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e130">
            §. 6. PhithonissaeP a Phi-thonio 3 Apolline
            dictae, quod is auctor fuerit diuinandi.  Astrologi dicti sunt eo, quod in astris auguriahtur.
            Genethliaci appellati sunt propter nataliciorum considerationes dierum. Geneses enim
            hominum per duodecim celisigna describunt, siderumque cursus nascentium mores, actus, et
            euentus predicere conantur, id est quis qualisigno fuerit natus, aut quem effectum
            habeat uitae quinascitur interpretantur. Hii sunt, qui uulgo mathematici uocantur, cuius
            superstitionis genus constellationesLatini uocant, id est notationes syderum, quomodo
            sehabeant, cum quisque nascitur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e132">
            §. 7. Primum autemidem stellarum interpretes magi
            nuncupantur, sicut dehis legitur qui in euangelio natum Christum annuncia-uerunt. Postea
            hoc nomine soli mathematici dicti sunt.Cuius artis scientia usque ad Christumy fuit
            concessa, utChristo edito nemo exinde natiuitatem alicuius de celo interpretetur.
            Horoscopi dicti, quod horas natiuitatis hominum speculentur dissimili et diuerso
            fato.Sortilegi sunt qui sub nomine etc. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e134">
            Ut supra: §. 8. Salisa-tores sunt uocati, qui,
            dum eis membrorum quecumque partes salierint, aliquid sibi exinde prosperum seutriste
            significari predicunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q3et4-Dd1e137">
          <head xml:id="gd-p2c26q3et4-Hd1e139">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e123">Queritur autem de natura demonum,
            cuius naturae sint, an futura prescire ualeant, uel quot modisfutura prenoscantf </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e127"> De his ita scribit Augustinus in eodem lib. [de
            diui-natione demonum, c. 3.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q3et4-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p2c26q3et4-Hd1e133">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q3et4-Hd1e136" type="question-title"> Quot modis demones futura
            prenoscunt . </head>

          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e139"> Sciendum est, hanc esse naturam demonum, ut aerii
            corporis sensu terrenorum corporum sensum facile prece-dant, celeritate etiam propter
            aerii corporis superioremmobilitatem non solum cursus quorumlibet hominum uelferarum,
            uerum etiam uolatus auium inconparabiliteruincant. Quibus duabus rebus, quantum ad
            aerium corpusattinet, prediti, hoc est acumine sensus et celeritate motus, multo ante
            cogitata prenunciant, uel nunciantque homines pro sensus terreni tarditate mirentur.
            Accessitetiam demonibus per tam longum tempus, quo eorum uitaprotenditur, rerum longe
            maior experientia, quam potesthominibus propter breuitatem uitae peruenire. Per
            hasefficacias, quas aerii corporis natura sortita est, non solummulta futura predicunt
            demones, uerum etiairi multafaciunt, que quoniam homines dicere aut s facere non
            possunt, eos dignos quidam, quibus seruiant et quibus honoresdiuinos deferant,
            arbitrantur, instigante maxime uiciocuriositatis, propter amorem felicitatis falsae
            atque terrenae, et exellentiae temporalis, 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e159">
            [c. 5.]:  §. i. Nunc igitur, quoniam de
            diuinatione demonum questio est, primumsciendum est, illos ea plerumque prenunciare, que
            ipsifacturi sunt. Accipiunt enim sepe potestatem et morbosinmittere, et ipsum aerem
            uitiando morbidum reddere, etperuersis atque amatoribus terrenorum commodorummalefacta
            suadere, de quorum moribus certi sunt, quodsint eis talia suadentibus consensuri.
            Suadent miriset inuisibilibus modis, per illam subtilitatem corporahominum non
            sentientium penetrando, et se cogitationibus eorum per quedam imaginaria uisa miscendo,
            siue uigi-lantium siue dormientium. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e161">
            §. 2. Aliquando autem non queipsi faciunt, sed que
            naturalibus signis futura prenoscunt(que signa in hominum sensus uenire non possurit)
            antepredicunt. Neque enim, quia preuidet medicus quod pre-uidere nescit huius artis
            ignarus, ideo tamenPdiuinus habendus est. Quid autem mirum, si, quemadmodum ille
            corporis humani uel perturbata uel morti-ficata temperie seu bonas seu futuras malas
            preuidetualetudines, sic demones in aeris affectione sibi notas, nobis ignota, futuras
            preuident tempestates? Aliquandoetiam hominum dispositiones non solum uoce prolatas,
            uerum etiam cogitatione conceptas, cum signa quedam exanimo exprimuntur in corpore, tota
            facilitate perdiscunt, atque hinc etiam multa futura prenunciant, aliis uidelicetmira,
            qui ista disposita non nouerunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e164">
            [c. 6.]: §. 3.Fallunt etiam studio fallendi, et inuida
            uoluntate, quahominum errore letantur. Sed ne apud cultores suos pondusauctoritatis
            amittant, id agunt, ut interpretibus suis signorumque suorum coniectoribus culpa
            tribuatur, quandoipsi decepti fuerint uel mentiti. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e166">
            §. 4. Nonnum quam uero ipsi maligni
            spiritus et illusores hominum atque in-uisores"y salutis eorum solent predicere defectum
            culturae suae et ydolorum ruinam, quatinus prescii uideanturquid in singulis regnis aut
            locis uenturum, et quid ad-uersi suae factioni contingere possit; quod etiam illi,
            quigentilium hystorias legunt, non ignorant. Quid ergo mirum, si, iam inminente
            templorum et simulachrorum euersione, quam Prophetae summi Dei tanto ante predixerunt,
            Serapis demon alicui cultorum suorum hoc de proximoprodidit, ut suam quasi diuinationem
            recedens uelfugiens conmendaret? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q3et4-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c26q3et4-Hd1e172">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e142">
            Quod autem hominum dispositiones
            cogitatione conceptas per exteriora signa diabolus deprehendat, non firmissima  ratione
            uidetur approbatum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e145"> Unde idem Augustinus ait in lib. II. retractationum ,
            [c. 30.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q3et4-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p2c26q3et4-Hd1e151">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q3et4-Hd1e154" type="question-title"> Quod ex corporeis motibus
            internas animae cogitationes diabolus conprehendat , res occultissima est. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q3et4-d1e157"> Quodam loco dixi, demones aliquando hominum
            dispositiones non solum uoce prolatas, uerum etiam cogitatione conceptas, cum signa
            quedam ex animo exprimunturin corpore, tota facilitate ‘perdiscere. Rem dixi
            occultissimam audaciori assertione quam debui. Nam per-uenire ista ad noticiam demonum
            per nonnulla etiam experimenta conpertum est. Sed utrum quedam signa dentur excorpore
            cogitantium, illis sensibilia, nos autem latentia, analia ui spirituali ista cognoscant,
            aut difficillime potestab hominibus, aut omnino non potest inueniri. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>