<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 3</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 3</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c10q3">
        <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e103">QUESTIO 3</head>
        <div xml:id="gd-p2c10q3-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e109">Quid uero nomine cathedrotici episcopus exigere
          debeat , in secundo Concilio Bracarensi [c, 2.] legitur: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q3-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e117" type="question-title"> Preter honorem cathedratici
            nichil per dioceses exigat episcopus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e120"> 
            Placuit, ut nullus episcoporum, per suas dioceses ambulans,
            preter honorem cathedrae suae, id est duos solidos, aliud aliquid per ecclesias tollat,
            neque tertiam partem exquacumque oblatione populi in ecclesiis parrochialibus factasibi
            usurpet; sed ecclesiae reparationi seruetur, etsingulis annis episcopo ratio fiat. Nam
            si tertiam partemillam episcopus tollit, lumen et sacra tecta ecclesiaeabstulit.
            Similiter etiam s parrochiales clerici seruili morein aliquibus operibus episcopo
            seruire non cogantur, quia scriptum est: „Neque ut dominantes in clero.“ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q3-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e129" type="question-title"> Basilicarum reparationi proficiat
            tertia pars , quam accipere consueuerat episcopus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e135"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q3-Rd1e130">Concilio apud Marech.</ref>
            Priscis quidem canonibus erat decretum, ut episcopus 
            de parrochianis ecclesiis tertiam sequeretur, cui sua
            plenissime sufficere possunt. Placuit huic sancto concilio, ut nullus prouinciae
            Lusitaniae episcopus a qualibet parrochiana ecclesia tertiam auferre presumat, sedque
            exinde consequi potuerat reparationi s basilicarum proficiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q3-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e148" type="question-title"> Non accipiant episcopi tertiam ,
            nisi dirutas ecclesias reparare noluerint. </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e154"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q3-Rd1e144">Concilio Tolletano [XVI., c. 5.]</ref> 
            Unio nostrae congregationis decernit atque instituit, ut
            tertias, quas antiqui canones de parrochiis suis habereepiscopos censuerunt, si eas
            exigendas crediderint, abipsis episcopis dirutae ecclesiae reparentur. Si uero
            easmaluerint cedere, ab earundem ecclesiarum cultoribus sub cura et sollicitudine sui
            pontificis reparatio eisdem est adhibenda basilicis. Quod si omnes ecclesiae aut
            incolumes fuerint, aut que dirutae erant reparatae extiterint, secundumantiquorum canonum
            instituta, si tertias sibi debitas unusquisque episcopus assequi uoluerit, facultas illi
            omnimoda erit, ita uidelicet, ut citra ipsas tertias nullus episcoporumquippiam pro
            regiis inquisitionibus a parrochianis ecclesiis exigat, nichilque de prediis ipsarum
            ecclesiarumcuiquam causa stipendii dare presumat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e147">
            §. i. Sed et hoc necessarium instituere
            duximus, ut plures ecclesiaeuni nequaquam conmittantur presbitero, quia solus per
            totasecclesias nec offitium ualet persoluere, nec rebus earum necessariam curam
            inpendere, ea scilicet ratione precipimus, ut ecclesia, que usque ad decem habuerit
            mancipia, super se habeat sacerdotem, que uero minus aliis coniungatur ecclesiis. Si quis
            sane episcoporum hanc nostram institutionem paruipenderit, duorum mensium spatio se
            nouerit excommunicatione mulctari.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q3-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e163" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e169"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c10q3-Rd1e161">Pelagius Cresconio Illustri.</ref>
            Illud te modis omnibus uolumus custodire, ne
            quisepiscoporum Siciliae de parrochiis ad se pertinentibus nomine cathedratici amplius
            quam duos solidos presumataccipere, neque conpellere presbiteros aut clerum parrochiarum
            suarum supra uires suas eis conuiuia preparare. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q3-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e175">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e178" type="question-title"> Baptizandis numerus non
            inponatur, nec cathedraticum ultra morem uetustum exigatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e184">
            Item <ref xml:id="gd-p2c10q3-Rd1e175">Gelasius Papa Fabiano Episcopo.</ref>
            Nec numerus baptizandis iuste creditur inponendus, cum
            quanti petierint uel ad regenerationem festinauerint non sint pro alterius uoluntate
            repellendi. Et ideo, frater, huiusmodi superfluam constitutionem modis omnibus
            re-mouebis, ut unusquisque aut in uicina sibi ecclesia, aut inelecta pro suae mentis
            baptizetur arbitrio. Cathedraticum etiam non amplius, quam uetusti moris esse
            constiterit, ab eius loci presbitero noueris exigendum, et de his, quedie dedicationis
            fuerint offerentium deuotione collata, consuetudinem, que generaliter omnibus ecclesiis
            est pre-scripta, seruabis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q3-Dd1e179">
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e181">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e187">
            Cathedraticum, quod his auctoritatibus
            episcopis permittitur exigere, preter medietatem uel tertia partem oblationum, que™ pro
            uaria ecclesiarum consuetudine ex premissis auctoritatibus episcopo debetur,
            intelligendum est, nec illa pars oblationum omnium generaliter intelligenda est, sed uel
            anniuersariae dedicationis, uel quorumdam etiam solempnium dierum, prout inter episcopum
            et sacerdotem tempore dedicationis conuenerit. De his uero episcopis, qui per parrochias
            suas crudeliter deseuiunt, sic statutum est in tertio Concilio Tolletano, [c. 20.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q3-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e193">Caput VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e196" type="question-title"> Ultra morem antiquum a
            parrochianis presbiteris nichil episcopi exigant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e199"> Quia cognouimus episcopos per parrochias suas non
            sacerdotaliter, sed crudeliter deseuire, et dum scriptumsit: „Forma estote gregi, non ut
            dominantes inclerum“ qui exactiones diocesi suae uel dampna infligunt ideo censemus,
            (excepto, quod ueterum constitutiones a parrochiis habere iubent episcopos), ut
            aliaillis, que hucusque presumpta sunt, denegentur, hoc est, neque in angariis
            presbiteri aut diacones, neque aliquibus fatigentur indictionibus, ne uideamur in
            ecclesiaDei exactores potius quam Dei pontifices nominari. Hiiuero clerici, tam locales
            quam diocesiani, qui se ab epiScopograuari cognouerint, querelas suas ad
            metropolitanumnon differant deferre, et metropolitanus non moretur eius-modi
            presumptiones auertere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q3-Dd1e203">
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e205">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e208" type="question-title">A parrochianis stipendia non nisi
            cum caritate episcopi exigant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e214"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q3-Rd1e209">Concilio Cabillonensi [II. c. 14.]</ref> 
            Cauendum sane est, ne, cum episcopi per parrochias suas
            peragrant, quandam non solum erga subditos sed erga socios tyrannidem exerceant, ne (quod absit) cum
            karitate, sed cum quadam e iactantiae temeritate, nec cum gratiarum actione, sed cum
            quadam iudiciaria in-uentione stipendia ab eis exigant. Ob seruandum modisomnibus est s,
            ut, si quando eis peragrandae parrochiaenecessitas incumbit, in confirmandis hominibus,
            in inquirendis rebus emendatione dignis, in predicatione uerbi Dei, in lucris animarum
            potius quam in depredandis et spoliandishominibus et scandalizandis fratribus operam
            dent. Etsi quando eis ad peragendum ministerium suum a subditisaut a fratribus aliquid
            accipiendum est, hoc summ opere obseruare debent, ne quem scandalizent aut grauent.
            Tantaergo discretio in hac re tenenda est, ut uerbi Dei Predicator, ubi proprii sumptus
            desunt, a fratribus accipiat, et idem fratres illius potentia non grauentur,
            exemplo apostoli Pauli, qui, ne quem grauaret, arte et manibus uictum querebat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q3-Dd1e221">
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e223">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e226" type="question-title"> Ultra duos solidos a parrochianis
            ecclesiis episcopus non presumat accipere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e229"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q3-Rd1e223">Concilio Tollet ano VIII. [c. 4»]</ref> 
            Inter cetera
            denique, que communi consensu nos conferre conpetenter oportuit, querimonias etiam
            parrochialiumpresbiterorum Gallitiae prouinciae sollertissime discernere decuit, quas
            contra pontificum suorum rapacitatesnecessitas, ut conperimus, tandem conpulit in
            publicumexamen deferri. Hii enim pontifices, ut euidens inquisitio patefecit, indiscreto
            moderamine parrochitanas ecclesias pregrauantes, dum in exactionibus
            superfluisfrequenter existunt, pene usque ad exinanitionem extremae uirtutis quasdam
            basilicas perduxisse probantur.Ne ergo fiat de cetero quod constat hactenus
            inordinatepresumptum, non amplius quam duos solidos unusquisqueepiscoporum prefatae
            prouinciae per singulas diocesesuel basilicas iuxta sinodum Bracarensem annua illatione
            sibi expetet inferri, monasteriorum tamen basilicisab hac solutionis expensione s
            seiunctis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e226">
            §. i. Cumuero episcopus diocesim uisitat, nulli pre multitudineonerosus
            existat, nec umquam quinquagenarium numerumeuectionis excedat, aut amplius quam una
            die per unamquamque basilicam remorandi licentiam habeat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e228">
            §. 2. Quicumque uero pontificum
            eorundem aliter quam decreui-mus agendum presumpserit, correctioni procul dubiocanonum
            subiacebit tamquam constitutionum sinoda-lium transgressor et priscorum Patrum edictorum
            corruptor. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q3-Dd1e234">
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e236">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e239" type="question-title">
            Sacerdotes ab episcopis suis ultra modum non grauentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e242"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c10q3-Rd1e242">Gregorius Episcopis Siciliae , [lib. XI. ep. 20.]</ref> 
            Relatum est nobis, sanctae memoriae decessoris mei 
            temporibus per Seruum dei diaconem, qui tunc ecclesiastici
            patrimonii curam gessit, fuisse dispositum, ut sacerdotes per uniuersas uestras dioceses
            constituti, quociens ad consignandos infantes egredimini, ultra modum grauariminime
            debuissent. Summa enim prefixa fuerat, uobis, ut audio, consentientibus, que ab eis
            sacerdotibus prolabore clericorum dari debuisset. Atque hoc, quod tuncplacuit, sicut
            nunc dicitur, minime custoditur. Unde fraternitatem uestram admoneo, ut subiectis
            uestris graues nonstudeatis existere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q3-Dd1e249">
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e251">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q3-Hd1e254" type="question-title"> Secundum loci mediocritatem
            episcopis conuiuia parentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q3-d1e260"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c10q3-Rd1e256">Pelagius Papa Cresconio Illustri</ref>
            Illud magnitudinem tuam minime uolumus ignorare, quod
            Siracusanae ciuitatis episcopus inter alia, que in cautionum suarum pagina spopondit,
            hoc etiam specialiter subinterpositione penae legitime promisisse legitur, numquamse a
            quolibet diocesis suae presbitero ultra duos solidos cathedratici nomine petiturum, nec
            per quamlibet aliam occasionem quicquam in eius dispendio se esse gesturum.Quod magnitudo
            tua non solum a predicto episcopo, sed deomnium episcoporum Siciliae personis conpetenti
            sollicitudine custodire non desinat, nec ipsa quoque prandia enormiafieri, sed secundum
            mediocritatem loci uniuscuiusque episcopo ad consignationem uenienti susceptionis
            parareconuiuium, quia nec eo pretextu pauperibus incuti dampnauolumus aut qualibet
            ratione permittimus. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>