<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO I. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO I. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c16q1">
        <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e103"> QUESTIO I. </head>

        <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e106"> I. Pars. Quod monachi offitia populis celebrare non possint,
          multis auctoritatibus probatur, quarum prima est illa sanctaeNic en a e Sinodi, qua
          dicitur *: </p>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e111">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e114" type="question-title"> Monachorum conuersatio ab omnibus
            debet esse discreta.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e117"> Placuit omnibus residentibus in sancta Nicena Sinodo, ut
            monachorum conuersatio et uita secundum ethimologiamnommis ab omnibus discrepet.
            Monachus enim grece, latine singularis, unde monachum per omnia singulariteragere
            oportet. Quamobrem firmiter et insolubiliteromnes precipimus, ut aliquis monachus
            penitenciam neminitribuat, nisi inuicem, ut iustum est; mortuum non sepeliat, nisi
            monachum in monasterio secum conmorantem, uel si fortuitu quemquam aduenientium fratrum
            ibi moricontigerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e123">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e126" type="question-title"> Monasterii districtionem et
            ecclesiasticum ministerium quilibet simul tenere non potest. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e129"> Item Gregorius I oh an ni, Rauennati archiepiscopo, </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e132"> [lib. IV. epist. i.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e135"> Nemo potest ecclesiasticis obsequiis deseruire, et in </p>

          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e139"> I monachica regula ordinate persistere, ut ipse monasterii
            districtionem teneat, qui cottidie in monasterio ecclesiastico cogitur permanere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e145">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e148" type="question-title"> Monachi, qui ad clericatum
            promouentur, a priori proposito discedere non debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e151"> Item Innocentius [ad Victricium, ep. II. c. io.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e154"> De monachis, qui diu morantes in monasteriis si postea ad
            clericatus ordines peruenerint, statuimus, non debere eos a priori proposito discedere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e157"> Gratian. Si ergo, sicut Innocentius diffinit, a suo
            proposito eis discedere non licet, et, sicut Gregorius testatur, in monasticaregula
            deuote persistere et ecclesiasticis obsequiis simul deseruirenon possunt: patet, quod
            parrochitanis^b ecclesiis monachi pre-fici non possunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e162">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e164">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e167" type="question-title"> Monachus non habet docentis
            offitium sed plangentis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e170"> Item leronimus ad Riparium et Desiderium . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e173"> Monachus non doctoris, sed plangentis habet offitium, qui
            uel se, uel mundum lugeat, et Domini pauidus prestoletur aduentum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e179">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e182" type="question-title"> In populari frequentia monachi
            esse non debent . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e185"> Idem ad Paulinum [de institutione monachi, epist. XIII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e188"> Si cupis esse quod diceris, monachus, id est solus, quid
            facis in urbibus, que utique non sunt solorum habitacula, sed multorum? Et infra: §. i.
            Habeto simplicitatem columbae, ne cuiquam machineris dolos, et serpentis astutiam, ne
            aliorum subplanteris insidiis. Non multum distat in uiciouel decipere posse uel decipi.
            Christianum, quem senseristibi aut semper aut crebro de nummis loquentem,
            exceptaelemosina, que indifferenter omnibus patet, institorem potiushabeto quam
            monachum. Preter uictum, et uestitum, et manifestas necessitates nichil cuiquam tribuas,
            ne filiorum panes canes comedant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e194">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e197" type="question-title"> Monachus pascitur, clerici
            pascunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e200"> Idem ad Eliodorum episcopum . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e203"> Alia causa est monachi, alia clerici. Clerici oues pascunt:
            ego pascor; illi de altari uiuunt: michisecuris quasi ad radicem infructuosae arboris
            ponitur, simunus ad altare non defero. §. i. Michi sedere ante presbiterum non licet.
            Illi, si peccauero, licet me traderesatanae in interitum carnis, ut spiritus sit saluus
            in dieDomini s. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e209">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e212" type="question-title"> Non licet aliquid monachis agere
            sine presbiterorum consilio.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e215"> Idem ad Rusticum *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e218"> Ecclesia habet senatum cetum presbiterorum, sine quorum
            consilio nichil monachis agere dicet. Roboamfilius Salomonis ideo perdidit regnum, quia
            audire noluitpresbiteros suos. Senatum quoque Romani habebant, </p>




          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e221"> quorum consilio cuncta agebant, et nos habemus senatum
            nostrum cetum presbiterorum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e227">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e230" type="question-title"> Secundum ethimologiam nominis
            monachus solitariam uitam ducat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e233"> Item Eugenius Papa*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e236"> Placuit communi nostro concilio, ut nullus monachorum pro
            lucro terreno de monasterio exire nefandissimo ausupresumat, neque penitenciam dare,
            neque filium de baptismoaccipere, neque baptizare, neque infirmum uisitare, nequemortuum
            sepelire, neque ad ecclesiam transire secularem, neque qualibuscumque negociis sese
            inplicare; sitclaustro suo contentus, quia sicut piscis sine aqua caretuita, ita sine
            monasterio monachus. Sedeat itaque solitarius, et taceat, quia mundo mortuus est, Deo
            autemuiuit. §. i. Agnoscat nomen suum, /novos enim grece, latine unus: «#os grece,
            latine tristis. Undedicitur monachus, id est unus tristis. Sedeat igitur tristis, et
            offitio suo uacet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e240">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e242">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e245" type="question-title"> Absque episcoporum consensu
            episcopalia iura monachi non usurpent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e248"> Item Pascalis II. Victori, Bononiensi Episcopo^. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e251"> Peruenit ad nos, unde ualde miramur, quod quidam monachi et
            abbates in parrochia uestra contra sanctorumpatrum decreta episcopalia iura et offitia
            sibi arroganteruendicant uidelicet penitenciam, remissionem peccatorum,
            reconciliationem, decimas, et ecclesias, cum absque proprii episcopi licentia uel
            apostolicae sedis auctoritate hocnullatenus presumere debeant, sicut in Calcedonensi
            concilioa sanctis Patribus de huiusmodi cautum est et sub anathematis uinculo monachis
            omnibus prohibitum. Mandamusitaque dilectioni tuae, ut eos conuenias, et ne talia
            deincepspresumant omnino prohibeas. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e256">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e258">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e261" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e264"> Item Calixtus Papa [II.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e267"> Interdicimus etiam abbatibus et monachis publicas
            penitencias dare, infirmos uisitare, et unctiones facere, et publicas missas cantare.
            Crisma et oleum, consecrationes altarium, ordinationes clericorum ab episcopis
            accipiant, in quorumparrochiis manent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e273">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e276" type="question-title"> Monachi intra claustra morantes
            clericorum offitia exterius non administrent . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e279"> Item Alexander II . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e282"> Iuxta Calcedonensis tenorem optimi concilii monachis
            quamuis religiosis ad normam S. Benedicti intra claustrum morari precipimus; uicos,
            castella, duitatesperagrare prohibemus, a populorum predicatione omninocessare
            censuimus, nisi forte quis, de suae animae salutesollicitus, ut eorum habitum assumat
            eos intra claustrumconsulere uoluerit. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e286">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e288">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e291" type="question-title"> Monachi, qui sunt in duitatibus,
            episcopo debent esse subiecti.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e294"> Item ex Concilio Calcedonensi, [c. 4.]Qui uere et pure
            solitariam eligunt uitam digni suntconuenienti honore*. §. i. Eos uero, qui per
            singulasciuitates seu possessiones in monasteriis sunt, placetnobis episcopo subiectos
            esse, et quieti operam dare, atque obseruare ieiunia et orationes, in locis, in
            quibussemel se Deo deuouerint, permanentes, et neque communicare** ecclesiasticas, neque
            seculares aliquasattrectare actiones, relinquentes propria monasteria, nisiforte
            iubeantur propter urgentes necessitates ab ipsius ciuitatis episcopo. Et neminem
            seruorum suscipi in monasterium, ut sit cum eis monachus, nisi cum domini
            propriilicentia. Pretereuntem uero hec decreuimus extra communionem esse, ne nomen
            Domini blasphemetur. §. 2. Conuenit uero ciuitatis episcopo curam et
            sollicitudinemnecessariam monasteriis exhibere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e297"> Gratian. His ita respondetur: Auctoritas illa Nicenae
            sinodi prohibet monachos de monasteriis exire, et per capellassepulturas mortuorum
            celebrare, confluere uidelicet more clericorum ad cuiuslibet exequias celebrandas.
            Ceterum si apudmonasterium aliquis semetipsum tumulari uoluerit, non est prohibendus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e300"> Unde Gregorius scribit I oh anni, Episcopo de urbe ueteri,
            [lib. I. epist. 12.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e304">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e306">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e309" type="question-title"> Missae celebrari, et mortui
            sepeliri in monasterio non prohibeantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e312"> Agapitus abbas monasterii S. Georgii insinuauit nobis,
            plurima se a uestra sanctitate grauamina sustinere, quod in eodem monasterio missas
            prohibeas celebrari, mortuosetiam interdicas sepeliri. A qua inhumanitate uoshortamur
            suspendi, et sepeliri ibidem mortuos, missascelebrari, nulla ulterius habita
            contradictione permittas. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e316">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e318">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e321" type="question-title"> Non sunt cassandae piae
            uoluntates defunctorum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e324"> Idem Caralitano Episc. Venerio, [lib. III. ep. 9.]"Ammonere
            te uolumus, ne piae defunctorumuoluntates tua (quod absit) remissione cassentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e328">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e330">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e333" type="question-title"> Testatoris arbitrium seruari
            oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e336"> Item Gelasius . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e339"> Consideratio ecclesiasticae utilitatis hoc postulat, ex
            iusta dispensatione* testatoris seruandum arbitrium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e342"> [C. XVI.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e346"> Item ex Concilio Triburiensi, [c. 15.]* Ubicumque facultas
            rerum et oportunitas temporum </p>




          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e349"> suppetit, etc. sicut in eodem capite supra legitur in causa
            eorum, qui de diocesi ad diocesim transierunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e352"> Gratian. Ecce his auctoritatibus patet, quod, sz apwd
            monasterium sepulturam sibi eligere noluerit, libere a monachispotest sepeliri. Unde
            liquido colligitur, prohibitionem illamNicenae sinodi propter inprobitatem
            circumnagantium factamesse. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e355"> Unde in Calcedonensi Concilio [c. 23.] dicitur </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e360">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e362">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e365" type="question-title"> Monachi, grut «ne licentia
            episcopi uagantur, ad propria loca redire cogantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e368"> Quidam monachi nichil habentes sibi iniunctum a proprio
            episcopo, interdum uero etiam illi, qui ab eo fuerantexcommunicati, ueniunt ad ciuitatem
            Constantinopoli-tanam, et in ea perturbationes tranquillitati ecclesiasticaeinferunt, et
            diuersorum domos corrumpunt. Statuit igitur hec sancta sinodus, hos primum conmoneri*,
            ut exeant de regia ciuitate; demum eos inuitos deici, ac per defensorem conpelli, ut ad
            sua loca perue-niant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e372">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e374">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e377" type="question-title"> Monachi circumuagantes per
            defensorem*^* sunt conpellendi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e380"> Item Pelagius Papa Paulino Solitario . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e383"> Probinum Sabariae, et Milianum, atque Probia-num, uel alios
            pseudomonachos Iohanni defensori precipimus ut eos debeat detinere, quatinus, si quam
            desiderant suae contentionis rationem cognoscere, ad nos ut informentur debeant
            exhiberi. Certe si sola obstinationeab ecclesiastico corpore sunt scissi, in Reatina
            (sicut petisti)insula ut exulentur, predicto defensori duximus iniungendum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e387">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e389">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e392" type="question-title"> Nullus monachus preter Domini
            sacerdotes audeat predicare.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e395"> Item Leo Papa [ad The odor itum, Episcopum Cypri, epist.
            LXI. al. LXIII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e398"> Adicimus illud etiam, quod nobis propter inprobitatem
            quorumdam monachorum religionis uestrae uerbo mandastis per uicarios nostros, hoc
            specialiter statuentes, ut preter Domini sacerdotes nullus audeatpredicare, siue
            monachus siue laicus ille sit, qui cuiuslibet scientiae nomine glorietur. </p>

          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e401"> Gratian. Ecce in hoc capitulo et uicium est expressum, et
            generali constitutione euacuaium . Quod uero penitenciam dareprohibentur, inde est, quod
            nulli sacerdotum licet parrochianum alterius ligare uel soluere. Monachi autem, et si in
            dedicatione sui presbiteratus (sicut et ceteri sacerdotes) predicandi, baptizandi,
            penitenciam dandi, peccata remittendi, beneficiis ecclesiasticis per fruendi rite
            potestatem accipiant, ut amplius et perfectius agant ea, que sacerdotalis offitii esse
            sanctorum Patrumconstitutionibus conprcibantur: tamen executionem suae potestatisnon
            habent, nisi a populo fuerint electi, et ab episcopo cum consensu abbatis ordinati.
            Ecclesiasticas uero atque seculares actiones attractare prohibentur, ut non presumant
            sibi patrociniacausarum, nisi ab episcopo conmoniti fuerint, nec secularibuscausis
            occupentur, ut resideant cognitores dirimendarum litium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e405"> Unde Pelagius scribit Antoninae Patriciae, et Deciae : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e409">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e411">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e414" type="question-title"> Monachus defensor fieri non
            debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e417"> De presentium portitore, quod defensor factus non est,
            nulla uobis animi molestia sit, quia satis ualde amarissimum habeo de isto proposito ad
            illud offitium homines deduci, in quo nullo modo que a monachis Deopromissa sunt ualeant
            adinpleri. Omnimoda enim est illiushabitus et istius offitii diuersitas. Illic enim
            quies, oratio, labor manuum: at hic causarum cognitio, conuentiones, actus, publica
            litigia, et quecumque uel ecclesiastica instituta, uel supplicantium necessitas poscit.
            Faciat autemDeus, ut tales sint hii, qui uel a nobis in isto habitunutriuntur, uel in
            monasteriis crescunt, ut prouecta etate etprobata uita non ad litigiorum offitia, sed ad
            sacerdotiumualeant promoueri. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e420"> Gratian. Gelasius tamem (sicut in tractatu de promotionibus
            clericorum inuenitur, in capitulo illo : „ Monachus </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e423"> nouicius, etc. permittit illos ex dispensatione defensores
            fieri. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e427"> II. Pars. Quod uero sacerdotalium offitiorum
            potestatemhabeant, testatur Ambrosius, dicens *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e431">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e433">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e436" type="question-title"> Clericorum offitia celebrare
            monachi presbiteri non prohibeantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e439"> Doctos ac probos monachos, presbiterii honore dedicatos,
            predicare, baptizare, penitenciam dare, debita miseris relaxare, decimarum, primitiarum,
            oblationum uiuorum et mortuorum portione iusta perfrui debere, moderata dispensatione
            conmendamus, ut, iuxta Apostolum de altario, cui seruiunt, uiuentes, per
            obsequiumdominicae plebis panem et uinum inmaculata benedictionetransforment in corpus
            et sanguinem Domini nostri IesuChristi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e443">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e445">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e448" type="question-title"> Beneficiis ecclesiasticis
            monachus libere perfruatur presbiter.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e451"> Item Innocentius Papa . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e454"> Si monachus ad clericatum promoueatur, beneficia ei
            pleniter, et annonae, et decimae donentur absque ulla minoratione et dilatione, ut,
            quanto melius possit iuxta pos- </p>




          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e457"> sibilitatem quando necessitas extiterit, ad opera
            ecclesiastica et ipsam restaurandam ecclesiam adiutorium faciat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e462">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e464">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e467" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e470"> Item Gregorius . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e473"> Moderamine apostolicae auctoritatis decernimus, ut monachi,
            si presbiterii honore dedicati sunt, cum ligandisoluendique potestate decimarum,
            primiciarum, oblationum, donationum, que fiunt pro uiuis et defunctis, portionemiusto
            canone ad suam proximorumque utilitatem meritoperfectioris iustitiae non minus quam
            ceteri sacerdoteslaudabiliter sibi uendicent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e477">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e479">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e482" type="question-title"> Clericorum offiiia monachi
            presbiteri libere administrent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e485"> Idem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e488"> Ex auctoritate huius decreti (quod apostolico moderamine et
            pietatis offitio a nobis est constitutum) sacerdotibus monachis apostolorum figuram
            tenentibus liceat predicare, baptizare, communionem dare, pro peccatoribus orare,
            penitenciam inponere, atque peccata soluere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e492">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e494">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e497" type="question-title"> Monachi presbiteri ^ honore
            decorati potestatem habent ligandi et soluendi. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e500"> Item ex decreto Bonifatii Papae *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e503"> Sunt? nonnulli nullo dogmate fulti, audacissime quidem,
            zelo magis amaritudinis quam dilectionis inflammati, asserentes monachos, quia mundo
            mortui sunt et Deo ui-uunt, sacerdotalis offitii potentia indignos, neque penitenciam,
            neque Christianitatem largiri, neque absoluereposse per sacerdotalis offitii diuinitus
            sibi iniunctam potestatem. Sed omnino labuntur. §. i. Neque enimB. Benedictus,
            monachorum preceptor almificus, huiu-scemodi rei aliquo modo fuit interdictor, sed eos
            secularium negociorum edixit expertes fore tantummodo.Quod quidem apostolicis
            documentis, et omnium sanctorumPatrum institutis non solum monachis, sed etiam canonicis
            magnopere inperatur. „Nemo enim** militansDeo inplicat se negociis secularibus.^ §. 2.
            Tantorum igitur Patrum instituti exemplis (quibus periculosissimum est refragari)
            credimus a sacerdotibus monachisligandi soluendique offitium' Deo operante digne
            administrari, si eos digne contigerit hoc ministerio sublimari. §. 3. Decertantes igitur
            monachicae professionis presbiteros sacerdotalis potentiae arcere offitio, omnimodo
            precipimus, ut ab huiuscemodi ausibus s reprimantur in posterum, quia quanto magis
            quisque estcelsior tanto illis erit i potentior. </p>

          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e506"> Gratian. His omnibus auctoritatibus perspicue monstratur ,
            monachos posse penitenciam dare , baptizare , et cetera sacerdotalia ofjitia licite
            administrare. Quod uero populi electione , epi*scoporum institutione , et abbatis
            consensu potestatem suamexequi ualeant , Ieronimi , Gelasii ?£ Gregorii
            auctoritateprobatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e510"> Ait enim Ieronimus ad Rusticum Monachum , </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e513"> [epist. IV.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e517">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e519">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e522" type="question-title"> Digne in monasterio uiuens per
            populi electionem^ ad clericatum poterit promoueri . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e525"> Sic uiue in monasterio, ut clericus esse merearis. §.
            1.204a Multo tempore* disce que postmodum doceas, etinter bonos semper sectare meliores.
            Quod si populusuel episcopus te in clericum elegerit, age ea, que clericisunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e528"> C. XXVII. ira ordinem clericatus promoueri monachi possunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e531"> Idem ad eundem , [eadem epistola superius]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e535"> Si clericatus titillat desiderium, discas quod possis
            docere, et rationabilem hostiam offeras Deo , ne milesante quam tiro, ne prius magister
            sis quam discipulus. §. 1.Non est humilitatis meae neque mensurae iudicare de ceteris^
            et de ministris ecclesiarum sinistrum quippiamdicere. Habeant illi ordinem suum et
            gradum, quem sitenueris, quomodo in eo tibi uiuendum sit editus ad Nepo-cianum liber
            docere te poterit. §. 2. Nunc monachi cunabula moresque discutimus, et eius monachi, qui
            liberalibus studiis eruditus in adolescentia iugum Christi collo suoinposuit. Primumque
            tractandum est, utrum solus, an cumaliis in monasterio uiuere debeas. Michi placet, ut
            habeas sanctorum contubernium, nec ipse te doceas, et absque doctore ingrediaris uiam,
            quam numquam ingressus es. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e539">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e541">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e544" type="question-title"> In loco , quo abbas iudicauerit ,
            monachus eligatur , et ab episcopo sacerdos ordinetur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e547"> Item Gelasius Papa. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e550"> Si quis monachus fuerit, qui uenerabilis uitae merito
            sacerdotio dignus preuideatur, et abbas, , sub cuius in-perio regi Christo militat,
            illum fieri presbiterum petierit, ab ipso * debet eligi, et in loco, quo iudicauerit,
            ordinari, omnia, que ad sacerdotii offitium pertinent, uel populiuel episcopi electione
            prouide ac iuste acturus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e554">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e556">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e559" type="question-title"> Tempore maturitatis
            ecclesiasticis monachi promoueantur ordinibus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e562"> Item Siricius Papa [ad Himerium, ep. I. c. 13.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e565"> Monachos quoque, quos morum grauitas et uitae ac fidei
            institutio sancta conmendat, clericorum offitiis aggregari et optamus et uolumus, ita,
            ut qui intra tricesimum annum etatis sunt digni in minoribus, per gradus </p>




          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e568"> singulos crescentes tempore promoueantur ordinibus, et sic
            ad diaconatus uel presbiterii insignia maturae etatisconsecratione perueniant, nec saltu
            ad episcopatusculmen ascendant, nisi in his eadem, que singulis dignitatibus superius
            prefiximus, fuerint tempora custodita. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e573">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e575">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e578" type="question-title"> Ecclesiastica offitia nec auida
            elatione monachi suscipiant, nec blandiente desidia respuant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e581"> Item Augustinus ad Eudoxium, [ep. LXXXI.]Vos autem fratres
            exhortamur in Domino, ut propositum uestrum custodiatis, et usque ad finem
            per-seueretis, ac si qua opera uestra mater ecclesia desi-derauerit, nec elatione auida
            suscipiatis, nec blandientedesidia respuatis, sed miti corde obtemperetis Deo,
            cummansuetudine portantes eum, qui uos regit, qui dirigitmites in iudicio, qui docet
            mansuetos uias suas. Nec uestrum ocium ecclesiae necessitatibus preponatis, cui
            parturienti si nulli boni ministrare uellent, quomodo nasceremini non inueniretis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e585">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e587">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e590" type="question-title"> Gelasius quendam Rufinum monachum
            iubet sacerdotem fieri, et in quadam basilica, ordinari. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e593"> Item Pelagius Papa Bono Episcopo Sauinati . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e596"> In parrochia tua, basilica S. Laurentii, que in possessione
            filii et consiliarii nostri uiri magnifici Theodori fundata est, offitium presbiteri
            deesse cognouimus. Et quia prefatus filius noster nobis retulit, inuenisse se
            Rufinumquendam monachum, olim sibi uita et moribus con-probatum, et hunc postulat ibi
            presbiterum consecrari(quod subito fieri nos prerogata obseruantia non ad-quieuimus),
            ideoque dilectio tua his acceptis sabbatoueniente faciat eum diaconum, et, si Deus
            uoluerit etuixerimus, mediana ebdomada presbiterum faciemus, quatinus superueniente
            pascali festiuitate sacra misteriain memorata basilica a persona conpetenti ualeant
            adinpleri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e600">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e602">C. XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e605" type="question-title"> Qui de clerico monachus efficitur
            proprio episcopo ordinante poterit eligi et consecrari. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e608"> Item Gregorius in Registro *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e611"> Si quos a clericatu in monachicam conuersationem uenire
            contigerit, si talis uitae monachus fuerit, ut episcopus, cui ante militauerat, eum
            dignum sacerdotiopreuideat, in loco, quo iudicauerit, eligi poterit et ordinari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e615">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e617">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e620" type="question-title"> Sine testimonio abbatis ad
            clericatus offitium monachi non eligantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e623"> Item ex Concilio Agatensi, [c. 27.] Monachi uagantes ad
            offitium clericatus (nisi eis testi </p>

          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e626"> monium abbas suus dederit), nec in parrochiis, nec in
            duitatibus ordinentur*. §. i. Si enim necesse fuerit clericum de monachis ordinari, cum
            consensu et uoluntateabbatis presumat episcopus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e630">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e632">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e635" type="question-title"> Cum abbatis uoluntate monachi
            ordinentur, quos pro utilitate ecclesiae episcopus ordinare uoluerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e638"> Item ex Concilio Ylerdensi, [c. 3.]Cum pro utilitate
            ecclesiae aliquos monachorum inclericatus offitio episcopus probauerit promouendos, cum
            abbatis uoluntate debent ordinari. Ea uero, que iniure monasterii de facultatibus
            offeruntur, in nullo diocesianalege ab episcopis contingantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e642">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e644">C. XXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e647" type="question-title"> Sine abbatis * inperio
            ecclesiastica non presumant celebrare ministeria monachi. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e650"> Item ex Concilio Terraconensi, [c. ii.]Monachi a monasterio
            foras egredientes ne aliquodministerium ecclesiasticum presumant agere prohibemus, nisi
            forte cum abbatis inperio. Similiter, ut nullus eorum, id est monachorum, forensis
            negocii susceptor uel executorexistat, nisi id quod monasterii exposcit utilitas, abbate
            sibi nichilominus inperante. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e655">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e657">C. XXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e660" type="question-title"> Ad clericatus miliciam non
            eligantur desertores monasteriorum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e663"> Item Augustinus ad Aurelium, [ep. LXXVI.]Legi epistolam
            benignitatis tuae de Donato et fratreeius, et quid responderem diu fluctuaui. Sed tamen
            etiamatque etiam cogitanti quid sit utile saluti eorum, quibusnutriendis in Christo
            seruimus, nichil mihi aliud occurrerepotuit, nisi non esse uiam dandam seruis Dei, ut
            sefacilius putent eligi ad aliquid melius, si facti fuerint deteriores. Etenim ipsis
            facilior lapsus, et ordiniclericorum fit indignissima iniuria, si desertores
            monasteriorum ad miliciam clericatus eligantur, cum exhis, qui in monasterio permanent,
            non tamen nisi probatiores atque meliores in clerum assumere soleamus, nisiforte (sicut
            uulgares dicunt) malus coraula bonus sim-phoniacus est; ita idem ipsi uulgares de nobis
            ioca-buntur, dicentes: malus monachus bonus clericus est.Nimis dolendum est, si ad tam
            ruinosam superbiammonachos subrigimuss, et tam graui contumelia clericosdignos putamus,
            in quorum numero sumus, cum etiamaliquando bonus monachus uix bonum clericum faciat,
            siadsit ei sufficiens continentia, et tamen desit instructio necessaria, aut personae
            regularis integritas. Sed de istiscredo arbitrata sit beatitudo tua, quod nostra
            uoluntate (ut suis potius conregionalibus utiles essent) de mona- </p>




          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e666"> sterio recessissent K Sed falsum est; sponte abierunt,
            sponte deseruerunt, nobis, quantum potuimus, pro eorumsalute renitentibus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e669"> III. Pars. Gratian. His omnibus auctoritatibus monstratur,
            quod monachi, qui a populo sunt electi, et ab episcopo cum consensu sui abbatis sunt
            ordinati, legitime potestatem suamexequi ualent . Illud uero Gregorii : , , Nemo potest
            ecclesiasticis obsequiis deseruire, etc. de illis intelligendum est , qui, in numero
            cardinalium uel episcoporum ordinati, monasterii suidispensationem sibi reseruare
            contendunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e673"> Unde idem Gregorius scribit Mariniano Episcopo Rauennati,
            [lib. VI. epist. 40.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e677">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e679">C. XXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e682" type="question-title"> Pro abbatis uel monachi
            promotione monasteria non grauentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e685"> Ne pro cuiuslibet monachi aut abbatis promotione onus
            aliquod fortasse monasteria sustineant, studendumnobis est, ut, si quispiam monachorum
            ex quocumque monasterio ad clericatus offitium uel ordinem sacrumaccesserit, non ibi
            aliquam ulterius habeat potestatem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e689">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e691">C. XXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e694" type="question-title"> Qui ecclesiis quoquomodo militant
            abbates esse non possunt . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e697"> Idem Maximiano Siracusano Episcopo, [lib. III. epist. ii.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e700"> Presbiteros, diaconos, ceterosque cuiuslibet ordinis qui
            ecclesiis quoquo modo* militant, abbates per monasteriaesse non permittas; sed aut
            admissa** clericatus miliciamonachicis non promoueantur ordinibus, aut, siin abbatis
            loco permanere decreuerint, clericatus nullatenuspermittantur habere miliciam. Satis
            enim incongruum est, si, cum unum ex his pro sui magnitudine diligenter quisnon possit
            explere, ad utrumque uideatur ydoneus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e703"> Gratian. Hoc uel generaliter, uel speciali priuilegio
            dictum potest intelligi, sicut etiam s de quodam monasterio in regi- s?ro Gregorii
            legitur hoc modo*: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e707">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e709">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e712" type="question-title"> De quodam senodochio, cuius abbas
            ad episcopatum eligi prohibetur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e715"> Hinc est etiam, quod senodochium seu monasterium, quod in
            eodem Francorum regno constitutum est, quia perambitiones et contenciones quorumdam non
            canonice tractabatur, a peruersitate malorum liberare cupiens precepit, utsine regali
            prouidentia, et monachorum electione nullusibi abbas aliqua umquam subreptione
            introduceretur Precepit etiam, ut eiusdem monasterii abbas numquam ad episcopatum
            eligeretur, ne forte occasione episcopatus abbatiaaliquid detrimenti pateretur. Quod
            priuilegium ita est illiusecclesiae, ut communem legem regibus uel abbatibus omninodare
            non possit. Non enim quod uni singillatim conceditur statim omnibus conuenit. </p>

          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e718"> Gratian. Superiori auctoritate non prohibentur abbates
            sacerdotes fieri, cum B. Benedictus iubeat abbatem fratribusegredientibus et
            regredientibus benedictionem dare, quod non estnisi sacerdotum. Lectionem quoque
            euangelii similiter ad legendum abbati tribuit, quam subsequenti oratione legere
            similitersacerdotalis offitii est. Sed tales sacerdotes uel diacones fieriprohibet, qui
            in ecclesiastica milicia cogantur iugiter permanere. §. 1. Item illud leronimi ad
            Riparium et Desiderium : , , Monachus non doctoris , sed plangentis offitium habet, et
            adEliodorum: , , Alia causa est monachi, alia clerici , “ et adRusticum: „ Sine consilio
            presbiterorum monachis nichil agerelicet , “ non ita generaliter intelligendum est, ut
            nulli monachorum liceat docendi offitium assumere, ne B. Gregorium, autAugustinum
            Anglorum episcopum, beatum quoque Martinum, innumeros etiam, quos de monachica
            conuersatione ad summumsacerdotii gradum scriptura testatur esse promotos, cogamurnegare
            offitium docendi habuisse, aut in die consecrationis suaeasseramus eos a proposito
            priori discessisse, quod (ut Innocentiustestatur) nulli facere licet. Voluit ergo
            leronimus distinguereinter personam monachi et clerici, ostendens quid cuique ex proprio
            offitio conueniat. §. 2. Aliud enim cdriuenit cuique ex eo, quod monachus est: aliud ex
            eo, quod clericus esi , . Ex eo, quod monachus est, sua et aliorum peccata deflendi
            habet offitium:ex eo, quod clericus, docendi et pascendi populum. §.3. Monachos autem s
            usque ad tempus Eusebii , Zosimi et Siricii, monachos simpliciter, et non clericos
            fuisse, ecclesiastica testaturystoria. Idem etiam leronimus ** refert, monachos Scithiae
            con-uenisse in unum, ut sacerdotem sibi inuenirent, qui eis missarumsolempnia
            celebraret. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e722">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e724">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e727" type="question-title"> Omnes clerici uel monachi tutelae
            inmunitatem habere debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e730"> Item Leo Augustus [lib. I. Codicis, de Episcopis et
            Clericis, lege 51.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e733"> Generaliter sanccimus, omnes uiros reuerentissimos
            episcopos, nec non presbiteros seu diaconos et subdia-conos, et precipue monachos, licet
            non sint clerici, inmunitatem ipso iure omnis habere tutelae, siue testamentariaesiue
            legitimae, siue datiuae, et non solum tutelae esse eosexpertes, sed etiam curae, non
            solum pupillorum et adultorum, sed furiosi, et muti, et surdi, et aliarum personarum,
            quibus tutores uel curatores a ueteribus legibus dantur.§. 1. Eos tamen clericos et
            monachos huiusmodi haberebeneficium sanccimus, qui ad sacrosanctas ecclesias
            uelmonasteria permanent, non deuagantes, neque circaministeria diuina desides, cum
            propter hoc ipsum beneficiumeis indulgemus, ut, aliis omnibus derelictis, Dei
            omnipotentisinhereant ministeriis. §. 2. Et hoc non solum in ueteri Romauel in hac regia
            ciuitate, sed in omni terra, ubicunque Christianorum colitur nomen, obtinere sanccimus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e736"> Gratian. §.3. Nouarum etiam collationum et sordidorum
            munerum inmunitatem acceperunt. Unde Constantinus cunctis scribit clericis [tit. eodem,
            lege prima]: „Iuxta sanctionem, quam dudum meruisse ** perhibemini, fundos et
            mancipiauestra nullus nouis collationibus obligabit, sed uacatione gaude-bitis. Item
            Inperator Honorius et 'fheodosius [eodem </p>




          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e740"> libro, titulo de sacrosanctis ecclesiis, lege S-]: §• 4* </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e743"> „ Placet, rationabilis consilii™ s tenore perpenso,
            districta moderatione perscribere™^, a quibus specialiter necessitatibus ecclesiae
            urbium singularum habeantur inmunes. Prima quippe illius usurpationis contumelia
            depellenda est, ne predia usibus celestiumsecretorum dedicata, sordidorum munerum fece
            uexentur, nichil * extraordinarium abhinc^ superindictumue flagitetur , nulla
            sollicitudo translationis signetur , postremo nichilpreter canonicam,
            illationem***preter quam aduenticiae necessitatis sarcina repentina poposcerit , eius
            functionibus asscri-batur. Si quis contra uenerit, post debitae ulcionis acrimoniam, que
            erga sacrilegos iure ^ promenda est, exilio perpetuae deportationis uratur .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e746"> [Gratian.] Hoc idem datur intelligi ex ° uerbis B.
            Siluestri, qui obedieniiam minorum erga maiores assignans ait : „ Abbas hostiario,
            monachus abbati sit subditus, supra in tractatu ordinandorum. Ostendit ergo Ieronimus,
            quod simplicitermonachis nichil liceat agere sine consilio presbiterorum. Nec offitium
            docendi sibi assumere liceat sine auctoritate clericorum, nisi forte^s P diuina gratia
            intus conmoniti, sicut B. Gregorius refert in dialogo de B. Benedicto, qui homines
            montis Cassini adfidem adduxit, et aram Apollinis, que ibi erat erecta, subuertit; etde
            quodam Equicio, cui angelus in somniis apparuit, et eum adpredicandum misit, qui, cum de
            uicio linguae conquereretur, angelus flebotomo linguam eius tetigit, et totum uicium
            illudcurauit. §. i. Quod uero Ieronimus se ipsum talibus connumerat, tale est, quale
            es*i illud Apostoli ad Philippenses^: „ Quicumque inperfectfi sumus , “ hoc sentiamus,
            se ipsum inperfectisconnumerans. Hinc idem Ieronimus alibi ait: „ Natus in paupere domo
            et tugurio rusticano .“ Et infra: „Nos suffarcinatiauro , se famelicum fastidientibus
            mella, pauperem diuitibus connumerans, supra ubi agitur de clericis, qui propria
            relinquerenolunt, cap. „ Gloria episcopi .§. 2. Ecce sufficienter mon </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e749"> stratum est, quod monachis presbiierii honore decoratis, a
            populo electis, ab episcopo™ institutis, eadem liceant, que et aliis sacerdotibus.
            Probatur hoc etiam ex similitudine consecrationis. Nonenim in consecratione eorum aliud
            dicitur, et aliud in consecratione aliorum. Utrisque enim in commune a Domino
            benedictionem infundi episcopus obnixe deposcit. Et dum consecrat, cunctis sacerdotibus
            singillatim^ dicit: „ Consecrentur et sanctificentur, Domine, manus istae, ut quicquid
            consecrauerint consecratum sit, et quecumque benedixerint benedicta sint. Eccecommunis
            est benedictio. Unde igitur diuoriium? Sicut ergo inbenedictione utrique communem
            nanciscuntur potestatem, ita ininstitutione communiter assecuntur potestatis
            executionem.. §. 3. Ceterum absque episcoporum licentia non solum monachis, sedetiam
            omnibus generaliter clericis potestatis executio interdicitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e752"> Unde Clemens [epist. III.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e756">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e758">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e761" type="question-title"> Sacerdotalia offitio™^ sine
            permissu episcoporum non agant presbiteri.</head>

          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e764"> Cunctis fidelibus et summopere omnibus presbiteris, et
            diaconibus, et reliquis clericis attendendum est, ut nichilabsque episcopi licentia
            proprii agant; non utique missassine eius iussu quisquam presbiterorum in sua
            parrochiaagat, non baptizet, nec quicquam absque eius permissufaciat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e767"> IV. Pars. Gratian. De his uero, qui intra monasterii
            claustra consistunt, quibus populus ad regendum non conmittitur, queritur, utrum decimas
            debeant dare uel acciperet In quibushec discretio seruanda est, ut de agris et uineis,
            que ad propriumstipendium coluntur, decimas sibi retineant. Si enim decimae apopulo
            filiis Leui reddebantur pro ministerio, quo Domino de-seruiebant in tabernaculo,
            offerendo sacrificia et holocausta propopulo, patet, quod monachi de propriis prediis
            non magis quamalii sacerdotes decimas soluere coguntur. §. 1. Sed dicitur™e, predia
            monachorum, siue precio sint empta siue pro salute animarum oblata , antequam in ius
            eorum uenirent, baptismalibus ecclesiis siue quibuslibet aliis primicias et decimas per
            soluebant, illaeautem ecclesiae suo iure priuari non possunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e770"> Unde in Maguntiensi Concilio statutum inuenitur 379 a </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e775">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e777">C. XLII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e780" type="question-title"> Qui res suas alicui delegauerit,
            decimationum prouentum priori ecclesiae auferre non poterit °. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e783"> Si quis laicus, uel clericus, seu utriusque sexus persona,
            proprietatis suae loca uel res alicubi dare delegauerit, decimationum prouentum priori
            ecclesiae legitime assignatum inde abstrahere nullam habeat potestatem.Quod si facere
            temptauerit, talis traditio irrita prorsus ducatur, et ipse ad emendationem
            ecclesiastica coherceaturcensura. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e787">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e789">C. XLIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e792" type="question-title"> Antiquiores ecclesiae nec
            decimis, nec ulla possessione priuentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e795"> Item ex Concilio Cabillonensi . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e798"> Ecclesiae antiquitus constitutae nec decimis, nec
            ullapossessione priuentur, ita ut nouis oratoriis tribuantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e802">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e804">C. XLIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e807" type="question-title"> Antiquiores ecclesiae propter
            nouas iusticiam suam non perdant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e810"> Item ex Concilio Guarmaciensi *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e813"> Quicumque uoluerit in sua proprietate ecclesiam edi-ficare,
            et consensum et uoluntatem episcopi habuerit, in cuius parrochia est, licitum sit.
            Verumtamen omninoprouidendum est episcopo, ut aliae ecclesiae antiquiores propter nouas
            suam iusticiam aut decimam nonperdant, sed semper ad antiquiores ecclesias persoluantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e816"> Gratian. Decimas autem baptismatibus ecclesiis
            persoluendas, Leo IVA 00a* affirmat, dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e820">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e822">C. XLV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e825" type="question-title"> Baptismatibus ecclesiis decimae
            dari debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e828"> De decimis iusto ordine non tantum nobis, sed etiam </p>




          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e831"> maioribus uisum est plebibus tantum, ubi sacrosancta
            baptismata dantur, debere dari. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e834"> Gratian. Si ergo nulli licet decimationum prouentum a
            priori ecclesia, cui assignatus fuerat , abstrahere; si ius antiquioris ecclesiae nouis
            tribuendum non est ; si decimae tantummodo baptismatibus ecclesiis dandae sunt: patet,
            quod monachiex propriis prediis decimas dare coguntur. Sed*® illa auctoritas
            Magontiensis concilii de uenditore uel donatore loquitur, diffiniens, quod ille, qui
            uendit aut donat, non potest prouentumdecimationum illi ecclesiae detrahere , cui prius
            fuerat legitimeassignatus. Monachi autem decimas et primicias non auctoritateuendentis
            aut * donantis, sed auctoritate eiusdem concilii etPascalis Papae detinent, a quibus
            diffinitum est, ut monachi depropriis prediis decimas non soluant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e838"> Sic enim in Magontiensi Concilio statutum est**: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e842">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e844">C. XLVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e847" type="question-title"> De propriis prediis abbates et
            episcopi decimas non persoluant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e850"> Questi sunt preterea quidam fratres, quod essent aliqui
            episcopi et abbates, qui decimas non sinerentdari ad ecclesiam, ubi illorum coloni
            missamaudiunt. Proinde decreuit sacer iste conuentus, ut episcopiet abbates de agris et
            uineis, que ad suum et fratrumstipendium habent, ad ecclesias suas** deferri faciant,
            familiae uero ibi dent decimas suas, ubieorum infantes baptizantur, et ubi per totum
            anni circulum missas audiunt. i </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e854">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e856">C. XLVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e859" type="question-title"> De propriis laboribus monachi et
            canonici decimas minime soluere cogantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e862"> Item Pascalis II .* </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e865"> Decimas a populo sacerdotibus ac Leuitis esse reddendas,
            diuinae legis sanxit auctoritas. Ceterum a monachis siue clericis communiter uiuentibus
            nulla ratio sinit ut militesaut episcopi, aut personae quelibet decimas de laboribusseu
            nutrimentis suis propriis extorquere debeant. UndeB. Gregorius sic ait: „ Communi uita
            uiuentibus iam defaciendis portionibus, uel exhibenda hospitalitate, et adin-plenda
            misericordia nobis quid erit loquendum ?“ cum omne, quod superest, in causis piis et
            religiosis erogandum sit, dicente Domino: „Quod superest date elemosinam, etecce omnia
            munda sunt uobis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e868"> V. Pars. Gratian. Quod autem dicitur, ut*
            antiquioresecclesiae, nec decimis, nec ulla possessione priuentur propternouas, non ita
            intelligendum est, ut nullo modo credatur licereepiscopo aliquam partem possessionum uel
            decimationum uniusecclesiae alteri pro tempore tribuere. Sicut enim Papa duosepiscopatus
            in unum potest redigere, ita et unus consentiente proprio episcopo in duos potest
            diuidi, uel etiam metropolitanoinuito quelibet ecclesia ab eius iurisditione apostolica
            eximi auctoritate. </p>

          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e872"> Unde Gregorius Papa scribit B en enato * Episcopo, cap.
            XXV.*** </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e877">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e879">C. XLVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e882" type="question-title"> Duo episcopatus in unum redigi
            possunt apostolica auctoritate</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e885"> Et temporis qualitas, et uicinitas locorum nos inuitat, ut
            Cumanam atque Musinatium* unire debeamus ecclesias, quoniam nec longe, a se itineris
            interualloseiunctae sunt, nec (peccatis facientibus) tanta multitudopopuli est, ut,
            sicut olim fuit debeant duos &amp; haberesacerdotes. Quia igitur Cumani castri sacerdos
            cursumuitae huius expleuit, utrasque nos ecclesias presentis auctoritatis pagina unisse
            tibique conmississe cognoscas, utrarumque etiam ecclesiarum scito te esse
            propriumpontificem. Et ideo quecumque uel de earumpatrimonio uel cleri ordinatione
            promotioneue iuxtacanonum statuta uisa fuerint ordinare atque disponere, habebis ut
            proprius reuera sacerdos liberam ex nostrae auctoritatis consensu atque permissione
            licentiam. Ubi uerocommodius ac utilius esse perspexeris, habitatop, itasane, ut alteram
            ecclesiam cui corporaliter presens nones, sollicita prouidentique cura disponas,
            quatinus illicdiuina misteria solempniter Domino prestante q peragantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e889">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e891">C. XLIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e894" type="question-title"> Duos episcopatus in unum redigere
            apostolica ualet auctoritas.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e897"> Idem I oh an ni Episcopo [Veliterno, lib. II. epist. 35.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e900"> Postquam hostilis inpietas diuersarum ciuitatum ita
            (peccatis facientibus) desolauit ecclesias, .ut reparandi easspes nullo modo populo
            deficiente remanserit, maioriualde cura constringimur, ne defunctis earum
            sacerdotibusreliquiae plebis nullo pastoris moderamine gubernanteper inuia fidei hostis
            callidi rapiantur (quod absit) insidiis.Huius ergo rei sollicitudine sepe conmoniti, hoc
            nostrosedit cordi consilium, ut uicinis eas mandaremus pontificibusgubernandas. Ideoque
            fraternitati tuae curam gubernationemque Triumtabernensium* ecclesiae
            preuidimusconmittendam, quam tuae ecclesiae aggregari unirique necesse est, quatinus
            utrarumque ecclesiarum sacerdos recteChristo adiuuante possis existere, queque tibi de
            eiuspatrimonio, uel cleri ordinatione seu promotione uigilantiac canonica uisa fuerint
            cura disponere, quippe ut pontifexproprius liberam habeas ex presenti nostra
            permissionelicentiam. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e904">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e906">C. L</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e909" type="question-title"> Non habeant episcopum dioceses,
            numquam habuerunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e912"> Item ex Concilio Cartaginensi II., [c. 5.]Felix episcopus
            Selemselitanus dixit: Etiam si hocplacet, sanctitati uestrae insinuo, ut dioceses, que
            numquamepiscopos habuerunt, non habeant, et illa diocesis, quealiquando habuit, habeat
            proprium*. Secundum hancprosecutionem** sanctitatis uestrae est estimare quidfieri
            debeat. Ab uniuersis dictum est: Placet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e916">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e918">C. LI</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e921" type="question-title"> Nisi cum uoluntate episcopi
            dioceses, que ab mretinentur, non accipiant proprios episcopos. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e924"> Item ex Affricano Concilio III .° </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e927"> Multis conciliis hoc statutum est a cetu sacerdotali, ut
            plebes, que in diocesibus ab episcopis retinentur, que episcopos numquam habuerunt, non
            nisi cum uoluntate eiusepiscopi, a quo tenentur, proprios accipiant rectores*. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e931">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e933">C. LII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e936" type="question-title"> Apostolica auctoritas a
            iurisditione archiepiscopi episcopos ualet eximere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e939"> Item Gregorius Iohanni Episcopo Lariseo, </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e942"> [lib. II. Indict. 11. epist. 7.]Frater noster Adrianus
            Thebanae ciuitatis episcopus, ad Romanam urbem ueniens, lacrimabiliter est conquestusde
            quibusdam se capitulis a fraternitate tua, nec non aIohanne, primae Iustinianae urbis
            antistite, iniuste condem-pnatum. §. i. De nequissimo autem eius iudiciodampnandoque
            alias tractaturi sumus iuuante Domino.Adrianum uero episcopum reperimus et tuo contra
            sacerdotales mores odio laborasse, et nullo iure pecuniariis incausis eum fraternitatis
            tuae condempnatum fuisse sententia. §. 2. Quia igitur et ab antefato Iohanne primae
            Iustinianae episcopo contra ius canonesque depositus honoris sui gradu carere non
            potuit, in sua eum reformariecclesia atque in propriae dignitatis ordine
            decreuimusreuocari. Et cum oportuisset te ex eo dominici corporiscomrnunione priuari,
            quod post ammotionem sanctaememoriae decessoris mei (per quam eum ecclesiamque eius de
            tuae iurisdictione potestatis exemit)rursus in eis aliquid tibi iurisdictionis seruare
            presumpse-ris, tamen nos humanius decernentes, communionisquetibi sacramentum interim
            conseruantes decernimus, ut fraternitas tua ab eo ecclesiaque eius omnem ante habitae
            suae'potestatem iurisdictionis abstineat, et secundum scriptadecessoris nostri, si qua
            causa uel fidei uel criminis, uelpecuniaria aduersus prefatum Adrianum
            consacerdotemnostrum potuerit euenire, per s eos, qui nostri sunt uelfuerint in urbe
            regia responsales, si mediocris est questio, cognoscatur, uel huc ad apostolicam sedem,
            si est ardua, deducatur, quatinus nostrae audientiae sentencia decidatur. </p>

          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e945"> Quod si contra hec, que statuimus, quolibet tempore ^,
            qualibet occasione uel subreptione uenire temptaueris, sacratei communione priuatum, nec
            eam te, exceptoultimo uitae tuae tempore, nisi cum concessa RomaniPontificis iussione
            decernimus percipere*. §. 3. Resautem siue sacras, siue alias mobiles inmobilesque
            eiusecclesiae, quas hactenus dicitur retinere, (quarum noticiam nobis oblatam
            presentibus adnectimus litteris), sinealiqua ei fraternitas tua dilacione restituat. De
            quibus siqua inter uos questio uertitur, uolumus, ut apud responsalemnostrum in urbe
            regia uentiletur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e949"> Gratian. Si autem necdum in diocesi alicuius episcopi loca
            illa assignata fuerint, ex uigore aposiolicae sedis propriumepiscopum accipiant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e952"> Unde Gregorius iunior scribit Bonifatio [Episcopo, epist.
            ult.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e956">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e958">C. LIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e961" type="question-title"> Ubi multitudo excrescit^**
            fidelium, episcopi^sunt ordinandi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e964"> Precipimus, ut iuxta canonum statuta, ubi multitudo
            excreuit fidelium, ex uigore apostolicae sedis debeasordinare episcopos, pia tamen
            contemplatione, ut non uile-scat dignitas episcopatus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e967"> Gratian. Sicut duo episcopatus suprascripta modo in unum
            possunt redigi, et unus in duobus ualet diuidi, sic etiam episcopus de baptismatibus et
            parrochianis ecclesiis facerepotest cum consensu suorum clericorum. Quod cum
            factumfuerit, illa pars populi, que nouis ecclesiis subponitur, a iureprioris ecclesiae
            absoluitur. Hoc nisi fieri posset, multitudo ecclesiarum ad paucitatem redigeretur.
            Plures autem baptismalesecclesias in una terminatione facere non potest. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e970"> Unde in Tollet ano Concilio legitur 525 *. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e975">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e977">C. LIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e980" type="question-title"> In una terminatione plures
            baptismales ecclesiae esse non possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e983"> Plures baptismales ecclesiae in una terminatione esse non
            possunt, sed una tantummodo cum capellis suis. Etsi contentio fuerit de terminatione
            duarum matricum, plebesutrarum que discernant, et si non conueniunt, lis Deiiudicio
            discernatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e986"> VI. Pars. Gratian. Ius ergo ecclesiarum ita interpretandum
            est, ut, nisi episcopo disponente aliis ecclesiis fuerit assignatum, in nullo priorum
            reddituum diminutionem patiantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e989"> Unde Anastasius Papa : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e993">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e995">C. LV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e998" type="question-title"> Communione priuetur qui decimas
            uel &amp; oblationes extra episcopi conscientiam tenere uoluerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1001"> Statuimus, ut si quis oblationes ecclesiae, uel decimas,
            quas populus dare debet, contenderit, uel extra bapti-smalem ecclesiam dare uoluerit,
            preter conscientiam </p>




          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1004"> episcopi, uel eius, cui huiuscemodi offitia conmissa sunt,
            nec cum eorum uoluerit agere consilio, bannum nostrum conponat, et communione priuetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1007"> Gratian. Cum addit: „ extra conscientiam episcopi , “
            intel-ligendum relinquit, quod episcopo consentiente aliis ecclesiis dari possunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1011">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1013">C. LVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1016" type="question-title"> Iuxta dispositionem episcopi
            decimae distribuantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1019"> Item. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1022"> In sacris canonibus prefixum est, ut decimae iuxta
            episcopi dispositionem distribuantur. Quidam autem laici, qui uel in propriis, uel in
            beneficiis suas habent basilicas, contempta episcopi dispositione non ad ecclesias,
            ubibaptismum, et predicationem, et manus inpositionem, etalia Christi sacramenta
            percipiunt, decimas suas dant, seduel propriis basilicis, uel aliis ecclesiis* pro suo
            libitutribuunt, quod omnimodis diuinae legi et sacris canonibusconstat esse contrarium.
            Unde uestram** potestatem uteos corrigatis expetimus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1025"> Gratian. Cum autem reprehenduntur^ a quia contempta
            episcopi dispositione hoc faciunt, intelligitur, quod, si episcopodisponente hoc
            fecerint , inreprehensibiles inueniantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1029">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1031">C. LVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1034" type="question-title"> Anathema sit qui preter
            conscientiam episcopi decimas uel oblationes dispensare uoluerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1037"> Item Sim acu s Episcopus Ecclesiae catholicae urbis Romae
            dixit [in Sinodo sexta Romana]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1040"> In canonibus, in Gangrensi ecclesia apostolica auctoritate
            conditis, de fructuum oblationibus, que ministris ecclesiae debentur, et de his, que in
            usus pauperum conferuntur, scriptum habetur: „Si quis oblationes ecclesiae*accipere uel
            dare uoluerit preter episcopi conscientiam, ueleius, cui huiuscemodi offitia sunt
            conmissa, nec cum eiusuoluerit agere consilio, anathema sit. Et iterum in eodemconcilio
            Gangrensi: „Si quis oblata Deo dederit uelacceperit preter episcopum, uel eius consensum
            quiab eo constitutus est ad dispensandam misericordiampauperibus, et qui dat, et qui
            accipit anathema sit.“ §. i. Valdeergo iniquum et ingens sacrilegium est, quecumque
            uelpro remedio peccatorum, uel pro salute, aut requieanimarum suarum unusquisque
            uenerabili ecclesiae contulerit aut certe reliquerit, ab his, a quibus maxime seruari
            conuenit, id est Christianis et Deum timentibushominibus, et super omnia a principibus
            et primisregionum, in aliud transferri uel conuerti. Et infra: §. 2. Generaliter uero
            quicumque res ecclesiae confiscare, aut conpetere, uel&amp; peruadere periculosa sua
            infestationepresumpserit**, [§. 3.] similiter et hi, qui res ecclesiae iussu uel
            largitione principum uel quorumdam poten-tum, aut quadam inuasione aut tirannica
            potestate retinuerint, et filiis uel heredibus suis (ut a quibusdam iamfactum audiuimus)
            quasi hereditarias reliquerint, nisi citores Dei, ammoniti a pontifice agnita ueritate
            reddiderint, perpetuo anathemate feriantur. Iniquum enim esse censemus, ut pocius
            custodes cartarum quam defensores rerumcreditarum (ut preceptum est) iudicemur. Et
            infra: §. 4.Ferro enim abscidenda sunt uulnera, que fomenta nonsentiunt. §. 5. Similiter
            et illi extorres debent fieri ab ecclesia, qui sacerdotali ammonitione non corriguntur
            dicenteDomino: „Auferte malum ex uobis.“ Uniuersa sinodussurgens acclamauit. Ut ita fiat
            rogamus. Dictum estocties***. Exaudi Christe, Simaco Papae uita.Dictum est duodecies. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1044">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1046">C. LVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1049" type="question-title"> Eadem plectetur pena qui res
            ecclesiae et episcoporum bona inuadit^. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1052"> Idem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1055"> Similiter et hoc ad omnium ecclesiarum noticiam uestra
            cunctorumque exortatione et iudicio censemus per-uenire, et ab omnibus firmiter teneri,
            quia res episcoporumecclesiae esse non dubitantur, si in eorum facultatibus similifuerit
            crudelitate grassatum, peruasores rerum memoratarum predicta canonum districtione
            feriantur, utqui moribus propriis ac nulla conscientiae castigatione corriguntur saltim
            ecclesiasticae et canonicae uindictae perfodiantur aculeis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1059">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1061">C. LIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1064" type="question-title"> Res ecclesiasticae principum
            auctoritate distribui non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1067"> Item ex lib.$ Capitulorum Karoli et $ Lodowici
            Inperatorum, [c. 83.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1070"> Quia iuxta sanctorum Patrum traditionem nouimus res
            ecclesiae uota fidelium esse, precia peccatorum, et patrimonia pauperum, cuique non
            solum habita conseruare, uerum etiam, Deo opitulante, conferre temptamus.Ut autem ab
            ecclesiasticis* de diuidendis** rebus ecclesiae suspicionem dudum conceptam penitus
            amo-ueamus, statuimus, ut neque nostris, neque filiorum, et, Deo dispensante,
            successorum nostrorum temporibus £, ullam penitus diuisionem aut iacturam patiantur. </p>




          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1073"> Gratian. Cum ergo preter conscientiam episcopi , uel eius
            , cui huiuscemodi offitia conmissa sunt, quilibet prohibetur oblationes ecclesiae
            distribuere , liquido apparet , quod cum episcopiconsensu quibuslibet ecclesiis possint
            distribui. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1077"> §. i. Huic interpretationi uidetur contraire auctoritas
            illa Tollet ani Concilii [IV., c. 32.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1082">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1084">C. LX</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1087" type="question-title"> Nichil de iure suae diocesis
            episcopi presumant auferre.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1090"> Constitutum est a presenti concilio, episcopos dioceses
            suas ita regere, ut nichil ex earum iure presumant auferre, sed iuxta priorum
            auctoritatem conciliorum tam de oblationibus quam de tributis ac frugibus tertiam
            consequantur. Quod si amplius quippiam ab eis presumptumextiterit, per concilium
            restauretur, appellantibusipsisconditoribus, aut certe propinquis eorum, si iam illi a
            seculodiscesserunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1094">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1096">C. LXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1099" type="question-title"> Possessiones ecclesiae
            derelictas nulli sit licentia alienandi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1102"> Jtem Simacus Papa [ad Caesarium fratrem, c. i.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1105"> Possessiones, quas unusquisque ecclesiae proprio dedit aut
            reliquit arbitrio, alienare quibuslibet titulis atque distractionibus, uel sub quocumque
            argumento nonpatimur, nisi forte aut clericis bonorum meritis, aut monasteriis
            religionis intuitu, aut certe peregrinis, si, necessitas largiri suaserit; sic tamen, ut
            hec ipsa non perpetuo, sed tempforaliter perfr uantur . </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1108"> Gratian. Sed illud Tolletani concilii ita intelligendum
            est , ut episcopi preter quartam uel tertiam , que secundum locorumdiuersitates eis
            debetur , nichil contingant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1112"> Unde in Concilio Leonis Papae [IV. c. 26.] statutum esi:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1116">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1118">C. LXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1121" type="question-title"> A clericis et piis locis ultra
            statuta Patrum aliquid episcopus non exigat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1124"> Nulli episcoporum liceat a subiecto sacerdote, uel
            alioquolibet clerico, et piis locis dationes ultra statuta Patrumexigere, aut
            superposita in angariis inferre. Sed cum </p>

          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1127"> optimus sit perspector, ita perspiciat, ut uniuersae sibi
            oues conmissae a se maxime alantur, atque in necessitatibus adiuuentur, non illicitis
            exactionibus obprimantur, quia Dominus pascere et docere nos docuit et
            omnibusministrare, non terrenis lucris et auaritiis delectari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1131">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1133">C. LXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1136" type="question-title"> De redditibus ecclesiae quarta
            pars clericis distribuenda est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1139"> Item Gregorius Leoni Episcopo Cathinensi, </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1142"> [lib. VII. epist. 8.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1145"> Ad hoc locorum gradus rationis ordo distinxit et iudicia
            esse constituit, ut nec prepositi in obprimendos sefrustra ualeant occupare subiectos,
            nec subiectis iterumcontra suos prepositos effrenata sit resultandi licentia. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1149"> §. 1. Volumus ergo, ut quicquid ecclesiae tuae ex redditu
            uel quolibet alio titulo fortassis accesserit, quartam exinde portionem sine diminutione
            aliqua debeassegregare, atque eam secundum Dei timorem presbiteris, diaconibus ac clero
            (ut tibi uisum fuerit) discrete diuidere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1153">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1155">C. LXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1158" type="question-title"> Episcopi turpis lucri gratia
            nichil a monachis uel clericis suis exigere debent . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1161"> Item ex VII. Sinodo , [c. 4.] * </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1164"> Predicator ecclesiae Paulus diuinus apostolus, ac si
            canonem ponens Ephesiorum presbiteris, imo uero etomni sacratae multitudini ac
            plenitudini, ita fiducialiter perhibuit: „Argentum et aurum, aut uestem
            nulliusconcupiui. Omnia ostendi uobis, quoniam sic laborantesoportet suscipere infirmos,
            beatius existimans dare quamaccipere.^ Propter quod et nos docti ab eo diffinimus,
            nullatenus episcopum turpis lucri gratia excogitare**ad excusandas excusationes in
            peccatis expetere aurumuel argentum, aut aliam speciem a presbiteris, uel clericis, uel
            monachis, qui sub ipso sunt. Ait enim Apostolus’: Nons debent filii thesaurizare
            parentibus, sedparentes filiis.“ Et apostolus k Petrus: „Pascite, qui in uobis est,
            gregem Dei, non coacte, sed spontanee % secundum Deum, non turpis lucri gratia, neque ut
            domi- </p>




          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1167"> nantes in clero , sed forma facti gregis. Et cum
            apparuerit princeps pastorum, percipietis inmarcescibilisgloriae coronam.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1171"> Gratian. Illud autem , quod in fine capituli
            Simaciponitur: „Hec ipsa non perpetuo, sed temporaliter perfruantur, ad personales
            tantum possessiones, clericorum uidelicet et pauperum, non ad monasteriales referendum
            est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1174"> VII. Pars. §. 1. Quam uero sit graue apud Deum decimas, et
            oblationes, ac primicias sacerdotibus non soluere, auctoritate Ieronimi et Augustini
            apparet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1177"> Ait namque Ieronimus super Malachiam : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1181">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1183">C. LXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1186" type="question-title"> Reus apud Deum habetur qui
            sacerdotibus decimas non soluerit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1189"> „Reuertimini ad me, et ego reuertar ad uos, dicit Dominus
            exercituum; et dixistis, in quo reuertemur? Sihomo affiget Deum, quia uos configitis me,
            et dixistis, in quo configimus te? in decimis et in primiciis.Et in penuria uos
            maledicti estis, et me configitis totagens.“ Nunc sequamur ordinem prophetae:, , Quia
            michinon reddidistis decimas et primicias, idcirco in fame etpenuria maledicti estis, et
            me uos sub plantastis, siue defraudastis s. Ecce * annus expletus est, et nichil inmeos
            thesauros, sed in uestra horrea conportastis et prodecimis et primiciis, que parua
            erant, ut a uobisdarentur, ubertatem possessionum uestrarum et omnemfrugum habundantiam
            perdidistis. Ut autem sciatis, mehoc irascente perfectum, quia fraudastis me parte mea,
            hortor uos atque conmoneo, ut inferatis decimas in horrea, hoc est in thesauros templi,
            et habeant sacerdotes atqueLeuitae, qui michi ministrant, cibos, et probate me, si
            nontantas pluuias effudero, ut catheractae celi apertae esse credantur, „et effundam
            uobis benedictionem usque ad habun-dantiam. Verbum effusionis nomen largitatis
            ostendit.Sed fieri potest, ut agros irrigantibus pluuiis sit quidemfertilitas, uerum aut
            locusta ueniet, aut brucus, aut erugo, aut eruca, et labores hominum uastabunt.
            Proptereasubiungit et dicit: , , Et increpabo pro uobis deuo-rantes, “° locustam
            uidelicet, et reliqua, que diximus, , , etnon corrumpent p fructum terrae uestrae.“ §.
            i. i Siquando fames, et penuria, et rerum omnium egestas obpri-mit mundum, sciamus, hoc
            ex Dei ira descendere, quise in pauperibus, si non accipiant elemosinam,
            fraudariloquitur, et suas** possessiones possumus decimas et primicias interpretari. §.
            2. Si quis doctus et eruditus legeDomini potest alios erudire, non debet suae
            adsignareprudentiae ingenioque quod possidet, sed gratias agat Domino primum, qui cuncta
            largitur, deinde sacerdotibuseius ac ministris , a quibus doctus est. Si enim non
            egeritgratias, sed sibi scientiam uendicauerit, in penuria maledicetur. Quod si
            intelligens largitorem Deum, et agens hisgratias, per quos a Deo eruditus est,
            humiliauerit se, etin horreum Dei intulerit cibos, hoc est scripturaealimenta in
            ecclesia populis ministrauerit, statim aperientursuper eum catheractae celi, et
            effundetur pluuia spiritualis y, et mandabit nubibus suis, ut pluant super eumimbrem, et
            habundantia rerum omnium perfruetur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1194">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1196">C. LXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1199" type="question-title"> Decimae sacerdotibus sunt
            reddendae . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1202"> Item Augustinus [serm. CCXIX. de tempore]*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1205"> Decimae tributa sunt egentium animarum. Quod si decimam
            dederis, non solum habundantiam fructuumrecipies, sed etiam sanitatem corporis
            consequeris.Non igitur Dominus Deus premium postulat, sed honorem.Deus enim noster, qui
            dignatus est totum dare, decimam anobis dignatus est accipere, non sibi, sed nobis sine
            dubio profuturam. Sed si tardius dare peccatum est, quantomagis peius est peccatums non
            dedisse? De milicia, de negocio et de artificio redde decimas. Cum enimdecimas dando et
            terrena et celestia possis premia promereri pro auaritia duplicem benedictionem fraudas
            ?Hec est enim Domini iustissima consuetudo, ut si tu illidecimam non dederis, tu ad
            decimam reuoceris. Dabisinpio militi quod non uis dare sacerdoti. Benefacere Deussemper
            paratus est, sed hominum malicia prohibetur. Decimae etenim ex debito requiruntur, et
            qui eas darenoluerint res alienas inuadunt. Et quanti pauperes inlocis suis °, ubi ipse
            habitat, illo decimas non dante famemortui fuerint, tantorum homicidiorum reus ante
            tribunaleterni iudicis apparebit, quia rem a Domino p pauperibusdelegatam suis usibus
            reseruauit. Qui ergo sibi aut premium conparare, aut peccatorum desiderat
            indulgentiampromereri, reddat decimam; etiam de nouem partibusstudeat elemosinam dare
            pauperibus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1209">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1211">C. LXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1214" type="question-title"> Se ipsum condempnat qui
            euangelizantibus necessaria subtrahit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1217"> Item Ieronimus [in comm. ad c. 3. epistolae ad Titum, in
            fine.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1220"> Apostolicis uiris et euangelizatoribus Christi in
            necessariis usibus nolle tribuere, se ipsum condempnare est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1223"> Quod autem decimae episcoporum consensu monachis licite
            tribuantur B. Ieronimus Damaso Papae scribit, dicens *. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q1-Dd1e1227">
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1229">C. LXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q1-Hd1e1232" type="question-title"> Liberum est clericis monachis
            decimas concedere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1235"> Quoniam quicquid habent clerici pauperum est, et domus
            illorum omnibus debent esse communes, susceptioni peregrinorum et hospitum inuigilare
            debent, maxime curandum est illis, ut de decimis et oblationibus cenobiis etsenodochiis
            qualem uoluerint et potuerint sustentacionem </p>




          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1238"> inpendant.- Liberum est enim monachis et
            spiritualibusuiris Deum timentibus et colentibus decimas et oblacionescunctaque remedia
            concedere, et de iure suo in dominiumillorum et usum transferre, nec tam in pauperibus
            paupertatem quam religionem attendere. §. i. Quod autem bea-titudo tua quesiuit, utrum
            usus decimarum et oblationumsecularibus prouenire possit, nouit uestra sanctitas
            omninonon licere, protestantibus hoc omnibus diuinis auctoritatibus paternorum canonum.
            Quamobrem, si aliquandofuerint ab his male detenta, que diuini iuris esse noscuntur, et
            in usum monachorum transierint et seruorum Dei, episcopo tamen loci illius prebente
            consensum, constabunt eisomnia perpetua firmitate et stabilitate subnixa. §. 2.Clericos
            autem illos conuenit ecclesiae stipendiis sustentari, quibus parentum et propinquorum
            nulli suffragantur. Qui autem bonis parentum et opibus sustentaripossunt, si quod
            pauperum est accipiunt, sacrilegium profecto incurrunt et conmittunt, et per abusionem
            taliumiudicium sibi manducant et bibunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q1-d1e1241"> Gratian. De prediis autem, que a colonis eorum coluntur,
            sic diffinitum est in MagontiensP * concilio: , , Questi sunt Pre terea etc.“ </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
