<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 6</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 6</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c2q6">
        <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e103">QUESTIO 6</head>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e109">Sequitur sexta questio, qua queritur: Quo remedio
          causa uiciata subleuetur, et si remedium illud sit dandum ei, quicausa dilationis uocem
          appellationis exhibuerit f Causa uerouiciata remedio appellationis subleuari poterit. </p>
        <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e112"> Unde Fabianus Papa ait [ad Hilarium Episcopum, epist. III. c.
          3.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e120" type="question-title"> Causae uiciatae remedium
            appellationis subueniat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e123"> Liceat appellatori uiciatam causam appellationis remedio
            subleuare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e123">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e125">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e127" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e136"> 
            <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e132">Idem paulo ante.</ref>
            Appellantem non debet afflictio ulla, aut detentionis
            iniuriare custodia.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e141">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e143">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e146" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e152"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e146">Anacietus Papa, [epist. I. in fine.]</ref> 
            Omnis obpressus libere sacerdotum (si voluerit) appellet
            iudicium, et a nullo prohibeatur, sed ab his fulciatur et liberetur et audiatur. Si
            autem difficiles causae autmaiora negotia orta fuerint, ad maiorem sedem referantur. Et
            si illic facile discerni non potuerint aut iuste terminari, ubi fuerit summorum
            congregatio congregata(que per singulos annos fieri solet et debet), iuste et
            Deoplacite coram patriarcha aut primate ecclesiastica, et coram patricio secularia
            iudicentur negotia in commune. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e155"> Item Sixtus Papa [epist. II.] omnibus rectoribus ecclesiae
            scribit , dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e159">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e161">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e164" type="question-title"> Quisquis pulsatus fuerit,
            apostolicam sedem appellet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e167"> Si quis uestrum pulsatus fuerit in aliqua aduersitate,
            licenter hanc sanctam et apostolicam sedem appellet, et adeam quasi ad caput suffugium
            habeat, ne innocens dampnetur, aut ecclesia sua detrimentum patiatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e171">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e173">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e176" type="question-title"> Episcopi grauioribus causis
            pulsati apostolicam sedem appellent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e182"> 
            <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e176">Idem Grato episcopo [epistola I.]</ref> 
            Omnes episcopi, qui in aliquibus pulsantur uel criminantur
            grauioribus causis, quociens necesse fuerit libereapostolicam sedem apellent, atque ad
            eam quasi ad matrem confugiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e186">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e188">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e191" type="question-title"> Ad Romanam ecclesiam ab omnibus
            appelletur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e194"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e190">Marcellus Papa, [epist. I. ad Episcopos Antiochenaeprouinciae.]</ref>
            Ad Romanam ecclesiam omnes episcopi, qui uoluerint uel
            quibus necesse fuerit, quasi ad caput suffugere, eamque appellare debent, ut inde
            accipiant tuitionem atqueconsecrationem. Quod omnibus minime conuenit denegari
            episcopis; sed absque ulla custodia, aut excommunicatione, uel aampnatione, aut
            expoliatione libere ireconcedatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e200">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e203" type="question-title"> Qui a proprio metropolitano se
            grauari putauerit, maiorem sedem appellet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e209"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e204">Victor Episcopus [ad Theophilum Alexandrinum, epist. I. c. 3.]</ref> 
            Si quis putauerit se a proprio metropolitano grauari, apud
            patriarcham uel primatem dioceseos, aut penes uniuersalis apostolicae ecclesiae iudicetur
            sedem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e213">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e215">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e218" type="question-title"> Ad Romanam ecclesiam appelletur ab
            omnibus quasi ad matrem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e224"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e218">ZepTierinus urbis Romae Archiepiscopus , [epist. I.]</ref>
            Ad Romanam ecclesiam ab omnibus, maxime tamen ab obpressis
            est appellandum, et concurrendum quasi admatrem, ut eius uberibus nutriantur,
            auctoritate defendantur, a suis obpressionibus releuentur, quia non potestnec debet
            mater obliuisci filium suum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e229">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e231">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e234" type="question-title"> Quociens aliquis appellauerit,
            audientia sibi non denegetur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e240"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e232">Iulius Papa [in decretis, siue in rescripto ad Orientales, c. 22.]</ref> 
            Placuit, ut a quibuscumque ecclesiasticis iudicibus ad alios
            iudices ecclesiasticos (ubi est maior auctoritas) prouoca-tum fuerit, audientia non
            negetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e246">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e249" type="question-title"> Iniuste dampnati restitutionem, et
            obpressi auxilium a Romana debent habere ecclesia . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e255"> 
            <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e247">Idem [cap. 30.]</ref> 
            Ideo huic sanctae sedi prefata priuilegia specialiter sunt
            concessa tam de congregandis conciliis et iudiciis ac restitutionibus episcoporum, quam
            et de summis ecclesiarum negotiis, ut ab ea omnes obpressi auxilium, et iniuste dampnati
            restitutionem sumant, et talia ab inpiis non presumatur absque ultione, nec exerceantur
            absque suadampnatione. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e251">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e253">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e258">Cum ergo Zepherinus dicat, ab omnibus
            esse appellandum, maxime tamen ab obpressis, et Marcellus scribat: , , Omnes episcopi,
            qui uoluerint uel quibus necesse fuerit, appellare debent :“ patet, quod accusato (siue
            grauetur, siuenon) appellationis uox non est deneganda. Quidam tamen ita distinguunt ,
            ut u olent es ad consecrandos , necessitatem patientes ad obpr essos referant, ut sit sensus: Omnes,
            quiuoluerint a Romana ecclesia consecrationem accipere, et ab aliquibus in-pediuntur ,
            eam debent appellare; quibuscumque in suis obpr es -sionibus necesse fuerit ad eam
            subfugere, similiter uocem appellationis exhibeant, ut isti tuitionem, et illi
            consecrationem abea accipiant. Similiter et illud Zepherini distinguitur: „Abomnibus est
            appellandum ad Romanam ecclesiam : intelligendumest, qui ab ea consecrationem uoluerint
            accipere, uel qui a prelatissuis aliquam iniuriam passi fuerint , maxime tamen ob obpr
            essis.Secundum primam interpretationem obpressi intelliguntur aliquainiuria affecti;
            iuxta secundam uero obpressi dicuntur a iudiceiniuste condempnati. Secundum hanc
            distinctionem qui in aliquibus negotiis non ad releuandum, sed ad differendum
            uocemappellationis exhibuerit , appellandi auctoritatem non habet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e265"> Sed cum Gregorius scribat omnibus per diuersas prouincias:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e269">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e271">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e274" type="question-title"> De causa appellationis cognoscere
            non licet nisi ei, ad quem appellatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e277">
            Decreto nostro uestram rogantes karitatem mandamus, ut si
            aliquis (quod non optamus) suorum emulorum Aldri-cum Cenomannicae ecclesiae episcopum,
            accusare damp-nabiliter attemptauerit, liceat illi post auditionemprimatum dioceseos,
            si necesse fuerit, nos appellare, etnostra auctoritate aut ante nos, aut ante legatos
            nostrose latere missos iuxta Patrum decreta suas exercere atquediffinire actiones,
            nullusque illum ante hec iudicet autiudicare presumat. Sed si quid (quod absit) graue
            in-tolerandumque ei obiectum fuerit, nostra erit expectandacensura, ut nichil prius de
            eo, qui ad sinum sanctae Romanaeecclesiae confugerit eiusque inplorat auxilium,
            decernatur, quam ab eiusdem ecclesiae fuerit auctoritate preceptum, que uices suas ita
            aliis inpertiuit ecclesiis, ut inpartem sint uocatae sollicitudinis, non in plenitudinem
            potestatis. §. i.s Si autem (quod non arbitramur) a quoquamsecus presumptum fuerit, ab
            offitio cleri submotus aposto-licae auctoritatis reus ab omnibus iudicetur, ne lupi,
            quisub specie ouium subintrauerunt, bestiali seuicia quosque audeant lacerare, et quod
            sibi fieri nolunt aliis inferre presumant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e280"> Item cwra Vigilius Papa [in epistola ad Eleutherium, c.
            ult.] dicat *. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e284">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e286">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e289" type="question-title"> Iuditia appellantium ab eis sunt
            audienda , ad quos appellatur. </head>

          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e292">Qui a it aliis esse prepositum, non moleste ferat aliquem
            sibi esse prelatum. Ipsa namque ecclesia, queprima est, ita reliquis ecclesiis uices
            suas credidit largiendas, ut in partem sint uocatae sollicitudinis, non in plenitudinem
            potestatis. Unde omnium appellantium apostolicamsedem episcoporum iudicia, et cuncta
            maiorum negotia causarum eidem sanctae sedi reseruata esse liquet; presertim cum in his
            omnibus eius semper sit expectanaum consultum, cuius tramiti si quis obuiare temptauerit
            sacerdotum, causas se non sine honoris sui periculo apud eandemsanctam sedem nouerit
            redditurum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e289">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e291">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e295">Item cum Nicolaus Episcopus in Remensem d
            Archiepiscopum inuehatur, qui Rothardum episcopum appellantem apostolicam sedem dampnare
            ausus est, ita dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e299">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e301">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e304" type="question-title"> De Remensi archiepiscopo , qui
            appellantem Romanam sedem iudicare ausus est. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e307"> 
            Arguta tua sapientia, utinam in accepto bono fomite, iudicii
            materiam depositionis aduersus Rothardum assumpsit, et ab itinere apostolicae sedis
            remouit, etcontinuatim apostolicam sedem appellantem dampnauit etcarcerali custodiae
            mancipauit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e308">
            Et infra: §. i. Priuilegiatamen apostolicae sedis uos obliuioni tradere
            nullatenusdebuistis, quibus uenerandi canones iudicia totius ecclesiae ad hanc deferri
            iubent. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e310">
            Et infra: §. 2. Hec quippe nosin Rothardo idcirco noueris operatos, ut
            priuilegiasedis apostolicae, que male a uobis uiolata esse uide-bantur, auctoritate
            apostolica et canonica* Patrumdeliberatione [pristino tandem ingenio s et proprio
            decorentur honore. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e311">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e313">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e316" type="question-title"> Quisque eam obedientiam maioribus
            exhibeat, quam ab inferioribus desiderat, </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e322"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e324">Leo Papa [ad Anastasium Thessalonicensem Episcopum, epist. LXXXII. al. LXXXIV.]</ref> 
            Qui scit se quibusdam prepositum, non moleste ferat aliquem
            sibi esse prelatum, sed obedientiam, quam exigit, etiam ipse dependat, et sicut non uult
            grauis oneris sarcinamferre, ita non audeat alii inportabile pondus inponere.Discipuli
            enim sumus humilis et mitis magistri, dicentis: , , Discite a me, quia mitis sum et
            humilis corde.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e328">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e330">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e325">Patet ergo , quod nulli appellanti induciae sunt
            denegandae. Ceterum, si causa frustratoriae dilationis appella-uerit, a iudice, ad quem
            prouocatum fuerit, condempnabitur.Tempus uero appellationis est ante datam sententiam
            uel postdatam . Quociens enim se pregrauari senserit, liberepotest appellare.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e329"> Unde Sixtus Papa [II. epist. 1. ad Gratum Episc.] ait 138
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e334">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e336">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e339" type="question-title"> Qui grauatur a proprio
            metropolitano, primatis aut uniuersalis ecclesiae sedem appellet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e342"> Si quis putauerit se a proprio metropolitano grauari, apud
            primatem dioceseos aut penes uniuersalis aposto-licae ecclesiae Papam iudicetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e346">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e348">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e351" type="question-title"> Romanam sedem appellet qui iudicem
            suspectum habuerit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e357"> 
            <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e361">[Item Felix II. ad Episcopos in Alexandrina Sinodo congregatos, cap. 19.]</ref> 
            Quociens episcopi se a suis conprouincialibus uel a
            metropolitano putauerint pregrauari, aut eos suspectos habuerint, mox Romanam appellent
            sedem, atque eislibere ire liceat; et dum predictam Romanam appella-uerint sedem, aut ab
            ea se audiri poposcerint, nullus eos aut excommunicare, aut eorum sedes subripere, aut
            res eorum auferre, aut aliquam uim eis inferre presumatante, quam amborum causa Romani
            Pontificis auctoritatefiniatur. Quod si aliter, a quoquam presumptum fuerit, nichil
            erit, sed uiribus carebit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e361">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e363">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e366" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e372"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e375">Iulius Papa [in rescripto ad Episcopos orientales, cap. 30.]</ref> 
            Ideo huic sanctae sedi prefata priuilegia specialiter sunt concessa, ut ab ea omnes obpressi auxilium, 
            et iniuste dampnati restitutionem sumant.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e379">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e381">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e375">
            Obpressi et se pregrauari putantes intelliguntur
            ante datam sententiam, iniuste dampnati^* post datam^. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e379"> Unde Euticianus urbis Romae^* Episcopus scribit omnibus^
            Episcopis, [epist. II. c. 1.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e383">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e385">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e388" type="question-title"> Ante exitum causae per
            appellationem recedere licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e391"> 
            Non ita in ecclesiasticis agendum est negotiis, sicut in
            secularibus. Nam et in secularibus postquam legibus uocatus quisque uenerit et in foro
            decertareceperit, non licet ei ante peractam causam recedere. Inecclesiasticis uero
            dicta causa recedere licet, si necesse fueritaut si se uiderit pregrauari. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e403">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e405">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e394">
            Qui uero ex contumacia
            iudicibusobtemperare noluerint, communione priuentur . 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e397"> Unde in Mileuitano Concilio, [c. 24.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e401">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e403">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e406" type="question-title"> Excommunicetur, qui iudicibus suis
            obtemperare noluerit*.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e409"> Quisquis probatus fuerit pro contumacia nolle obtemperare
            iudicibus, cum hoc primae sedis episcopo fuerit probatum, det litteras, ut nullus ei
            communicet episcoporum, donec obtemperet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e426">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e428">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e412">Item quod post datam sententiam appellari possit ,
            Fabianus Papa testatur, dicens [Hi lar io Episcopo ep. III.cap. 2.]; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e416">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e418">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e421" type="question-title"> Non denegetur ei appellatio, quem
            in supplicio sententia destinauit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e424"> Liceat etiam in criminalibus causis appellare, nec uox
            appellandi denegetur ei, quem in supplicio sententiadestinauerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e446">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e448">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e427">Quod ante idem affirmat [eod. cap.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e432">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e434">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e437" type="question-title"> Ante datam sententiam licet alicui
            appellare. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e440"> Si quis iudicem aduersum sibi senserit, uocem appellationis
            exhibeat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e467">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e469">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e443">Post datam uero sententiam quiappellare
            uoluerit, infra quinque dies appellet et infra eosdema quo prouocauit dimissorias
            accipiat, et infra eosdem adquem appellauit iter arripiat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e446"> Unde in Teodosianis legibus sic statutum inuenitur: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e450">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e452">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e455" type="question-title"> Post datam sententiam infra quod
            tempus quisque appellare debeat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e458"> Propter superfluam appellatorum licentiam, ne in
            retractandis uel reuocandis sententiis liberum habere arbitrium uiderentur, et tempora
            appellationis, et penae constitutae sunt, ut quicumque apud iudicem, qui causam
            eiusaudiuit, appellare, et ad alium iudicem prouocareuoluerit, infra quinque dies
            appellet, et in his ipsisquinque diebus ad iudicem, ad quem prouocauerit, sinealiqua
            dissimulatione perueniat, et ipse dies, in quoaccepit litteras, in his quinque diebus
            conputetur specialiter. Quod si longius iter sit, exceptis quinque s diebusspatium
            dierum, quo iter agi possit, conputetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e490">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e492">Caput 23</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e468">Habita dinumeratione XX. millium diurnorum per singulos dies
            computetur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e472">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e474">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e477" type="question-title"> A quo appellatur ad quem
            appellatum fuerit dimissoriae litterae dirigantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e480"> Item [ibidem tit. XXXIV.]Ab eo, a quo appellatum est, ad
            eum, qui deappellatione cogniturus est, dimissoriae litterae dirigantur, que uulgo
            apostoli appellantur, quarum postulatio et acceptio intra quintum diem finienda est ex
            offitio.Ista iam superius sub titulo de cautionibus et penisappellationum interpretata
            sunt. §. i Qui intra statutatempora dimissorias non postulauerint, uel acceperint, uel
            reddiderint, prescriptione ab agendo submoueantur, et penam appellationis ferre
            cogantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e484">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e486">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e489" type="question-title"> De his , qui causa dilationis
            appellant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e492"> Item <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e520">[ibidem tit. XXXV. c. 2.]</ref> Quicumque non confidentia
            iustae causae, sed causa afferendae morae, ne contra eum sententia proferatur,
            appellauerit, uel si de facto suo confessus, ne abdicatur, appellare uoluerit, huiusmodi
            appellationes non recipiantur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e496">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e498">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e501" type="question-title"> Cum possessor appellat , dum
            euentus causae dubius est,possessionis fructus sequestrentur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e504"> Item [ibidem, tit. XXXVI. c. i.]Quociens post auditam causam
            iudicem possessorappellat, fructus possessionis, de qua agitur, dum sequendae audientiae
            euentus dubius est, merito sequestrantur.Nam si petitor appellauerit, ab eo hoc non
            potest postulari, quia non potest sequestrari quod non habet. §. 1. Sipropter predia
            urbana uel mancipia appellatur, possessiones eorum uel mercedes, uel uectura etiam, si
            de nauis°s naulo agatur, deponi solent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e508">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e510">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e513" type="question-title"> Iniuste appellans omnimodo*
            puniendus est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e516"> Item <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e547">[ibidem, tit. XXXVII. c. i.]</ref> 
            Omnimodo puniendus est,
            quociens iniustaappellatio pronunciatur, sumptus, quos, dum sequeretur, aduersarius
            inpendit, reddere cogatur non simplos, sedquadruplos. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e551">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e553">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e519">Premissis auctoritatibus infra quinque dies post
            datam sententiam cuique appellare permittitur. Quod postea lustinianus in
            constitutionibus suis corrigens , infra decem dies appellationis remedium cuique dandum
            decreuit , dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e524">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e526">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e529" type="question-title"> Infra decem dies appellationis
            remedium conceditur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e535"> 
            <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e569">Inperator Iustinianus Augustus.</ref> 
            Anteriorum legum acerbitati plurima remedia inponentes, et
            maxime hec circa appellationes facientes, et in presenti ad huiusmodi beneficium
            peruenire duximus esse necessarium. Antiquitati etenim cautum erat, ut, si quis per se
            litem exercuerit et fuerit condempnatus, intra duos dies tantummodo licentiam
            appellationis haberet;sin autem per procuratorem causa uentilata sit, et in
            triduumproximum eam extendi. Ex rerum autem experientiainuenimus hoc satis esse
            dampnosum; plures enim hominesignaros subtilitatis legum, et putantes in triduum
            prouoca-tiones esse porrigendas, in promptum periculum incidisse, et biduo transacto
            causas perdidisse. Unde necessariumduximus huiusmodi rei conpetenter mederi. Et omnes
            appellationes sancimus, siue per se, siue per procuratores, seuper defensores, uel
            curatores et tutores uentilentur, posseintra decem dierum spatium a recitatione
            sententiae numerandum ab his iudicibus, quorum interest, offerri, siuemagni siue minores
            sint (excepta uidelicet sublimissimapretoriana prefectura), ut liceat homini intra id
            spatium plenissime deliberare, siue appellandum ei sit, siue quiescendum; ne timore
            instante opus appellatorium frequentetur, sed sit omnibus inspectionis copia, que
            indiscussoshominum calores potest refrenare. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e572">
            §. 1. Ad hec sancimus, si quando lis
            speratur in nostrum inferri consistorium, si forte contigerit inperatoriam maiestatem
            publicis occupatam causis ex mundanis prouisionibus non posse con-uocare patres,
            quatinus causa agitetur, non ex hoc litempericlitari. Quod enim uicium est litigantium,
            si culmeninperatorium occupetur? uel quis tantae est auctoritatis, utnolentem principem
            possit ad conuocandos patres cete-rosque proceres coarctare? Sed si quid tale euenerit,
            causa intacta permaneat, donec inperator motus sua sponteet conuocari proceres iusserit,
            et litem inferri patiatur, etomnia secundum morem procedere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e574">
            §. 2. Illud etiam intertio
            capitulo disponendum est, quod antiquitas bene statuit, nouitas autem neglexit. Cum enim
            ueneranda uetustatisauctoritas ita magistratus digessit, ut alii maiores, aliimedii,
            alii minores sint, et appellationes a minoribus iudicibus non solum ad maximos iudices
            remitterentur, sed ad spectabilium iudicum tribunal, quatinus et ipsisacro auditorio
            adhibito litem exercerent, nouitas autemhoc dereliquit s, euenit, ut super minimis
            causis maximinostri iudices inquietentur, et homines propter minimascausas magnis
            fatigentur dispendiis, ut forsitan totius litisestimatio ad sumptus iudiciales non
            sufficeret. Ideoquesancimus, si quando ex Egiptiaco tractu uel adiuncta eiutraque Libia
            prouocatio speratur usque ad decem librarumauri quantitatem, non in hanc regiam urbem
            eam uenire, sedad prefectum augustalem, qui audiat et causam dirimat uicesacri
            cognitoris, nulla eis post diffinitiuam sententiam appellatio est porrigenda. Similique
            modo quociens in Asiana diocesi uel Pontica tale aliquid emerserit, usque ad predictam
            quantitatem decem librarum auri appellationes ad uiros spectabiles, comites forte, uel
            proconsules, uel pretores, uel moderatores, quibus specialiter easdem 
            lites peragendas deputauimus , remittantur, quatinus et hi
            ad similitudinem prefecti augustalis uice sacri cognitorisintercedant, et causas sine
            spe quidem appellationis, Deitantum et legum timore perferant decidendas. Orientales
            autem tractus causas appellatione suspensas, etusque ad decem librarum auri quantitatem
            limitatas, aduirum spectabilem comitem orientis mittere, simili modoaudientiam et finem
            eis inpositurum. Illo uidelicet obser-uando, uti uiri spectabiles uel alii spectabiles
            iudices non ad alios eadem spectabilitate decoratos iudicessuas transmittant
            appellationes in litibus, quantaecumquesint quantitatis (cum non oporteat ad conpares
            iudicesappellationes referri, sed a minore iudicio in maius tribunal ascendere), sed ad
            illustrissimam prefecturam illorumappellationes, cuiuscumque sint quantitatis, (ut
            dictumest) dirigantur, que una cum uiro excelso pro temporequestore eas dirimat, utroque
            offitio subministrante, id esttam ex sacris scriniis more solito quam prefecta
            pre-torioP. Ita tamen hec sancimus, ut nec a ducibus uelab q aliis spectabilibus
            iudicibus (quibus forte, et si priuatisint, inperialis maiestas causas iniunxerit)
            appellatio admemoratos iudices spectabiles currat, ne causa non grada-tim procedere, sed
            perperam uideatur; sed a presidibus quidem prouinciarum, et iudicibus a nobis datis, si
            non sintspectabiles iudices, intra memoratam quantitatem referetur. Si autem uel
            illustres sint dati a nobis iudices (quibus apices dignitatum super spectabilitatem
            sunt) uel duces, qui omnimodo spectabilitate sunt decorati, uel hi, qui aprincipe
            delegati sunt, spectabilem habeant dignitatem, eorum appellationes sub quacumque
            quantitate in hancregiam urbem ad conpetentes antiquo more iudices referantur 280r aliis
            omnibus, que in appellationibus statuta suntuel antiqua prosapia, uel ab auctoritate
            anteriorumconstitutionum, uel a nostra humanitate, intactis illibatisque custodiendis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e577">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e579">Caput 29</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e548">
            <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e583">Digest. tit. Quando appellandum sit. lege i. [§. B iduum]</ref>. 
            Biduum uel triduum appellationis ex die sententiae latae
            conputandum erit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e58x">
            §. i. Quid ergo, si sententia fueritsub condicione dicta, utrum ex die
            sententiae tempusconputamus ad appellandum, an uero ex die, quo condiciosententiae
            extitit? Sane quidem non est sub condicionesententia dicenda; sed si fuerit dicta, quid
            fiet? Et est utilestatim tempora ad appellandum conputari debere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e588">
            §. 2. Quod in
            sententiis preceptum est, ut uel altera die, uel tertia prouocetur, hoc etiam in ceteris
            obseruandumest, ex quibus sententia quidem non profertur, appellaritamen oportet et
            potest, ut cum quis ad tutelamuel ad alia ciuilia munera nominatur, eius s excusationon
            admittitur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e590">
            §. 3. Si forte post sententiam statimdictam copiam sui non fecerit is, qui
            pronunciauit (ut fieriassolet), dicendum est nichil nocere appellationi". Namubi primum
            copiam eius habuerit, poterit prouocare. Ergosi statim se subtraxit, ;similiter
            subueniendum est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e593">
            §. 4. Quid ergo, si condicio horae efficit, ut sereciperet? Si forte
            dicta sit sententia iam suprema hora, utique non uidebitur se subtraxisse. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e595">
            §. 5. Adeundi
            autemfacultatem semper accipimus, si in publico sui copiamfecerit. Ceterum, si non
            fecitp, an inputetur alicuiquod ad domum eius non uenerit , quodque in hortos
            nonaccesserit, et ulterius quod ad uillam suburbanam? Magisque est ut non debeat
            inputari. Quare si in publico eiusadeundi facultas non fuit, melius dicetur facultatem
            nonfuisse adeundi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e597">
            §. 6. Si quis ipsius quidem, a quo appel-lauit, adeundi facultatem
            non habuit % ut ei libellosdaret**, eius autem, quem appellauit, habeat copiam,
            uidendum, an ei prescribi possit quod eum nonadierit. Et hoc iure utimur, ut, si
            alterius adeundi copia fuit, prescriptio locum habeat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e599">
            §. 7. Palam est, eam esse
            propriam causam, cuius emolumentum uel dampnum ad aliquem suo nomine pertinet. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e601">
            §. 8. Si
            aduersusabsentem fuerit pronunciatum, biduum uel triduum ex quoquis scit conputandum
            est, non ex quo pronunciatum est.Quod autem dicitur absentem posse prouocare ex quoscit,
            sic accipimus, si non in causa per procuratoremdefensus est. Nam si ille non prouocauit,
            difficile est ut hicaudiatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e603">
            §. 9. Si quidemy in insulam deportandum an-notauerit preses
            prouinciae, et inperator rescripserit***ut deportetur, uideamus quando sit prouocandum,
            utrumcum inperator rescripserit, an cum ei scribitur?Et putem, tunc appellandum esse,
            cum recipi eumpreses iubet+. Ceterum uerendum est, ne sero sit, uttunc prouocetur, cum
            inperator insulam ei assignauerit;conprobata enim sententia presidis tunc solet
            insulamassignare. Rursus illud uerendum est, si mendaciis apudprincipem honerauit eum,
            quem deportandum laborat, intercludit viam prouocandi. Quid ergoest? Recte dicetur
            humanitate suggerente ut et hocillo ff tempore non frustra prouocaretur, quia non
            aduersus principem, sed aduersus iudicis calliditatem prouocauit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e606">
            §. 10 .ss Illud
            uideamus, si, cum inperatori scriberetur, exemplum litterarum litigatori editum sit,
            neque is appellauerit, et postea contra eum rescriptum sit, an appellare a litteris
            pridem sibi editis possit f+? quia qui tunc non appellauerit “ uera esse quescripta sunt
            consensisse uidetur, nec est audiendus, sidicat euentum rescripti sacri se sustinuisse. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e609">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e611">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e613" type="question-title">De appellationibus recipiendis uel non.</head> 
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e561">Non solent audiri appellantes, nisi hi, quorum
            interest, uel quibus mandatum est, uel qui negotiumgerunt alienum, quod mox reus ratum
            haberet. Sedet si mater *, ex pietate prouocauerit, dicendumest et hanc audiri debere,
            et si litem preparandam curaremaluerit, intercedere non uidetur, licet ab initio
            defendere non potest. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e61g">
            §. i. Ante sententiam appellaripotest, si questionem in ciuili
            negotio habendam iudex interlocutus sit, uel in criminali, si contra leges hoc faciat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e621">
            §. 2. Eius, qui ideo causam agere frustratur, quod dicitse libellum principi dedisse, et
            sacrum rescriptum expectare, audiri desiderium prohibetur, si» ob eam causam
            prouocauerit, appellatio eius recipi sacris constitutionibus prohibetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e565">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e567">Caput 31</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e570" type="question-title"> De libellis dimissoriis . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e576"> 
            <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e635">[Item Marcianus 1 . 2. De appellationibus, tit. De libellis dimissoriis, 1. unica.]</ref> 
            Post appellationem interpositam litterae dandae sunt ab eo,
            a quo appellatum est, ad eum, qui de appellatione cogniturus est siue principem, siue
            quem alium, quas litterasdimissorias siue apostolos appellant. Sensus autem litterarum
            est talis: appellasse (puta) Lucium Titium a sententiaillius, que inter illum et Me.
            dicta fuit. Sufficitautem petisse intra tempus dimissorias instanter et sepius, et si
            non accipiat, id ipsum contestetur. Nam instantiam petentis dimissorias constitutiones
            desiderant.Equum est igitur, si per eum steterit, qui debeat darelitteras, quo minus
            det, ne hoc accipienti noceat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e638">
            §. i. Titulo: Nichil nouari. Appellatione interposita,
            siue earecepta sit siue non, medio tempore nichil nouari oportet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e640">
            §. 2. Si quis ex
            pluribus facinoribus condempnatus propter quedam appellauerit, propter quedam non,
            utrumsit differenda pena eius, an non, queritur. Et si quidemgrauiora sunt crimina, ob
            que appellatio interpositaest, leuius autem id, propter quod non appellauit,
            recipiendaest omnino appellatio, et differenda pena. Si uero gra-uiorem sententiam
            meruit ex ea specie, ex qua non est appellatum, omnino * pena inponenda est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e643">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e645">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e579">Forma apostolorum hec est: „Ego En .sanctae
            Bononiensis ecclesiae episcopus, te presbiterum Rolan-dum, capellanum S. Apollinaris, ad
            apostolicam sedem, quamappellasti, ab obseruatione mei iudicii his apostolis dimitto .“
            Forma uero appellationis hec est: , , Ego Adelinus S . Reginae ecclesiae minister licet
            indignus sentiens me pregrauari adomino Gualterio S. Rauennatis ecclesiae archiepiscopo
            Romanam sedem appello, et apostolos peto. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e650">
            §. 1. Si uero post datam sententiam appellare
            uoluerit, hic erit ei modus appellandi:„Ego A. sanctae Reginae ecclesiae minister licet
            indignus contrasententiam domini Gualterii sanctae Rau. ecclesiae archiepiscopi iniuste
            in me latam pridie Kal. Magi A. incarnationisDomini MCV . * feria P quarta, Romanam
            sedem appello, et apostolos peto. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e652">
            §. 2. Si autem unus, uel duo pro pluribusappellare
            uoluerint, sic appellabunt: „Ego G. et P. sindiciscanonicorum S. B. E. sentientes nos
            pregrauari, uel contrasententiam, etc. Romanam sedem appellamus, et apostolos postulamus
            .“ Huiuscemodi i appellationes in scriptis fieri debent. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e583"> Ad iudicium autem alterius fidei catholico appellare non
            licet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e586"> Unde in Cartaginensi Concilio IV. [c. 7.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e590">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e592">Caput 32</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e595" type="question-title"> Excommunicetur catholicus, qui
            causam suam iudicio infidelium committit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e598"> Catholicus, qui causam suam, siue iustam siue in-iustam, ad
            iudicium alterius fidei iudicis prouocat, excommunicetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e674">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e676">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e60y">Notandum uero est, quod quidamiudices
            sunt, a quibus appellari non oportet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e604"> Unde in Concilio Mileuitano, [c. 24.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e608">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e610">Caput 33</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e61z" type="question-title"> A quibus iudicibus prouocari non
            licet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e616">A iudicibus, quos communis consensus elegerit, non liceat
            prouocari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e697">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e699">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e619">Quod de arbitris intelligendum est. Iudicum enim
            alii simZ arbitrarii, alii sunt ordinarii. Ordinarii uero sunt, qui ab apostolica, ut
            ecclesiastici, uel ab inperatore, utpote seculares, legitimam potestatem accipiunt.
            Arbitrarii sunt, quinullam potestatem habentes cum consensu litigantium in
            iudiceseliguntur, in quos conpromittitur, ut eorum sententiae stetur.Horum alii sunt
            ordinarii et arbitrarii, alii arbitrarii tantum.Ordinarii et arbitrarii sunt, qui
            legitimam potestatem habentes abeis eliguntur ad arbitrandum, qui non sunt suae ditioni
            subpositi.Ab his, etsi ut arbitrarii sedeant, et non ut ordinarii, priuilegiotamen
            ordinariae dignitatis, grauatus aliquis appellare ualebit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e622"> Unde in Cartaginensi Concilio legitur III. [c. io.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e626">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e628">Caput 34</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e631" type="question-title"> A iudicibus, qui eliguntur communi
            consensu, prouocciri licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e634">Sane, si ex consensu partium iudices electi fuerint, etiam a
            pauciori numero, quam constitutum est, liceat  sprouocari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e638">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e640">Caput 35</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e643" type="question-title"> Qui de episcoporum iudiciis
            queruntur, a uicinis episcopis audiantur, uel ab aliis ex consensu eorum adhibitis. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e649"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c2q6-Rd1e731">Concilio Mileuitano, [c. 22.]</ref> 
            Placuit, ut presbiteri, diaconi, uel ceteri inferiores
            clerici in causis, quas habuerint, si de iudiciis episcoporum suorum questi fuerint,
            uicini episcopi eos audiant, et inter eosquicquid est finiant, adhibiti ab eis ex
            consensu episcoporum suorum. Quod si et ab eis prouocandum putaue-rint, non prouocetur,
            nisi ad Affricana concilia uel adprimates prouinciarum suarum. Ad transmarina autemqui
            putauerint appellandum, a nullo intra Affricam incommunione suscipiantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e735">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e73x">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e65x">Nisi forte Romanam sedem appellauerint. jautem,
            qui appellauit^*, ad eum, a quo appellauit, remitti nondebet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e656"> Unde in Sardicensi Concilio, [c. 7.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e746">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e748">Caput 36</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e662"> Si episcopus accusatus fuerit, et omnes iudica-uerint
            congregati episcopi regionis ipsius, et de gradu suo deiecerint eum, si appellauerit qui
            deiectus uide-tur, et confugerit ad beatissimum Romanae ecclesiaeepiscopum, et uoluerit
            se audiri, si iustum putaueritut renouetur examen, scribere episcopis
            digneturepiscopus Romanus his, qui in finitima et propinquaaltera s prouincia sunt, ut
            episcopi diligenter omniarequirant et iuxta fidem ueritatis diffiniant. Quodsi is, qui
            rogat causam suam iterum audiri, deprecatione sua mouerit episcopum Romanum, ut
            delatere suo presbiteros mittat, erit in potestate eiusquid uelit, et quid estimet. Et
            si decreuerit mittendos esse qui presentes cum episcopis iudicent, uthabeant etiam
            auctoritatem personae illius, a quodestinatf sunt, erit in eius arbitrio. Si uero
            crediderit sufficere episcopos f prouinciales, ut negotio terminum inponant, faciet quod
            sapientissimo consiliosuo iudicauerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e754">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e756">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e665">Arbitrarii tantum sunt qui nullam legitimam
            potestatem acceperunt, a quibus appellari non licet, quia eis inpu-tandum est qui* tales
            elegerunt. Si uero sententia eorum, a quibus appellatur, soluta /um' tt, nichil oberit
            eis, nisi forteuel inimicitia uel pecunia deprauati iniustam probantur tulisse
            sententiam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e668"> Unde in eodem Concilio Cartaginensi III. [c. 10.] legitur :
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e673">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e675">Caput 37</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e678" type="question-title"> Cum per appellationem sententia
            soluitur, non debet ei obesse, qui iniquo animo non iudicauit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e684">Hoc etiam placuit, ut a quibuscumqueiudicibus
            ecclesiasticis ad alios iudices ecclesiasticos, ubi est maior auctoritas, fuerit
            prouocatum, non eis obsit, quorum fuerit soluta sententia, si conuinci non potuerint
            uelinimico animo iudicasse, uel aliqua cupiditate aut gratiadeprauati. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e778">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e780">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e687">
            Queritur autem de eo, a quo appellatur, an sit
            demeandus in testimonium apud eum, ad quem appellatur, super negotio, cuius
            cognitionem suscepit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e691">De hoc ita statutum est in Concilio Cartaginensi V. [c. i.]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e695">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e697">Caput 38</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e700" type="question-title"> Clericus non deuocetur ad
            testimonium illius causae, cuius primum cognitionem suscepit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e703">Statuendum est, ut qui in ecclesia quamlibet causam iure
            apostolico ecclesiis inposito agere uoluerit, et forsan decisio clericorum uni parti
            displicuerit, non liceat clericum in iudicium ad testimonium deuocarieum, qui presens
            uel cognitor fuit, et nulla ad testimonium dicendum ecclesiastici cuiuslibet persona
            pulsetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e801">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e803">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e706">Ab eis quoque, ad quos prouocatum fuerit ( sicut in
            Concilio Affricano [c. 63.] legitur ) ulterius prouocari non licet: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e710">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e712">Caput XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e715" type="question-title"> Non licet appellari ab m, ad quos
            prouocatum fuerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e718"> Si autem fuerit prouocatum, eligat qui prouocauerit
            iudices, et cum eo ille, contra quem prouocauerit, ut ab ipsis
            deinceps nulli liceat prouocare. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e821">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e823">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e724">Post secundam prouocationem intelligendum est:
            tertio enim in una eademque causa super hisdem capitulisprouocare non licet. Unde in
            VII. libro Codicis , titulo nonliceat in una eademque causa tertio prouocare,
            [legeunica], inperator Justinianus scribit: , , Si quis in quacumque liteiterum
            prouocauerit, non liceat ei tertio in eadem lite superhisdem capitulis prouocatione uti,
            uel sententias exellentissi morum prefedorum pretorio retractare, licentia danda
            litigatoribus, arbitro dato, ipsius audientiam, qui eum dedit, ante litis contestationem
            inuocare, et huiusmodi petitione minime pro-uocationis uim obtinente. §. i. Cum autem in
            causa capitali uelstatus interpellatum fuerit, non per procuratores, sed per se
            ipsosappellantes causam suam agere oportet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e728"> Unde Adrianus Papa ait [in capitulis a se collectis, cap.
            44.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e732">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e734">Caput 40</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e737" type="question-title"> Appellationem in causa capitali
            uel status interpositam per procuratorem exequi non licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e740"> Si quando in causa capitali uel causa status interpellatum
            fuerit, non per exploratores, sed per se ipsos est agendum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e845">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e847">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e743">Tempus autem exequendae appellationis annus est,
            uel, si iusta causa intercesserit, biennium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e746"> Unde in Autenticis constitut. 11. collat. V. legitur: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e750">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e752">Caput 41</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e757"> „Si quis appellat, inquiratur annus, intra quem secundum se
            communiter ne litem exequatur, aut, si iusta intercesserit causa, annus alius indulgetur
            , quo transacto litenon conpleta manetis sententia. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e864">
            §. 1. Appellatore cessante, cum unus
            mensis superest ex biennio, licet uictori ingredi ut reusqueratur, quo siue inuento siue
            non , suas afferat allegationes, £ 5 i 0 h i confirmetur uel rescindatur sententia, omni
            casuabsente in expensasti condempnando. Neutro occu-rente post secundum fatalem per
            manet sententia.°Constitutione secunda , in collatione /F.: 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e866">
            §. 2. „Sedlis, que speratur
            in consistorium principis inferri, absque dampnomorae manet intacta, donec ipse faciat
            eam introduci, et aproceribus secundum morem dirimiP </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q6-Dd1e869">
          <head xml:id="gd-p2c2q6-Hd1e871">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e760">Si uero is, qui appellauit, penitentia ductus ab
            appellatione desistere uoluerit, non prohibetur, sicut in 7. libr .Codicis, tit. de
            appellationibus et consultationibus P, [ 1 . 28.] Inpp. Arcadius et Honorius statuisse
            leguntur: , , Si quislibellos * appellatorios ingesserit, sciat se habere licentiam
            arbitrium conmutandi et suos libellos recuperandi, ne iusiae peni-tudinis humanitas
            amputetur .“
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e876">
            §. 1. Est autem quando appellationem interponi necesse non est. In eodem namque libro, et
            eod . tit. [ 1 . 27.] idem Inpp. decreuerunt: „ Nominationes i libellis uel edictis
            factae , citra concilium publicum non ua-lent a quibus nec appellare necesse est*. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e766">
            §. 2. Diffinitiua quoque sententia, que
            con-dempnationem uel absolutionem non continet, pro nulla habetur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e881">
            §. 3. Item sententia
            citra solitum ordinem iudiciorum a preside prolata auctoritatem rei iudicatae non obtinet. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e884">
            §. 4. Item
            si sententia lata fuerit contra res prius iudicatas, a quibus provocatum non est ,
            sententiae auctoritatem non obtinebit, et ideo ab eaappellari non est necesse. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e886">
            §. 5.
            Item «f sententia contraius scriptum feratur, ueluti dum defunctus et minor XIV.
            annisfuisse , et testamentum iure fecisse dicitur, nullas uires obtinet, neccontra eam
            est necessarium prouocationis auxilium. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e888">
            §. 6. Si uerocontra ius litigatoris sententia
            dicatur, ueluti dum minor XIV. annis, annum XIV. inpleuisse, ac per hoc testamentum
            iurefecisse pronunciatur, ad prouocationis remedium oportet confugere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e890">
            §. 7. Item si
            plures iudices dati fuerint , et unustantum ex his pronunciasseproponitur, non uidetur
            appellandinecessitas esse, cum sententia iure non teneati y. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e892">
            §. 8. Itern ^ cum certa
            ratione et fine mulctare iudices possunt, sialiter contra legis statutum modum mulctam
            irrogauerint, quodcontra ius gestum uidetur firmitatem non tenet, et sine
            appellationepotest rescindi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e894">
            §. 9. Venales quoque sententias , que in mer-cede a
            corruptis iudicibus proferuntur, et ^ citra interpositae prouocationis auxilium infirmas
            esse decretum est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e897">
            §. 10. Item 5? propter infirmitatem etatis ad honorem, ad
            quemnominatus es, inhabilem te esse probaueris , pretermissa appellatione iniqua
            nominatio remouebitur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e899">
            §. 11. Sunt etiam, quorum appellationes non recipiuntur. Non enim
            potest recipieius appellatio, qui per contumaciam absens, cum ad agendamcausam negotio
            prius summatim perscrutato uocatus esset, condempnatus est 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e901">
            §.12. Nullus etiam
            homicidarum, ueneficorum, maleficorum , adulterorum, itemque eorum, qui
            manifestam uiolentiam commiserunt, argumentis conuictus, testibus superatus, uoce etiam
            propria uicium scelusque confessus audiaturappellans. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e903">
            Et hoc in notoriis. §.13. In
            occultis autem: «S?testibus productis, instrumentis prolatis, aliisque
            argumentisprestitis sententia contra eum lata sit, et ipse, qui condempnatusest, aut
            minime uoce sua confessus sit, aut formidine tormentorumterritus contra se aliquid
            dixerit, prouocandi licentia ei nondenegatur .
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e905">
            §. 14. Nullius quoque offitialium a
            sententia proprii iudicis prouocatio tribuatur, nisi in eo tantum
            negotio, quod ratione ciuili super patrimonio forte apud proprium iudicem inchoauerit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e907">
            §.15. Quociens etiam fiscalis calculi satisfactiopostulatur aut tributum exposcitur, aut
            publici, uel etiam priuatidebiti euidentis atque conuicti redibitio flagitatur,
            appellatione exclusa necessario in Gontumacem uigor iudiciariusexercetur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e910">
            §. 16. Ab
            executione sententiae appellari non potest, nisi forte executor sententiae modum
            iudicationis excedat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e912">
            §. 17. Si quis etiam ausus fuerit prouocare, ne uoluntas
            defuncti testamento scripta reseretur uel ne hii, quos scriptos patueritheredes, in
            possessionem mittantur, et is, cuius de ea re notio erit, appellationem receperit , et
            iudex, qui tam ignaue 56 Sdd conniuentiam adhibuerit , et litigator, qui tam inportune
            ap-pellauerit°, uiginti libris argenti mulctetur^. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e914">
            §. 18. De possessione etiam et eius
            momento si causa dicatur, que sententiainter locutoria appellatur, quamuis prouocatio
            interposita fuerit, tamen lata sententia sortiatur effectum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e916">
            §. 19. Quandoque unam
            eandemque condempnationem plures simul reportant, nec diuersitas factorum
            separationem accipit, quo casu, si omnes appellauerint, et uno ex his agente eorum
            appellatio iusta pronunciata fuerit, emolumentum uictoriae etiam ad alios pertinebit .
            S a autem unus tantum appellauerit eiusque appellatio iusta
            pronunciata est , ei quoque prodest, qui non appellauit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e918">
            §. 20. Quod si etatis auxilio
            unus contra sententiam restitutionem inpetrauerit , maiori, qui suo iure non
            appellauit, hoc rescriptum non prodest. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e920">
            §. 21. Iudicibus autem non solum suscipiendae
            appellationis necessitas uidetur inposita, uerum etiam XXX. dierum spatia ex die
            sententiae diffinita sunt, intra quegesta una cum relatione litigatoribus conuenit
            prestari. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e923">
            §. 22. Similiter arbiter appellationem suscipere et relationem
            dareconpellitur, si delegatus fuerit . 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e925">
            §.23. Litigatoribus uero copiaest etiam non
            conscriptis libellis illico uoce appellare, cumres iudicata poposcerit, tam in
            ciuilibus quam in criminalibus causis 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e927">
            §. 24. Ab eo autem, qui de appellatione
            cognoscit, nonpotest fieri recursus ad iudicem, a quo fuerit prouocatum.Quapropter
            remittendi litigatores ad prouincias remotam sibi occasionem atque exclusam penitus
            intelligant, cum super omni causa interpositam prouocationem uel iniustam tantum
            liceatpronunciare, uel iustam. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q6-d1e929">
            §. 25. Hec omnia in Fi. lib. Codicis inuenies, a tit. de
            appellationibus et consultationibus , usque ad tit . ne liceat in una eademquecausa .
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>