<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO III. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO III. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c21q3">
        <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e103"> QUESTIO III. </head>
        <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e109"> Quod autem clerici secularium negociorum procuratores esse
          non ualeant, auctoritate Cartaginensis Concilii I. probatur , in quo Nicasius * Episcopus
          Culusitanus dixisselegitur cap. 6.: </p>
        <div xml:id="gd-p2c21q3-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e114">C. I.</head>

          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e117"> Peruenit in sanctam sinodum, quia de eis, qui in clero
            connumerantur, quidam propter turpis lucri gratiam alienarum possessionum conductiones
            et seculares causas suscipiunt, et se ipsos quidem a ministeriis sanctis per
            desidiamseparant, ad domos autem secularium concurrunt, et substantiarum eorum
            gubernationes auariciae causa suscipiunt.Decreuit igitur sancta et magna sinodus,
            neminem deincepseorum, hoc est non episcopum, siue clericum, aut monachum, conducere
            possessiones, aut misceri secularibus procura- </p>

          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e120"> tionibus, nisi forte qui legibus ad minorum etatem tutelas
            siue procurationes inexcusabiles attrahantur, aut cui ipsiusciuitatis episcopus
            ecclesiasticarum rerum conmiserit gubernacula, uel orphanorum, aut uiduarum, que
            indefensae sunt, aut earum personarum, que maxime ecclesiastico indigentamminiculo
            propter timorem Dei. Si quis uero transgressusfuerit hec statuta, correctioni
            ecclesiasticae subiaceat.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c21q3-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e129" type="question-title"> Qui annexi sunt clero secularium
            possessionum procuratores non fiant . </head>
          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e132"> Credo placere suggestionem meam sanctitati uestrae, et
            displicere uobis, ut qui seruiunt Deo, et annexi suntclero, accedant ad actiones, seu
            amministrationes uelad procurationes domorum. Gratus episcopus dixit:Apostolorum statuta
            sunt, que dicunt: „Nemo militansDeo inplicat se negociis secularibus." Proinde aut
            clericisint sine actionibus domorum, aut actores sine offitio clericorum. Uniuersi
            dixerunt : Hoc obseruemus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c21q3-Dd1e137">
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e139">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e142" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e145"> Item ex Concilio Cartaginensi HII. [c. 15.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e148"> Placuit, ut episcopi, presbiteri, et diaconi, uel quicumque
            clerici non sint conductores, aut procuratores, neque ullo turpi uel inhonesto negocio
            uictum querant, quia respicere debent scriptum esse: „Nemomilitans Deo inplicat se
            secularibus negociis." </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c21q3-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e154">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e157" type="question-title"> Secularium negociorum
            procurationem clerici non suscipiant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e160"> Item ex epistola Cipriani ad Presbiteros, et Diacones, et
            plebem Furnensem [lib. I. epist. 9.]*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e163"> Ciprianus presbiteris, et diaconibus, plebi Fur-nensi
            consistentibus salutem. Iampridem concilioepiscoporum statutum est, ne quis de clericis
            et Dei ministris tutorem et curatorem testamento suo nominauerit, quando singuli diuino
            sacerdotio honorati et in clericorum s ministerio constituti non nisi altari et
            sacrificiis de-seruire, et precibus atque orationibus uacare debeant.Scriptum est enim:
            , , Nemo militans Deo inplicat senegociis secularibus, ut possit placere ei, cui se
            proba-uit." §. i. Quod episcopi et antecessores nostri religiose considerantes et
            salubriter prouidentes censuerunt, ne quis excedens ad tutelam uel curam clericum
            nominaret; ac si quis hoc fecisset, non offerretur pro eo, necsacrificium pro dormitione
            eius celebraretur. Neque enimante altare Dei merentur nominari in sacerdotumprece qui ab
            altari sacerdotes et ministros uolunt auo-care. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c21q3-Dd1e167">
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e169">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e172" type="question-title"> Non licet clericis molliciis et
            secularibus rebus obligari.</head>
          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e175"> Item ex eadem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e178"> Molliciis* et secularibus rebus laqueisque obligari non
            debent qui diuinis rebus et spiritualibus occupati sunt nec ad terrenos et seculares
            actus uacare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c21q3-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e184">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e187" type="question-title"> Secularibus negociis clerici non
            alligentur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e190"> Item ex eadem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e193"> Hii, qui in ecclesia Domini ad ordinationem clericorum*
            promouentur, in nullo ab administratione diuina auocentur, nec molestiis et negociis
            secularibus alligentur**, nec ab altariis et sacrificiis recedant, seddie ac nocte
            celestibus rebus et spiritualibus seruiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c21q3-Dd1e197">
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e199">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c21q3-Hd1e202" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e205"> Item , ut supra, Ciprianus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c21q3-d1e208"> Sacerdotum religiose secretum et necessarie factum seruetur
            a nobis, simul et ceteris fratribus detur exemplum, ne quis sacerdotes et ministros Dei
            altari eiuset ecclesiae uacantes ad seculares molestias deuocet. Obseruari de cetero
            poterit, ne quis ultra hoc faciat circapersonam clericorum, si quod factum est fuerit
            uindi-catum. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
