<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO 31</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO 31</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d31">
        <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e103">DISTINCTIO 31</head>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d31-d1e109">Tempus quia nondum erat institutum, ut sacerdotes continentiam seruarent.</p>
        <p xml:id="gd-p1d31-d1e112">Unde Gregorius scribit Petro Subdiacono Siciliae, [lib. I. epist. 42.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e121">Caput I.</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e124" type="question-title">Qui castitatem non promisit, ab uxore sua separari non
            cogatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e127">Ante triennium omnium ecclesiarum subdiaconi Siciliae prohibiti fb&amp;jJt, ut
            more &amp;omanae ecclesiae $jjj£ uxoribus nullatenus misceantur. Quod mihi durum atque
            incom-petens uidetur, ut, qui usum continentiae non inuenit, neque castitatem promisit,
            compellatur a sua uxore separari, atque per hoc (quod absit) in deterius cadat. Inde
            uidetur mihi, ut a presenti die episcopis omnibus dicatur, ut nullum facere diaconum
            presumant, nisi qui se uicturum caste promiserit,quatenus et preterita mala,
            queproposito &amp; mentis appetita non sunt, uiolenter non exigantur et futura caute
            caueantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e122">
            §. 1. Qui uero post eandem prohibitionem, que ante triennium facta est,
            continenter cum suis coniugibus uixerint, laudandi atque remunerandi sunt, atque ut in
            bono suo permaneant exhortandi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e124">
            §. 2. Eos autem, qui post prohibitionem factam a suis se
            uxoribus continere noluerint, ad sacrum ordinem nolumus promoueri, quia nullus debet ad
            altaris ministerium accedere, nisi cuius castitas ante susceptum ministerium fuerit
            approbata.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e129">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e130">Causa uero huius institucionis mundicia fuit sacerdotalis, ut libere
            cunctis diebus orationi possentuacare. Si enim (ut Apostolus ait) ab uxoribus est
            cessandum, ut expeditius orationi uacemus, ministris itaque altaris, quibus cotidiana
            necessitas orandi incumbit, numquam coniugali offitio uacare permittitur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e133">Unde Beda super Lucam, [ad cap. 1.] ait:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e137">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e139">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e142" type="question-title">Sacerdotibus semper castitas obseruanda precipitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e145">Sacerdotibus, ut semper ualeant altari assistere, semper ab uxoribus continendum,
            semper castitas obseruanda precipitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e151">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e154" type="question-title">Qui diuinis sacramentis deseruiunt, continentes esse
            oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e160">
            Item in <ref xml:id="gd-p1d31-Rd1e161">Concilio Cartaginensi /J. [cap. 2.]</ref>
            Episcopos, presbiteros diacones ita ut placuit, et, decet sacrosanctos antistites aut
            sacerdotes, aut Leuitas, uel qui sacramentis diuinis inseruiunt, continentes esse decet
            in omnibus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e166">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e169" type="question-title">Sacerdotes et Leuitae suis non misceantur uxoribus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e175">
            Item <ref xml:id="gd-p1d31-Rd1e175">Innocentius I. Victricio Rotomag. Episcopo, [epist. II. cap. 9.]</ref>
            Tenere debet ecclesia omni modo, ut sacerdotes et Leuitae cum uxoribus suis non
            misceantur, quia ministerii cotidiani necessitatibus occupantur. Scriptum est enim:
            „Sancti estote, quoniam sanctus sum, Dominus Deus uester.“ Nam priscis temporibus anno
            uicis suae de templo non discedebant (sicut de Zacharia legimus, nec domum suam omnino
            tangebant, quibus utique propter sobolis successionem usus fuerat relaxatus, quia ex
            alia tribu et preterquam ex semine Aaron ad sacerdotium nullus accedere precipiebatur:
            quanto magis hi sacerdotes ets Leuitae pudicitiam ex die ordinationis suae obseruare
            debent, quibus uel sacerdotium, uel ministerium sine successione est, nec preterit dies,
            qua uel a sacrificiis diuinis, uel a baptismatis offitio uacent?</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e184">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e187" type="question-title">Item ibidem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e190">
            Nam sicut Paulus ad Corinthios scribit, dicens: „Abstinete uos ad tempus, ut uacetis
            orationi,“ et hoc utique laicis precepit: multo magis sacerdotes, quibus orandi et
            sacrificandi iuge sacrificium est, semper debebunt ab huiusmodi consortio
            abstinere.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e194">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e196">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e199" type="question-title">Qui ab uxoris offitiis abstinent, ad sacrificia
            admittantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e205">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d31-Rd1e201">Exsuperio Tolletano Episcopo&amp;, [epist. III. c. 1.]</ref>
            Eos ad sacrificia admitti fas sit, qui uel cum uxore non exerceant offitium
            carnale.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e210">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e212">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e215" type="question-title">Sacerdoti, cui semper est orandum, semper est matrimonio
            carendum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e221">
            Item <ref xml:id="gd-p1d31-Rd1e215">Ieronimus contra Iouinianum, [lib. I.]</ref>
            Si laicus et quisque fidelis non potest orare, nisi careat offitio coniugali,
            sacerdoti, cui semper offerendasunt sacrificia, semper orandum est; si semper orandum
            est, semper ergo matrimonio carendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e219">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e221">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e224">Quod autem Manicheorum causa de coniugio sacerdotum illud supra dictum sit,
            ex Gangren si Concilio apparet, in quo [cap. i.] sic statutum legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e228">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e230">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e233" type="question-title">Anathema sit, qui nuptias uituperat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e236">Si quis uituperat nuptias, et dormientem cum uiro suo fidelem ac religiosam detestatur
            aut culpabilem estimat, uelut que regnum Dei introire non possit, anathema sit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e240">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e242">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e245" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e251">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d31-Rd1e250">eodem, [cap. 9.]</ref>
            Quicumque uirginitatem custodiens aut continentiae studens, uelut horrescens nuptias,
            nec propter hoc, quod bonum et sanctum est, nomen uirginitatis assumit, anathema
            sit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e254">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e256">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e254">Potest et aliter intelligi illud, quod in canone apostolorum
            legitur, ut iste sit sensus capituli: „Si quis docet sacerdotem uxorem suam contempnere,
            non uxorem quam in sacerdotio accepit, sed quam, dum esset adhuc laicus uel in minoribus
            ordinibus constitutus, sibi copulauit, cum qua continentiam professus est, cum ad sacros
            ordines conscenderetquam nullus debet contempnere, hoc est, ab animo et cura sua
            abicere, quin ei necessaria prouideat. Probatur autem hec interpretatio auctoritate
            Leonis Papae, qui [epist. XC. cap. 3.] scribens Rustico Narbonensi Episcopo ait:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e258">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e260">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e263" type="question-title">Ministris altaris episcopis et presbiteris eadem lex est
            continentiae.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e266">Lex continentiae eadem est altaris ministris, que episcopis aut presbiteris, qui cum
            essent laici siue lectores, licite et uxores ducere, et filios procreare potuerunt; sed
            cum ad predictos peruenerunt gradus, cepit eis non licere quod licuit. Unde, ut de
            carnali fiat spirituale coniugium, oportet eos nec dimittere uxores, sed qui habent
            sichabere uideantur quasi non habeant, quo et salua sit caritas conubiorum, et cessent
            opera nuptiarum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e270">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e272">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e275" type="question-title">Episcopus uel presbiter uxorem propriam a sua cura non
            abiciat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e281">
            Item <ref xml:id="gd-p1d31-Rd1e284">Leo IX. contra epistolam Nicetae Abbatis</ref>
            Omnino confitemur, non licere episcopo, presbitero, diacono, propriam uxorem causa
            religionis abicere a cura sua, sed ut ei uictum et uestitum largiatur, sed non ut cum
            illa ex more carnaliter iaceat. Sic et sanctos apostolos legimus egisse, B. Paulo
            apostolo dicente: „Numquid non habemus potestatem sororem mulierem circumducendi,
            sicut frater Domini et Cephas?“ Vide insipiens, quia non dixit: numquid non habemus
            potestatem sororem mulierem „ amplectendi ?“ sed „ circumducendi,scilicet ut mercede
            predicationis sustentaretur ab eis, nec tamen deinceps foret inter eos ulterius carnale
            coniugium.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e288">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e290">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e284">Hinc et illud Gregorii in dialogoS: ,,Presbiter quidam require infr. §. 1. Ut
            igitur ex his auctoritatibus apparet, sacerdotes, uxoribus, quas in laicali habitu uel
            in minoribus ordinibus constituti sibi legitime copularunt, necessaria subministrare
            debita uero reddere non ualent.</p>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e288">§.2. Sed obicitur illud Tripartitae ystoriae, [libro II. capite 14.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e292">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e294">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e297" type="question-title">Dissuasu Pahfnucii Nicena sinodus non constituit, ne
            presbiteri cum suis uxoribus dormirent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e300">Nicena sinodus uolens corrigere uitam hominum in ecclesiis commorantium, posuit leges,
            quas canones uoca-mus, in quorum tractatu uidebatur aliquibus introducere legem, ut
            episcopi, presbiteri, diaconi, subdiaconi cum coniugibus, quas ante consecrationem
            duxerunt non dormirent. Surgens autem Pahfnucius confessor contradixit, honorabiles
            confessus nuptias, et castitatem dicens esse cum propria coniuge concubitum, suasitque
            concilio, ne talem ponerent legem, grauem esse asserens causam, que aut ipsis aut eoruin
            iugalibus occasio fornicationis existeret. Et hoc quidem Pahfnucius (licet nuptiarum
            esset inexpertus) exposuit, sinodusque laudauit sententiam eius, et nichil ex hac parte
            sanciuit, sed hoc in uniuscuiusque uoluntate, non necessitate permisit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e305">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e307">Caput XIII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e310" type="question-title">Non in perpetuum, sed tempore oblationis a complexu suarum
            uxorum sacerdotes abstineant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e316">
            Item <ref xml:id="gd-p1d31-Rd1e322">VI. Sinodus, [cap. 13.]</ref>
            Quoniam in Romani ordine canonis esse traditum 
            cognouimus eos, qui ordinati sunt diaconi uel presbiteri, confiteri, quod iam non suis
            copulentur uxoribus: antiquum sequentes canonem apostolicae diligentiae et
            constitucionis, sacrorum uirorum legales nuptias amodo ualere uolumus, nullo modo cum
            uxoribus suis eorum conubia dissoluentes, aut priuantes eos familiaritate ad inuicem in
            tempore oportuno. Quicumque ergo dignusinuentus fuerit subdiaconali ordinatione, aut
            diaconali, aut sacerdotali, hi nullo modo prohibeantur ad talem ascendere gradum pro
            uxoris suae s cohabitatione; nec in 135 h tempore ordinationis suae profiteri cogantur,
            quod abstinere debeant i a legalis uxoris familiaritate. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e325">
            Item1; §. i. Oportet eos, qui
            altari ministrant, in tempore oblationis sanctorum continentes esse in omnibus, ut a Deo
            possint consequi que simpliciter postulant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e327">
            §. 2. Si quis igitur presumpserit contra
            apostolicos canones aliquos presbiterorum, diaconorum priuare a contactu et communione
            legalis uxoris suae, deponatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e330">
            §. 3. Similiter et presbiter aut diaconus, qui
            religionis causa uxorem suam expellit, excommunicetur; si uero in hoc permanserit,
            deponatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e333">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e33X">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e323">Hoc autem ex loco intelligendum est. Orientalis enim ecclesia, cui VI. sinodus
            regulam uiuendi prescripsit, uotum castitatis in ministris altaris non suscepit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e326">Unde Stephanus Papa ait [in I. actione Sinodi, ab ipso in basilica Lateranensi
            congregatae];</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e330">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e332">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e335" type="question-title">Occidentalis, non orientalis ecclesia castitatis obtulit
            uotum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e338">Aliter se habet orientalium ecclesiarum traditio, aliter huius sanctae Romanae
            ecclesiae. Nam eorum sacerdotes, diaconi atque subdiaconi matrimonio copulantur; istius
            autem ecclesiae uel occidentalium nullus sacerdotum a subdiacono usque ad episcopum
            licentiam habet coniugium sortiendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d31-Dd1e356">
          <head xml:id="gd-p1d31-Hd1e358">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e341">Similiter et capitulum Nicolai ex loco consideratur, quia gens
            Bulgarorum nouiter conuersa ad fidem propositum sacrae religionis ex integro assumere
            nondum didicerat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e363">
            §. 1. Quod autem in c. VI. sinodi presbiter non legitimis nuptiis
            detentus punitur, non legales nuptiae secundaeintelligendae sunt, a quibus auctoritate
            canonica quilibet sacerdos debet esse inmunis. Illud autem Gangrensis concilii: Si quis
            discernit presbiterum coniugatum, etc. similiter intelligendum est uel localiter
            traditum, uel coniugatum ab ea appellatum, quam ante tempus suae ordinationis duxerat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d31-d1e365">
            §. 2. Illud quoque Martini Papae: „Si subdiaconus secundam duxerit uxor em,“ non
            dissimiliter intelligendum est. Primam enim uxorem ante subdiaconatum habere
            permittitur, qua defuncta uel castitatem professa promouetur iste ad subdiaconatum.
            Promotus autem, si secundas desiderauerit nuptias, sententiae Martini Papae
            subiacebit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>