<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO IV. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO IV. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c22q4">
        <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e103"> QUESTIO IV. </head>
        <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e109"> III. Pars. Quod autem illicita iuramenta seruari non debeant,
          in Tollet ano Concilio VIII. [cap. 2.] legitur, in quo sicstatutum est : </p>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e117" type="question-title"> Melius est uota stultae
            promissionis non inplere quam crimen admittere*. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e120"> Si publicis sacramentorum gestis (quod Deus auertat) a
            quibuslibet illicita uel non bona extitisset conditio allegata, que aut iugulare animam
            patris, aut gerere conpelleretstuprum sacratissimae uirginis, numquid non
            tollerabiliusesset stultae promissionis uota reicere, quam per inutiliumpromissorum
            custodiam exorrendam criminum inplere mensuram? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e129" type="question-title"> Aliquando non expedit promissum
            soluere sacramentum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e132"> Item Ambrosius de offitiis, lib. I. [cap. 50.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e135"> Est etiam contra offitium nonnumquam promissum soluere
            sacramentum *, ut Herodes, qui iurauit, quoniamquicquid petitura esset daret filiae
            Herodiadis, necemIohannis prestauit, ne promissum negaret. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e138"> Gratian. Item in sermone S. Augustini Episcopi de
            de-collatione S. Iohannis Baptistae, qui sic incipit: , , Cum sanctum euangelium
            legeretur: </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e145">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e148" type="question-title"> Pietas fuit, quod Dauid Nabal,
            sicut iurauerat, non occidit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e151"> Quod Dauid iuramentum per sanguinis effusionem non
            inpleuit, maior pietas fuit. Video* Dauid pium hominemet sanctum in iurationem
            temerariam incidisse, et maluisse non facere quod iurauerat, quam iurationem suamhominis
            fuso sanguine inplere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e157">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e160" type="question-title"> De eodem . Item . </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e163"> Iurauit Dauid temere, sed non inpleuit iurationem maiori
            pietate. §. i. Ecce Dauid S. iuramento quidemastrictus non fudit sanguinem hominis: sed
            eum falsumiurasse negare quis poterit? De duobus peccatis minimum elegit; sed minus fuit
            illud in conparatione peioris®. Nam, per se ipsum appensum, magnum malum estfalsa
            iurare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e167">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e169">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e172" type="question-title"> Turpia uota seruanda non
            sunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e175"> Item Ysidorus in Sinonimis, libro secundo *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e178"> In malis promissis rescinde fidem. In turpi uoto muta
            decretum. Quod incaute uouisti non facias. Inpiaest promissio, que scelere adinpletur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e181"> • </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e185">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e187">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e190" type="question-title"> Non est obseruandum iuramentum,
            quo malum incaute promittitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e193"> Item B e da in omel. XLIV. [in natali decollationis S.
            Iohannis]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e196"> Si aliquid forte nos incautius iurare contigerit, quod
            obseruatum peiorem uergat in exitum, libere illudsalubriore consilio mutandum nouerimus,
            ac magis instante necessitate peierandum nobis, quam pro uitandoperiurio in aliud crimen
            grauius esse diuertendum.Denique iurauit Dauid per Deum occidere Nabal uirumstultum et
            inpium, atque omnia, que ad eum pertinebant, demoliri. Sed ad primam intercessionem
            Abigailfeminae prudentis mox remisit minas, reuocauit ensem inuaginam, neque aliquid
            culpae se pro tali periurio contraxisse doluit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e200">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e202">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e205" type="question-title"> De duobus malis minus eligi
            oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e208"> Item [ibidem]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e211"> Non solum in iurando, sed in omne, quod agimus, hec est
            moderatio sollicitius obseruanda, ut, si talemforte in lapsum uersuti hostis inciderimus
            insidiis, ex quosine aliquo peccati contagio surgere non possumus, illum pocius euadendi
            aditum petamus, in quo minus periculinos perpessuros esse cernimus. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e215">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e217">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e220" type="question-title"> Tollerabilius est iuramentum non
            inplere , quam quod turpe est facere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e223"> Item Ambrosius de offitiis [lib. III., c. 12.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e226"> Unusquisque simplicem sermonem proferat; uas suum in
            sanctificatione possideat, nec fratrem circumscriptione inducat uerborum; nichil
            promittat inhonestum, aut, si promiserit, tollerabilius est promissum non facere, quam
            facere quod turpe sit. Sepe plerique constringuntse iurisiurandi sacramento, et cum ipsi
            cognouerint promittendum non fuisse, sacramenti tamen contemplationefaciunt quod
            spoponderunt, sicut de Herode supra scripsimus, qui saltatrici premium turpiter
            promisit, crudelitersoluit. Turpe est, quod regnum pro saltatione promittitur; crudele,
            quod mors Prophetae pro iurisiurandi religione donatur. Quanto tollerabilius tali
            fuisset per-iurium sacramento? Si tamen periurium dici possetquod ebrius inter uina
            iurauerat, quod et iuratus* intersaltantium choros promiserat. Infertur disco
            Prophetaecaput, et hoc estimatum est fidei esse, quod amicitiaefuit. Et post pauca de
            Iepte disserens: §. 1. Miserabilis, inquit, necessitas, que soluitur patricidio. Melius
            est nonuoueres id, quod sibi is, cui promittitur, nolit exsolui. Et post paululum: §. 2.
            Non semper igitur promissa sol-uenda sunt omnia. Denique ipse Dominus, sicut
            scripturaindicat, frequenter suam mutat sententiam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e231">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e233">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e236" type="question-title"> Inconmutabilis Deus quandoque sua
            mutat statuta. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e239"> Item ex Concilio Tolletano [VIII. c. 2.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e242"> Inconmutabilis idemque semper existens Deisummi natura sua
            sepe in sacris litteris legitur mutasse promissa, et pro misericordia temperasse
            sentenciam.Unde licet sit inpassibilis atque inconmutabilis , crebro tamen eius et
            iuramenta leguntur, et penitencia, quesacris extant misteriis adoperta. Iurare namque
            Dei est ase ipso nullatenus ordinata conuellere: penitere uero eademordinata, cum
            uoluerit, inmutare. Sic enim s per Ihere-miam dicit: „Repente loquar aduersum gentem, et
            aduersus regnum, ut eradicem et destruam et disperdamillud. Si penitenciam egerit gens
            illa a malo suo, agamego penitenciam a malo, quod cogitaui, ut faceremei“. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e246">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e248">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e251" type="question-title"> Sapientis est quod male loquitur
            reuocare.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e254"> Item Augustinus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e257"> Magnae sapientiae est reuocare hominem quod male locutus
            est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e261">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e263">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e266" type="question-title"> Qua pena feriatur qui illicitum
            iuramentum facit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e269"> Item ex Concilio Ylerdensi [c. 8.]Qui sacramento se
            obligauerit, ut litigans cum quolibet ad pacem nullo modo redeat, pro periurio uno annoa
            conmunione corporis et sanguinis Domini segregatus, reatum suum elemosinis, fletibus et
            quantis potueritieiuniis absoluat. Ad karitatem uero, que operit multitudinem
            peccatorum, celeriter uenire festinet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e273">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e275">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e278" type="question-title"> Non omnia promissa soluenda
            sunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e281"> Item . </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e284"> Non semper promissa omnia soluenda sunt. Denique ipse
            Dominus frequenter mutat sentenciam, sicut scriptura indicat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e288">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e290">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e293" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e296"> Item Ysidorus Sentenciarum lib. II., [c. 31.]Non est
            obseruandum sacramentum, quo malumincaute promittitur, ueluti si quispiam adulterae per- </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e299"> E etuam fidem cum ea permanendi polliceatur. Tollera-ilius
            est enim non inplere sacramentum, quam permanere in stupri flagitio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e303">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e305">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e308" type="question-title"> Male iurans penitenciam
            agat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e311"> Item ex Concilio Tolletano, c. 9.* </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e314"> Necesse est, ut male iurans dignam penitenciam agat, eo
            quod nomen Domini contra preceptum illius sumpsit inuanum, quia in Exodo scriptum
            est:Neque enim insontemhabebit Dominus eum, qui assumpsit nomen DominiDei sui frustra.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e317"> [C. XV.] Item in Leuit i c o . </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e321"> , , Non periurabis in nomine meo, nec pollues nomen Domini
            Dei tui, ego Dominus.“ Malum tamen °, quod facturum se sacramento deuouerit, omnino
            nonfaciat, quia stulta uota frangenda sunt. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e326">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e328">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e331" type="question-title"> Iuramentum, quo malum incaute
            promittitur, non est seruandum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e334"> Item ex Decreto Sotheris Papae, c . 3.* </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e337"> Si aliquid forte incautius nos iurasse contigerit, quod
            obseruatum peiorem uergat in exitum, illud consilio salubriori mutandum nouerimus, et
            magis instante necessitateperiurandum nobis, quam pro facto** iuramento inaliud crimen
            maius esse diuertendum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e341">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e343">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e346" type="question-title"> Temeritas emendetur, cum
            diffinitio incauta soluitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e349"> Item ex Concilio Eliberitano, c. i.* </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e352"> Diffinitio incauta laudabiliter soluenda est, nec
            estpreuaricatio, sed temeritatis emendatio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e356">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e358">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e361" type="question-title"> Illicitum iuramentum non est
            seruandum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e364"> Item. Actio quarta septimae sinodi*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e367"> Iohannes apocrisarius orientalium sedium dixit: Significat
            sermo patris nostri Sophronii, quod melius sit iurantem periurare, quam seruare
            sacramentum in fractionesacrarum ymaginum. Hoc autem dicimus, quia sacramentoquidam se
            excusant. Tarasius patriarcha dixit: Quia pater**Sophronius nouerat bonitatem Dei,
            propterea transgrediuoluit inpium iuramentum. Item: §. 1. Tarasius patriarcha dixit:
            Herodes obseruauit iuramentum, et periit:Petrus uero negauit cum iuramento, et conuersus
            fleuit, et saluatus est. Omne enim peccatum bonus Deusindulget, si quis ex toto corde
            peniteat. Sancta sinodusdixit: Sic docet sancta scriptura. Item Leontius episcopus
            Fociae dicit: Scriptum est: „Iuramentummendax ne diligatis.“ Qua de causa iuramentum
            nostrummendax dissoluatur, quasi nullam habens uirtutem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e371">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e373">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e376" type="question-title"> Non obseruentur iuramento, que
            fiunt contra diuina mandata. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e379"> Item Ysidorus *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e382"> Si quis preuentus fuerit, ut diffiniat agere aliquid eorum,
            que non placent Deo, penitenciam agat, et quod contramandatum Domini statutum est in
            irritum reuocetur. Itemleronimus in libro de natura rerum : §. 1. Tribus siquidemmodis
            iuramenta contracta soluenda sunt. Primo, cum quismale iurat. Secundo, cum quis incaute
            iurat, non putanshoc esse peccatum. Tertio, si pueri uel puellae in domoparentum se
            iuramento constrinxerint, patribus post, quamaudierint, contradicentibus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e385"> II. Pars. Gratian. Ecce, quod iuramenta illicita
            laudabiliter soluuntur, dampnabiliter obseruantur. Quod tunc inteltigendum est, quando
            iuramentum illicitum deseritur, ut adbonum redeatur . §. 1. Ceterum si propterea
            deseritur, ut in aliud </p>

          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e389"> malum transeatur, illicitum sacramentum dampnabiliter
            seruatur, sed dampnabilius contempnitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e392"> Unde Augustinus de bono coniugati, [c. 4.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e396">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e398">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e401" type="question-title"> Non est appellanda fides, que ad
            peccatum , faciendum admittitur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e404"> Si ad peccatum admittendum fides adhibetur, mirum, si fides
            appelletur. Verumtamen, qualiscumquesit, si et contra ipsam fit, peius est, nisi cum
            proptereadeseritur, ut ad fidem ueram legitimamque redeatur, idest ut peccatum emendetur
            uoluntatis prauitate correcta, tamquam si quisque, cum hominem solus expoliare
            nonpossit, inueniat socium iniquitatis, et cum eo paciscatur, ut simul id faciant,
            spoliumque partiantur, quo facinoreconmisso totum solus auferat. Dolet quidem ille, et
            serua-tam sibi non esse fidem conqueritur; uerum in ipsa sua querela cogitare debet,
            potius in bona uita ipsi humanae societati fuisse seruandum s, ne preda iniqua ex
            hominefieret, si sentit, quam inique sibi in peccati societate seruatanon fuerit. Ille
            quippe utrobique perfidus ac profectosceleratior iudicandus est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e408">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e410">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e413" type="question-title"> Si propterea fides non seruatur,
            ut ad bonum redeatur, non ideo uiolari dicitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e416"> Item . </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e419"> Mulier, si fide coniugali uiolata fidem seruet adultero,
            utique mala est; si nec adultero, peior. Porro si eamflagicii peniteat, et ad castitatem
            rediens coniugalem pactaac placita adulterina rescindat, miror, si eam fidei
            uiolatri-cem uel ipse adulter putabit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e422"> Gratian. Ex his itaque apparet, quod si quis quam., ut
            diximus, illicitum iuramentum non seruauerit, ut in aliud malum perniciosum declinet,
            tanto grauius delinquit, quanto dampnabiliusaccumulantur peccata peccatis. Si autem
            propterea deseritur, ut ad bonum redeatur, nichil culpae pro tali periurio
            contrahitur;potius deflendum est, si in aliquo illius iuramenti occasione nosdeliquisse
            contigerit. Unde Augustinus scribit Seuero MileuitanoEpiscopo, consulenti de quodam
            Hubaldo, qui a consanguineiscuiusdam pelicis coactus fuerat iurare, se illam ducturum
            inconiugem, nec matri suae uel fratribus ulterius necessaria subministraturum. Rescribit
            ergo B. Augustinus, ut diximus, Seuero Mileuitano Episcopo, ita dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e427">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e429">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e432" type="question-title"> De quodam Hubaldo , qui iurauit
            se non ministraturum necessaria matri et fratribus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e435"> Inter cetera, ut rogaueras, a patre nostro Ambrosio
            que-siui, quid tibi, karissime, agendum sit de Hubaldo parro-chiano tuo, qui captus et
            timore necis inpulsus suae con^ cubinae iuramento firmauit ipsam in coniugem suscipere,
            propriamque matrem de domo cum fratribus expellere, </p>




          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e438"> fiichilque eis alimoniae umquam inpendere. Quia uero quam
            prius habuerat non est peccatum in coniugemsuscipere, matrimonium sit in Deo firmum et
            stabile. §. i.Porro iuramentum non ob hoc inuenitur fuisse institutum, ut esset uinculum
            iniquitatis, uel matricidii, uel fratricidii, seu cuiuscumque criminis. Nec credo
            sacramentum ad hocdebere fieri, ut iniusta iuratio suorum bonorum sit iniusteiurantibus
            expoliatio, et accipienti eterna dampnatio.Periurii namque pena percutitur, et uelut
            homicida in extremo examine a iusto iudice degrandinabitur, per quemsacrosanctum
            euangelium ad iniustum et illicitum, et Deominime amabile, quasi testimonium iustae et
            humanae petitionis adducitur. §. 2. Foueat itaque Hubaldus matrem etfratres, et lugeat,
            si coactione et timore iuramenti aliquiddefuit matri. Qui uero eum iurare coegerunt quod
            non debuit, reatu periurii inpliciti teneantur. Iniuria quippe iniusteirrogata eius est
            infamia, qui facit. Nec enim ullo modo adobprobrium coactae uoluntatis trahitur quod
            illicita conditionecessitatis extorsit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e441"> III. Pars. Gratian. Sed cum his omnibus illicita iuramenta
            non seruanda probentur, obponitur, quodIosue Gabaonitas contra preceptum Domini non
            deleuerit, quia seniores Israel cum eisiuramento pacem firmauerant. Sed notandum est,
            quod senioresIsrael, etsi scirent a Domino esse inperatum, ut delerent gentesterrae
            promissionis, decepti tamen a Gabaonitis eos nesciebant esseincolas terrae sibi
            promissae. Venerunt enim {ut historia refert)attritis calciamentis, et cum aridis
            panibus, dicentes: Viri pacifici, Uenimus de terra longinqua, calciamenta sunt attrita
            in pedibusnostris; panis defecit in sistarciis nostris; audiuimus Dominum esse uobiscum,
            et uenimus conponere pacem. Quod uerbumplacuit senioribus Israel, et fecerunt pacem cum
            eis. Post diemautem tertium, cum filii Israel appropinquarent Gabaonitis, occurrerunt
            eis, quibus iurauerant seniores Israel. Illi autemuidenies se esse deceptos, noluerunt
            delere eos, sed pepercit eislosue propter iuramentum seniorum Israel. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e445"> Unde Ambrosius in lib. de Offitiis [III., c. io.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q4-Dd1e449">
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e451">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q4-Hd1e454" type="question-title"> Quedam, licet a Deo prohibeantur,
            tamen iuramento firmata non sunt euitanda . </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e457"> „ Innocens credit omni uerbo.“ Non uituperanda facilitas,
            sed laudanda bonitas. Hoc est innocentem esse, ignorare quid noceat, et si
            circumscribitur ab aliquo, deomnibus tamen iudicat qui fidem in omnibus esse arbitratur.
            Hac igitur mentis suae dote inclinatus Iesus, ut crederet Gabaonitis, testamentum
            disposuit, pacemdedit, confirmauit societatem. Sed ubi in terras eorum uen-tum est,
            deprehensa fraude, quod, cum essent finitimi, ad-uenas esse se simulauerint,
            circumscriptum se populuspatrum indignari cepit. Iesuss tamen pacem, quamdederat,
            reuocandam non censuit, quia firmata erat sacramenti religione, ne, dum alienam
            perfidiam redargueret, suam fidem solueret. Mulctauit meliori tamen eos obsequio
            ministerii. Clementior sentencia, sed diuturnior. </p>

          <p xml:id="gd-p2c22q4-d1e460"> Gratian. Illicitum ergo iuramentum , quod seruari
            prohibetur, intelligendum est, quod scitur illicitum esse, dum iuratur . Si autem
            nescitur illicitum esse, ipsa ignorantia excusatur siputetur licitum esse, non ex
            ignorantia iuris, sed facti. Aliudenim est, si alicuius copula credatur esse licita,
            quia nescitur esseconsanguinea, uel quia creditur esse uidua; aliud, si ideo
            putaturlicita, quia consanguinearum coniunctio uel relictarumcopula nullo iure credatur
            esse prohibita. Hic est enim ignorantia iuris, que neminem excusat, nisi cui permittitur
            iusignorare; ibi uero ignorantia facti, qua quisque uere excusatur.Seniores autem Israel
            non ignorabant gentes terrae promissionisex precepto Domini esse delendas; sed
            ignorabant Gabaonitasesse incolas terrae promissionis. Ignorabant siquidem factum, sed
            non ignorabant ius facti, atque ideo, etsi illicitum esset quodiurauerunt, tamen licite
            seruari debuit quod iuramento firmaue-runt. §. 1. Quod autem illicitum iuramentum
            seruari prohibetur, non est generaliter intelligendum. Iuramentum namque {ut Iero-nimus
            testatur super Iheremiam ), debet habere tres comites, ue-ritatem, iudicium, et
            iusticiam; ubi autem ista defuerint, non estiuramentum, sed periurium. Unde datur
            intelligi illicitum esseiuramentum, cui aliquod istorum defuerit; non tamen
            cuicumquecontigerit aliquod istorum deesse prohibetur seruari. §. 2. Aliquando namque
            iuramento deest iusticia; ueluti, cum quispiampost uotum castitatis ducit uxorem,
            iuramento firmans, numquamab ea se discessurum, quod, quamuis illicitum sit, quia
            iusticiasibi probatur deesse, tamen auctoritate Augustini seruari preci - pitur. Hoc
            autem si quis contendat prerogatiua coniugii, nonpropter religionem iurisiurandi
            seruari, animaduertat , Gabaonitasob solam religionem contra inperium Domini reseruatos.
            Cumergo omne preceptum Domini iustum sit, patet ei iusticiam deesse, quod eius precepto
            contrarium inuenitur. §. 3. Iudicium quoquealiquando iuramento constat deesse, ueluti,
            cum propria temeritate aliquis ductus iurat se manducaturum et bibiturum. Hocquamuis
            leuitate indiscreta illicitum probetur, non tamen ideouiolari iubetur. §. 4. Iuramentum
            itaque multipliciter illicitumintelligitur. Est enim illicitum aliquando ex eo, quod
            iuratur, aliquando ex modo iurandi. Ex eo, quod iuratur, tunc estillicitum iuramentum,
            quando id, quod iuratur, in sui naturauiciosum est uel uitam adimens, ut adulterium,
            homicidium, et hissimilia; uel reparari non permittens, ueluti cum inimico ad pacemnon
            redire, indigenti misericorditer non subuenire. Ista, quiaperspicuam habent in se
            iniusticiam, etsi iuramento firmentur, tamen seruari non debent. Circa hec itaque iur
            amenta in-telligenda sunt que de illicitis iur amentis non obseruandis suprastatuta
            leguntur. Quisquis ergo se iuramento firmauerit aliquidfacturum, quo uel corporalis, uel
            spiritualis salus adimatur, uelsine quo utraque salus reparari uel conseruari non
            possit, fidem promissam seruare prohibetur ; quorum exempla premissaeauctoritates
            subiciant, dum eum, qui homicidium facere, uel alimenta matri et fratribus non
            subministrare, in adulterio perse-uerare, uel ad pacem cum aduersario non redire,
            iuramentumprestando promiserit, salubriori consilio illicita uota obseruarenon
            permittunt. §. 5. Est etiam id, quod iuratur, aliquandouiciosum, non in° natura sui, sed
            ex causis extra uenientibus;ueluti cum aliquis post uotum castitatis iurat alicui, se
            habiturumeam in coniugem. Coniugem namque habere in se ipso malumnon est: tamen huic ex
            uoto perniciosum est. Hoc autem iuramentum, etsiv illicitum sit, non tamen obse?'uarii
            prohibetur, sed de uiolatione uoti penitencia sibi iubetur indici. §. 6. Exmodo iurandi
            tunc est illicitum iuramentum, quando inconsiderateet incircumspecte aliquid iuratur,
            quo nec corporalis, necspiritualis salus adimitur, et sine quo utraque salus reparari
            etuita conseruari ualet: ueluti dum aliquis a parentibus coactus, utclericatus tonsuram
            uel religionis uestem suscipiat, se neutrumfacturum iuramento firmauerit. Hoc, quamuis
            aliquibus uideatur reprehensibile, quia opus karitatis iuramento se non
            facturumpromisit, nulla tamen auctoritate seruari prohibetur, quia, etsinumquam
            clericatus tonsuram uel religionis uestem suscipiat, nontamen ideo minus salutem
            promereriri ualet, cum nonnulli inlaicali habitu sanctissimi et Deo delecti inueniantur.
            Quo exemploeuidenter datur intelligi, quotiens aliquis iurat, se non facturumaliquid,
            quo expeditior sibi uia preparetur ad beaiitudinem, dummodo sine eo salutem ualeat
            inuenire, quod iuramentum nonprohibetur obseruare . Unde, cum nos iuramus, non
            daturosalicui aliquid, sine quo utraque salus eius potest esse incolumis, etsi aliqua ex
            eo sibi commoditas prestaretur, nulla tamen auctoritate iuramentum seruare prohibemur,
            dummodo sit nobis aliauia necessitatibus eius subueniendi. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
