<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO II</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO II</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c1q2">
        <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e103">QUESTIO II</head>
        <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e106"> I. Pars. Sequitur secunda questio , qua queritur , an pro
          ingressu monasterii pecunia sit exigenda , uel exacta persoluendasHoc utrumque licite
          fieri , utriusque testamenti serie conprobatur.Legitur enim in primo libro Legum , quod
          Anna detulit secumSamuelem , postquam ablactatus fuerat , in tribus uitulis , et
          tribusmodiis farinae , et amphora uini ad domum Dei* in Sylo. §. 1. In Actibus uero
          apostolorum legitur , quod „multitudinis credentium erat cor unum et anima unaf nec
          aliquid eorum , que possidebant , quisquam proprium esse dicebat ; sed erant illis
          omniacommunia. Singuli° uendebant predia sua, et ponebant preciaeorum ante pedes
          apostolorum, quorum unus, nomine Ananias , dum partem sibi reseruaret, cum uxore sua
          Sapphira, sententia maledictionis accepta, ante pedes apostoli cecidit mortuus. §. 2. Hinc
          liquido aparet, ingressuri monasterium sua de </p>
        <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e109"> bent offerre rectoribus, nec aliter sunt recipiendi, nm sna
          ofon- lerint. Sed aliud est sua sponte offerre, aliud exacta persoluere. Anna mater
          Samuelis non exacta neque petita, sponte munera </p>
        <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e112"> sacerdotibus obtulit. Credentes sua sponte offerebant
          apostolis, ntf indigentium necessitatibus deseruirent, que instante persecutione
          infidelium eis possidere non licebat. Ananias quoque nonideo dampnatus est, quia sua
          nollet offerre, sed gma, Spirituisancto mentitus, precia eorum, ^ne apostolis obtulerat,
          e# partefraudabat. Non ergo his auctoritatibus permittitur rectoribus abingressuris
          aliquid exigere, sed sponte oblata suscipere, quia illuddampnabile est, Aoe nero minime. </p>
        <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e115"> Unde in Bracarensi Concilio II. [cap. 5.] legitur: </p>
        <div xml:id="gd-p2c1q2-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e121">C. I. </head>
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e124" type="question-title">Pro dedicandis ecclesiis nichil
            exigatur</head>
          
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e127"> Placuit, ut, quociens ab aliquo fidelium
            ad consecrandas ecclesias episcopi inuitantur, non quasi ex debito munus aliquod a
            fundatore requirant; sed si ipse quidem aliquid ex suo uoto obtulerit, non respuatur, si
            uero autpaupertas illum, aut necessitas retinet, nichil exigatur abillo. Hoc tamen
            unusquisque episcoporum meminerit, ut non prius dedicet ecclesiam, nisi ante dotem
            basilicaeet obsequium ipsius per donationem cartulae confirmatum accipiat. Nam non leuis
            est ista temeritas, utsine luminariis uel sine substantiali sustentatione eorum, qui
            ibidem seruituri sunt, tamquam domus priuata consecretur ecclesia. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e130"> Item Bonifacius urbis Romae Episcopus scribit uniuersis
            Caralitanae ecclesiae cenobitis : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q2-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e136">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e139" type="question-title"> Ab A«s, qui ad conuersionem
            accedunt, nichil est exigendum, nec precio aliquis ad conuersionem est inudandus*. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e142"> Quam pio mentis affectu, fratres karissimi, uestrae
            destitutioni Romana conpatiatur ecclesia, uobis fortassis incognitum, sed cognitori
            omnium non incognitum habetur. Dubitationi autem uestrae quod idoneum demus responsum,
            Deum testificor, ipsa quoque me dubitatio reddit anxium etineptum. Numquam enim legimus
            Domini discipulosuel eorum ministerio conuersos quempiam ad Dei cultumaliquo muneris
            interuentu prouocasse, nisi forte de pauperum alimento quis inconcinne proponat, quorum
            nulli, cuiuscumque professionis esset, uictualia negabantur. Scimus equidem, quod „omne
            datum optimum, et omne donum perfectum desursum est, “ a quo bonae uoluntatisdonum
            accipit qui sancto deliberationis arbitrio gratis Deoseruire disponit. Restat ergo, ut
            qui pro aliqua ecclesiaesusceptione munus accipit, Dei donum, quod a patre luminum
            descendere debuit, uendat; munus autem largiens in-portunus emat. Quid autem de diuini
            doni uenditoribus uelemptoribus consequatur, concludi necesse non est. §. 1.Cauete ergo,
            fratres, quam sit ambiguum quod petistis consilium, quod quidem secundum uestrae
            uoluntatis propositum nulla inuenimus ratione confirmatum. Verumtamen, siuestrae
            necessitati adeo est oportunus quem reperistis, dumtamen omnis absit pactio, omnis
            cesset conuentio, nullaqueuestrae ecclesiae fiat distractio, accedat, gratis Deo
            seruireincipiat, suique regiminis deuote gestet obsequium ac°g, postmodum uos, quasi
            subsidii gratia, aliqua suae ecclesiaemunera largiri fratrum solatio Romana permittit
            ecclesia.[Unde Urbanus Papa in Concilio apud Melfiam, c. 12.: </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e145"> PALE A*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e148"> C. III. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e152"> Nullus abbas precium sumere uel exigere ab eis, qui ad
            conuersionem ueniunt, aliqua pacti occasione presumat. Regulam antiquam sequens, nulli
            umquam deordinationibus aliquid omnino accipiendum esse constituo, neque ex datione
            pallii, neque ex traditione cartarum, neque ex ea, quam noua per ambitionem simulatio
            inuenit, appellatione pastelli. Quia enim** ordinando episcopo </p>




          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e155"> Pontifex manum inponit, euangelicam lectionem minister
            legit, confirmationis autem eius epistolam notarius scribit.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q2-Dd1e159">
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e161">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e164" type="question-title"> Ab ordinato non debet aliquid
            exigi, sed nec uoluntarie oblata respui oportet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e167"> Item Gregorius in Registro^ [lib. IV. epist. 44. siue cap.
            88. in Sinodo Romae habita.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e170"> Sicut episcopum non decet manum, quam inponit, uendere, ita
            minister uel notarius non debet in ordinatione eius uocem suam uel calamum uenundare. §.
            i. Is autem, qui ordinatus fuerit, si non ex placito, neque exactusac petitus, post
            acceptas cartas et pallium offerre aliquid cuilibet ex clero gratiae tantummodo causa
            uoluerit, hoc accipi nullo modo prohibemus, quia eius oblatio nullamculpae maculam
            ingerit que non ex ambientis petitioneprocessit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e173"> Gratian. Auctoritate Bonifacii patenter ostenditur, quod,
            sicut nullus precio est inuitandus ad conuersionem, ita nulli pecuniae interuentu
            ecclesiae largiri oportet ingressum. Auctoritateuero Gregorii datur intelligi, quod pro
            ingressu ecclesiae non licetpecuniam exigere, sed spontanee oblatam suscipere licet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e177"> II. Pars. Item opponitur illud Apostoli [1.] ad Timotheum,
            [cap. 5. u. 2.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e180"> [C. V.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e183"> „ Viduas honora, que uere uiduae sunt. Que autem non sunt
            uere uiduae, id est que suis uel parentum opibus sustentari possunt, non recipiantur, ut
            ecclesia sufficiat his que uere uiduae sunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q2-Dd1e187">
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e189">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e192" type="question-title"> Qui sumptibus propriis sustentari
            possunt, ab ecclesia stipendia non accipiant . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e195"> Item Ieronimus ad Damasum Papam *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e198"> Clericos autem illos conuenit ecclesiae stipendiis
            sustentari, quibus parentum et propinquorum nulla suffragantur». Qui autem bonis
            parentum et opibus sustentari possunt, si quod pauperum est accipiunt, sacrilegium
            profecto committunt, et per abusionem talium iudicium sibi manducantet bibunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q2-Dd1e202">
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e204">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e207" type="question-title"> Quibus sua sufficiunt alimentis
            ecclesiae non sustententur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e210"> Item Prosper in libro de contemplatiua uita, cap. X </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e213"> Pastor ecclesiae his, quibus sua sufficiunt, non debet
            aliquid erogare, quando nichil aliud sit habentibus darequam perdere. Nec illi, qui sua
            possidentes sibi dari aliquiduolunt, sine grandi suo peccato unde pauper uicturus
            erataccipiunt. De clericis quidem Spiritus sanctus dicit:„Peccata populi mei comedunt.“
            Sed sicut nichil habentesproprium, non peccata, sed alimenta, quibus indigereuidentur,
            accipiunt, ita possessores non alimenta, quibushabundant, sed aliena peccata suscipiunt. </p>

          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e216"> Gratian. Verum his auctoritatibus prohibentur ab ecclesia
            suscipi non illi , qui quomdam fuerunt diuites, eZ omnia™ reliquerunt, ut Petrus et
            Mattheus et Paulus , aut pauperibusdistribuerunt, ut Zacheus, aut ecclesiae rebus
            adiunxerunt, sicutilli, qui predia sua uendentes ponebant precia ante pedes apostolorum,
            ut essent illis omnia communia: sed illi, qui in domibusparentum residentes uel sua
            relinquere nolentes ecclesiasticisfacultatibus pasci desiderant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e220"> De quibus in eodem libro Prosperi, [c. 10.] subinfertur .
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q2-Dd1e224">
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e226">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e229" type="question-title"> Qui sua relinquere non uult
            sumptibus ecclessiae sustentari non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e232"> Si quis propter hoc non uult sua relinquere, ut habeat unde
            uiuat, ut quid accipit, unde rationem reddat? ut quidpeccatis alienis sua multiplicat?
            Idem : §. 1. Non estmeum dicere, quale peccatum cibos pauperum pre-sumendo suscipiant;
            qui ecclesiam, quam iuuare depropriis facultatibus debuerant, suis expensis
            insupergrauant, propter hoc fortassis in congregatione uiuentes, ne aliquos pauperes
            pascant, ne aduenientes excipiant, autne suum censum cottidianis expensis inminuant.
            §.2. Quodsi aliquid de fructibus suis ecclesiae uelud pro ipsa suaei-pensa contulerint,
            non se preferant inani iactantia illis, quosnichil habentes pascit et uestit ecclesia,
            quia perfectiorest ille, qui se mundi rebus expoliat, aut qui, cum nichilhabuerit, nec
            habere desiderat, quam ille, qui ex multis, quepossidet, ecclesiae aliquid prestiterit,
            ac se de eo, quodprestiterit, forsitan iactat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e235"> Gratian. Ecce, qui prohibentur suscipi ab ecclesia. Illi
            uero, qui omnia sua relinquunt, uel pauperibus distribuunt, uelecclesiae rebus
            adiungunt, et ab ecclesia laudabiliter sunt suscipiendi, et eius opibus sustentandi. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e238"> Unde in eodem libro, [cap. 11.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q2-Dd1e243">
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e245">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e248" type="question-title"> Qui sua relinquunt , uel
            pauperibus distribuunt, uel ecclesiae rebus adiungunt, laudabiliter ecclesiastica
            dispensant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e251"> Sacerdos, cui dispensationis cura commissa est, non solum
            sine cupiditate, sed etiam cum laude pietatis accipita populo dispensanda, et fideliter
            dispensat accepta, quiaomnia sua aut parentibus* reliquit, aut pauperibus distribuit,
            aut ecclesiae rebus adiunxit, et se in numero pauperumpaupertatis amore constituit, ut
            unde pauperibus subministrat, inde et ipse tamquam pauper uoluntarius uiuat.Clerici
            quoque, quos pauperes natiuitas fecit, cum perfectione uirtutis uitae necessaria siue in
            domibus suis, siuein congregatione uiuentes accipiant, quia ad ea accipienda non eos
            cupiditas ducit, sed uiuendi necessitas cogit. §. i. De talibus uidetur dicere
            Apostolus:, , Qui in sacrario operantur que de sacrario sunt edunt, etqui altario
            deseruiunt cum altario participantur “.Qui, nisi hoc de contemptoribus facultatum suarum
            uelletintelligi, numquam secutus adiungeret: „Ita et Deus ordina-uit his, qui euangelium
            annunciant, de euangelio uiuere.“De euangelio uiuunt qui nichil habere proprium
            uolunt;qui nec habent, nec habere aliquid concupiscunt, non suorum, sed communium
            possessores. Quid est aliud de euangelio </p>




          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e254"> uiuere, nisi laborantem inde, ubi laborat, necessaria uitae
            percipere? Apostolus tamen, qui sic euangelium predicant, ut s necessaria sibi suis
            manibus ministraret, dese confidenter loquitur: , , Ego autem nullo horum usussum.“ Et
            quare dixerit ', secutusaperuit, dicens: „Expedit mihi magis mori quam ut gloriam meam
            quis euacuet.“Euacuari dicit gloriam suam, si ab eis, quibus predicabat, uoluisset
            accipere uitae temporalis expensam. Nolebatquippe in presenti sui laboris fructum, sed
            in futuro recipere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q2-Dd1e258">
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e260">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q2-Hd1e263" type="question-title"> Iuxta meritum laboris sacerdotes
            clericis ecclesiastica stipendia distribuant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e266"> Item ex Concilio Agat en si, [c. 36.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e269"> Clerici omnes, qui ecclesiae fideliter uigilanterque
            deseruiunt, stipendia sanctis laboribus debita secundumseruitii sui meritum per
            ordinationem canonum a sacerdotibus consequantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q2-d1e272"> Gratian. Multorum * auctoritatibus luce clarius constat,
            quod ab ingressuris monasterium non licet pecuniam exigere, neet ille, qui exigit , et
            ille, qui soluit, symoniae crimen incurrat. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>