<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO VII. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO VII. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c23q7">
        <head xml:id="gd-p2c23q7-Hd1e103"> QUESTIO VII. </head>

        <p xml:id="gd-p2c23q7-d1e106"> Nunc autem queritur, an heretici suis et ecclesiae rebus sint
          expoliandif et qui possident hereticis ablata an dicanturpossidere aliena f </p>
        <p xml:id="gd-p2c23q7-d1e109"> De his ita scribit Augustinus ad Vincentium, </p>
        <p xml:id="gd-p2c23q7-d1e112"> [epist. XLVIII.]: </p>
        <div xml:id="gd-p2c23q7-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c23q7-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q7-Hd1e120" type="question-title"> Res terrenae non nisi diuino uel
            humano iure tenentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q7-d1e123"> Quicumque uos ex occasione huius legis inperialis, non
            corrigendi dilectione, sed odio inimicandi persequitur, displicet nobis. Et quamuis res
            queque terrena non recte aquoquam possideri possit, nisi uel iure diuino, quo
            cunctaiustorum sunt, uel iure humano, quod in potestate est regumterrae, (ideoque falso
            res appellatis uestras, quas nec iustepossidetis, et secundum leges terrenorum regum
            amittereiussi estis, frustraque dicitis , nos eis congregandis laboramus, cum scriptum
            legatis: , , Labores inpiorum* iustiedunt), “ sed tamen, quisquis ex occasione legis**
            huius, quam rege3 terrae Christo seruientes ad emendandam in-pietatem uestram
            promulgauerunt, res proprias uestrascupide appetit, displicet nobis. Quisquis denique
            ipsas respauperum, uel basilicas congregationum, quas sub nomineecclesiae tenebatis (que
            omnino non debentur nisi ei ecclesiae, que uera est Christi ecclesia) non per iusticiam,
            sedper auariciam tenet, displicet nobis. Quisquis pro aliquoflagicio uel facinore
            deiectum a uobis*** ita suscipit, sicutsuscipiuntur qui (excepto errore, quo a nobis
            separamini)sine crimine apud uos uixerunt, displicet nobis. Sed necfacile ista
            monstratis, nonnullos tolleramus, quos corrigere uel punire non possumus, neque propter
            paleam relinquimus aream Domini, neque propter pisces malosrumpimus retia Domini, neque
            propter hedos in finesegregandos deserimus gregem Domini, neque propteruasa facta in
            contumeliam migramus de domo Domini. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q7-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p2c23q7-Hd1e130">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q7-Hd1e133" type="question-title"> Catholici non ideo aliena
            possident, quia ah hereticis ablata tenent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q7-d1e136"> Idem contra Petilianum, [lib. II. c. 43«] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q7-d1e139"> Si de rebus uel locis ecclesiasticis, que , non tenetis,
            querimini, possunt et Iudei se iustos dicere, et iniquitatemnobis obicere, quia locum,
            in quo inpii regnauerunt, modo Christiani possident. Quid ergo indignum, si ea,
            quetenebant heretici, secundum parem Domini uoluntatem catholici tenent? Ad omnes
            iniquos et inpios illa uoxDomini ualet: „Auferetur a uobis regnum Dei, et dabiturgenti
            facienti iusticiam/ An frustra scriptum est: , , Labores inpiorum pii edent? Quapropter
            magis miraridebetis, quod adhuc tenetis aliquid, quam quod aliquidamisistis. Item [c.
            59-] : §. i. Si qua iam concisi possidere cepistis, quia uobis ablata nobis Dominus
            dedit, non ideo concupiscimus aliena, quia illius inperio, cuius suntomnia, facta sunt
            nostra, et iuste sunt nostra. Vos enim sutebamini ad precisionem, nos ad unitatem.
            Alioquin etprimo populo Dei possent illi obicere alienae rei concupiscentiam, qui diuina
            potestate ab eorum facie, qui eaterra male utebantur, expulsi sunt, et ipsi Iudei, a
            quibusablatum est regnum secundum uerba Domini, et datumest genti facienti iusticiam,
            possunt obicere alienae rei concupiscentiam, quia ecclesia Christi possidet ubi
            persecutores Christi regnabant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q7-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c23q7-Hd1e145">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q7-Hd1e148" type="question-title"> Res ecclesiasticae ah hereticis
            iniuste possidentur*. Idem [epist. L. ad Bonifacium]. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q7-d1e151"> Quod autem nobis obiciunt, quod res eorum concupiscamus et
            auferamus, utinam catholici fiant, et non solum que dicunt sua, sed etiam nostra
            nobiscum in pace etkaritate possideant. Usque adeo autem calumpniandi cupiditate
            cecantur, ut non adtendant, quam sint inter se contraria que loquuntur. Ipsi certe
            dicunt, et inuidiosissimesibi conqueri uidentur, quod eos in nostra communioneuiolento
            legum inperio coartamus. Hoc itaque nullomodo faceremus, si res eorum possidere
            uellemus. Quisauarus querit conpossessorem? Quis dominandi cupiditateinflammatus, uel
            fastu dominationis elatus, desiderat habere consortem? Ipsos certe attendant quondam
            suos, modo etiam nostros socios et fraterna nobis dilectioneconiunctas, quemadmodum sua
            teneant non solum, quehabebant, sed etiam nostra, que non habebant, quetamen, si
            pauperum conpares sumus, et nostra sunt, etillorum. Si autem priuatim que nobis
            sufficiant possidemus, non sunt illa nostra, sed pauperum, quorum procurationem
            quodammodo gerimus, non proprietatem nobisusurpatione dampnabili uendicamus. Quicquid
            igiturnomine ecclesiarum partis s Donati possidebant, Christiani inperatores legibus
            religiosis cum ipsis ecclesiis adcatholicam tranferre iusserunt. Cum ergo nobiscumsunt
            plebes ecclesiarum earundem, nobiscum pauperes, qui de eisdem possessiunculis alebantur,
            ipsi pocius forispositi desinant concupiscere aliena, sed intrent unitatissocietatem, ut
            pariter gubernemus non illa tantum, quedicunt sua, uerum etiam que dicunt et nostra.
            Scriptumest enim: „Omnia uestra, uos autem Christi, Christusautem Dei. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q7-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p2c23q7-Hd1e157">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q7-Hd1e160" type="question-title"> Qui a corpore Christi preciditur
            spiritum iusticiae tenere non potest. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q7-d1e163"> Idem in epist. ad Vincentium *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q7-d1e166"> Quemadmodum membrum, si precidatur ab hominis uiui corpore,
            non potest tenere spiritum uitae, sic homo, quipreciditur de Christi iusti corpore,
            nullo modo potesttenere spiritum iusticiae, etiamsi figuram membri teneat, quam sumpsit
            in corpore. In huius uero conpagem corporis ueniant, et labores suos non dominandi
            cupiditate, sed bene utendi pietate possideant. Nos autem uoluntatemnostram, ut iam
            dictum est, ab huius cupiditatis sordibusquolibet inimico iudicante purgamus, quando eos
            ipsos, quorum labores dicuntur, ut nobiscum et illis, et nostrisin societate catholica
            utantur, quantum ualemus, inquirimus.§. i. Sed hoc est, inquiunt, quod nos mouet: si
            iniusti sumus, quare nos queritis? Quibus respondemus: querimusuos iniustos, ne
            permaneatis iniusti; querimus perditos, utde inuentis gaudere possimus, dicentes:
            „Mortuus eratfrater, et reuixit; perierat, et inuentus est. Quare ergome, inquit, non
            baptizas, ut abluas me a peccatis? Respondeo, quia non facio iniuriam caracteri
            inperatoris, cumerrorem corrigo desertoris. Quare, inquit, apud te uelpenitenciam non
            ago? Immo, nisi egeris, saluus esse nonpoteris. Quomodo enim gaudebis te esse correctum,
            nisidoleas te fuisse peruersum? Quid ergo, inquiunt, apuduos, cum ad uos transimus,
            accipimus? Respondeo, nonquidem accipitis baptismum, qui uobis extra compagemcorporis
            Christi inesse potuit, prodesse non potuit: sedaccipitis unitatem Spiritus in uinculo
            pacis (sine qua nemopoterit uidere Deum) et karitatem, que, sicut scriptum est, operit
            multitudinem peccatorum. §. 2. Si autemconsideremus quod scriptum est in libro
            Sapientiae:„Ideo iusti tulerunt spolia inpiorum; item, quod legitur inProuerbiis: , ,
            Thesaurizantur autem iustis diuitiae inpiorum/ tunc uidebimus, non esse querendum, qui
            habeantres hereticorum, sed qui sint in societate iustorum. Itempost aliqua : §. 3. Si
            corpus Christi tollit spolia inpiorum, et corpori Christi thesaurizant diuitiae
            inpiorum, nondebent inpii foras remanere, ut calumpnientur, sed intrare ut pocius
            iustificentur. Item post aliqua : §. 4. InChristi ergo conpagem corporis ueniant, et
            labores suosnon dominandi cupiditate, sed bene utendi pietate possideant. Nos autem
            uoluntatem nostram, ut iam dictum est, ab huius cupiditatis sordibus quolibet inimico
            iudicante pur-gauimus^, quando eos ipsos, quorum labores dicuntur, </p>




          <p xml:id="gd-p2c23q7-d1e169"> ut nobiscum et illis, et nostris in societate catholica
            utantur, quantum ualemus, inquirimus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q7-d1e173"> Gratianus. His igitur auctoritatibus liquido monstratur,
            quod ea, que ab hereticis male possidentur, a catholicis iusteauferuntur, nec ideo
            aliena possidere dicuntur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
