<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO 15</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO 15</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d15">
        <head xml:id="gd-p1d15-Hd1e103">DISTINCTIO 15</head>
        <div xml:id="gd-p1d15-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d15-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d15-d1e109">
          De naturali iure et constitutione uel consuetudine hactenus disseruimus,
          differentiam, qua ab inuicem discernuntur, assignantes: nunc ad ecclesiasticas
          constitutiones stilum uertamus, eorumque originem)et auctoritatem, prout ex libris
          sanctorum Patrum colligere possumus, breuiter assignantes.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d15-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p1d15-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d15-Hd1e117" type="question-title">Quo tempore ceperint canones generalium conciliorum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e120"><ref xml:id="gd-p1d15-Rd1e117">Canones generalium conciliorum {ut Ysidorus ait lib. 6. Etimol. c. 16.) a temporibus
            Constantini ceperunt.</ref> In precedentibus namque annis persecutione feruente docendarum
            plebium minime dabatur facultas. Inde Christianitas in diuersas hereses scissa est, quia
            non erat episcopis licentia conueniendi in unum, nisi tempore supradicti imperatoris.
            Ipse enim dedit facultatem Christianis libere congregari. Sub hoc etiam sancti Patres in
            concilio Ni-ceno de omni orbe terrarum conuenientes iuxta fidem euangelicam et
            apostolicam secundum post apostolos simbolum tradiderunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e12X">
            §. 1. Inter cetera autem
            concilia quatuor sunt uenerabiles sinodi, que totam principaliter fidem complectuntur,
            quasi quatuor euangelia, uel totidem paradisi flumina. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e122">
            §. 2. Harum prior Nicena sinodus
            CCCXVIII. episcoporum Constantino Augusto imperante peracta est: in qua Arrianae
            perfidiae condempnata estblasphemia, quam de inequalitate sanctae Trinitatis idem Arrius
            asserebat, et consubstantialem Deo Patri Dei Filium eadem sancta sinodus per simbolum
            diffiniuit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e125">
            §. 3. Secunda sinodus CL. Patrum sub Theodosio seniore Constantinopolim
            congregata est, que Macedonium, Spiritum sanctum Deum esse negantem, condempnans,
            consubstantialem Patri et Filio Spiritum sanctum demonstrauit, dans simboli formam,
            quam tota Grecorum et Latinorum confessio in ecclesiis predicat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e127">
            §. 4. Tertia sinodus
            Ephesina prima CC. episcoporum sub iuniore Theodosio Augusto edita est, que Nestorium,
            duas personas asserentem in Christo, iusto anathemate condempnauit, ostendens manere
            in duas naturas unam Domini Iesus Christi personam. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e129">
            §. 5. Quarta sinodus Calcedonensis
            DCXXX. sacerdotum sub Martiano principe habita est, in qua Euticem Constantinopolitanum
            abbatem uerbi Dei et carnis unam naturam pronuntiantem, et eius Dioscorum defensorem,
            quondam Alexandrinum episcopum, et ipsum rursum Nestorium episcopum cum reliquis
            hereticis, una Patrum sententia dampnauit; predicans eadem sinodus Christum Dominum sic
            natum de Virgine, ut in eum substantiam et diuinae et humanae confiteamur naturae. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e131">
            §. 6.
            He sunt quatuor sinodi principales, fidei naturam plenissime predicantes. Sed et si qua
            sunt concilia, que sancti Patres spiritu Dei pleni sanxerunt, post istorum quatuor
            auctoritates omni manent stabilita uigore: quorum gesta in hoc opere condita
            continentur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e123">
            §. 7. Sinodus autem ex greco interpretatur comitatus uel cetus. Concilii uero nomen
            tractum est ex more  Romano. Tempore enim, quo causa agebatur, conueniebant omnes in unum, communique
            intentione tractabant. Unde et concilium a communi intentione dictum quasi consilium;
            consilium quasi considium, d in 1 literam transeunte; uel concilium dictum est exP
            communi intentione, eo quod in unum dirigant omnem mentis obtutum: supercilia «i enim
            oculorum sunt; unde qui sibimet dissentiunt, non agunt concilium, quia non sentiunt in
            unum. Cetus uero conuentus est uel congregatio, a coeundo, id est a con-ueniendo in
            unum. Hinc et conuentus est nuncupatus, quod ibi homines conueniunt; sicut conuentus
            cetus sic et concilium a societate multorum in unum appellatur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e130">De quatuor quoque conciliis scribit B. Gregorius, ita dicens, [lib. I. Regesti Epist.
            24.] :</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d15-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p1d15-Hd1e136">Caput 2.</head>
          <head xml:id="gd-p1d15-Hd1e139" type="question-title">De auctoritate quatuor conciliorum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e142">
            Sicut sancti euangelii quatuor libros, sic quatuor concilia suscipere et uenerari me
            fateor. Nicenum scilicet, in quo peruersum Arrii dogma destruitur: Constantinopolitanum
            quoque, in quo Eunomii et Macedonii error conuincitur: Ephesinum etiam primum, in quo
            Nestorii impietas iudicatur: Calcedonense uero, in quo Euticetis Dioscorique prauitas
            est reprobata; hec ;tota deuotione amplector integerrima approbatione custodio, quia in
            his uelut in quadrato lapide sanctae fidei structura consurgit, et cuiuslibet uitae
            atque actionis norma existit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e151">
            §. 1. Quintum concilium quoque ueneror, in quo epistola,
            que Ibae dicitur, erroris plena reprobatur; Theodoruss personam mediatoris Dei et
            hominum in duabus substantiis separans, ad impietatis perfidiam cecidisse conuincitur,
            scripta quoque Theodori, per que beati Cirilli fides reprehenditur, ausu dementiae
            prolata, refutantur. Cunctas uero quas prefata ueneranda concilia personas respuunt,
            respuo; quas uenerantur, amplector: quia dum uniuersali sunt consensu constituta, se et
            non illa destruit, quisquis presumit aut absoluere quos religant, aut ligarequos
            absoluunt.</p>

          <p xml:id="gd-p1d15-d1e145">De eisdem scribit etiam Gelasius Papa [in concilio habito Romae cum LXX. Episcopis]
            dicens ;</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d15-Dd1e150">
          <head xml:id="gd-p1d15-Hd1e152">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d15-Hd1e155" type="question-title">Que concilia sancta Romana ecclesia suscipiat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e158">Sancta Romana ecclesia post illas ueteris et noui testamenti scripturas, quas
            regulariter suscipimus, etiam has suscipi non prohibet: Sanctam sinodum Nicenam
            CCCXVIII. Patrum, mediante Maximo Constantino Augusto, in qua Arrius hereticus
            condempnatus est; sanctam sinodum Con-stantinopolitanam, mediante Theodosio seniore
            Augusto, in qua Macedonius hereticus debitam dampnationem excepit; sanctam
            sinodum.Ephesinam primam, in qua Nestorius dampnatus est consensu beatissimi Papae
            Celestini, mediante Cirillo Alexandrinae sedis antistite, et Arcadio episcopo ab Italia
            destinato; sanctam sinodum Calcedo-nensem, mediante Martiano Augusto et Anatolio
            Coristanti-nopolitano episcopo, in qua Nestoriana et Euticiana heresis simul cum
            Dioscoro eiusque complicibus dampnatae sunt; sed et si qua sunt concilia a sanctis
            Patribus hactenus instituta, post istorum quatuor auctoritatem et custodienda, et
            recipienda decernimus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e161">§. 1. Iam nunc subiciendum est de opusculis sanctorum Patrum, que in ecclesia catholica
            recipiuntur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e171">
            §.2. Opuscula B. Cipriani martiris et Cartaginensis episcopi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e174">
            §. 3. Item
            opuscula B. Gregorii Nacianceni episcopi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e176">
            §. 4. Item opuscula B. Athanasii Alexandrini
            episcopi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e178">
            §. 6. Item opuscula B. Iohannis Constantinopolitani episcopi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e180">
            §.9. Item
            opuscula B. Ylarii Pictauiensis episcopi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e182">
            §. 10. Item opuscula B. Ambrosii Mediolanensis
            episcopi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e184">
            §. 11. Item opuscula B. Augustini episcopi Ipponensis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e187">
            §. 12. Item opuscula B. Ieronimi presbiteri. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e189">
            §. 13.
            Item opuscula beati Prosperi uiri religiosissimi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e191">
            §. 14. Item epistolam B. Leonis Papae
            ad Flauianum episcopums destinatam, cuius textum si quisquam usque ad unum iota
            disputauerit, et non eam in omnibus uenerabiliter receperit, anathema sit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e193">
            §. 15. Item
            opuscula atque tractatus omnium Patrum orthodoxorum, qui in nullo a sanctae Romanae
            ecclesiae consortio deuiauerunt, nec ab eius iideli predicatione seiuncti sunt, sed
            communionis ipsius gratia Dei usque ad ultimum diem uitae suae participes fuerunt,
            legenda decernimus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e195">
            §. 16. Item decretales epistolae, quas beatissimi Papae diuersis
            temporibus ab urbe Romana pro diuersorum Patrum consolatione dederunt, uenerabiliter
            suscipiendae sunt.</p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e17Y">
            §. 17. Item gesta sanctorum martirum, qui multiplicibus tormentorum cruciatibus et
            mirabilibus confessionum triumphis irradiant. Quis ita esse catholicorum dubitet, et
            maiora eos in agonibus fuisse perpessos, nec suis uiribus, sed gratia Dei et adiutorio
            uniuersa tolerasse? Sed ideo secundum antiquam consuetudinem singulari cautela in sancta
            Romana ecclesia non leguntur, quia et eorum, qui conscripsere, nomina penitus
            ignorantur, et ab infidelibus aut idiotis superflua, aut minus apta, quam rei ordo
            fuerit, scripta esse putantur: sicut cuiusdam Quirici et Iulitae, sicut Gregorii
            aliorumque huiusmodi passiones, que ab hereticis perhibentur conscriptae. Propter quod,
            ut dictum est, ne uel leuis subsannandi oriretur occasio, in sancta Romana ecclesia non
            leguntur. Nos tamen cum predicta ecclesia omnes mar-tires et eorum gloriosos agones, qui
            Deo magis quam hominibus noti sunt, omni deuotione ueneramur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e201">
            §. 18. Item uitas Patrum,
            Pauli, Antonii, Ilarionis et omnium eremitarum, quas tamen uir beatissimus scripsit
            Ieronimus, cum omni honore suscipimus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e203">
            §. 19. Item actus B. Siluestri, apostolicae sedis
            presulis, licet eius, qui conscripsit, nomen ignoremus, a multis tamen in urbe Roma
            catholicis legi cognouimus, et pro antiquo usu multae hoc imitantur ecclesiae. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e205">
            §. 20.
            Item scripta de inuentione S. crucis dominicae , et alia scripta de inuentione capitis,
            B. Iohannis Baptistae, nouellae quidem reuelationes sunt, et nonnulli eas catholici
            legunt, sed cum hec ad catholicorum manus peruenerint, B. Pauli apostoli sententia
            precedat: „ Omnia probate, quod bonum est tenete.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e207">
            §. 21. Item Rufinus uir religiosus
            plurimos ecclesiastici operis edidit libros, nonnullas etiam scripturas interpretatus
            est; sed quoniam B. Ieronimus in aliquibus eum de arbitrii libertate notauit, illa
            sentimus, que predictum B. Ieronimum sentire cognoscimus: et non solum de Rufino, sed
            etiam de uniuersis quos uir sepius memoratus zelo Dei et fidei religione reprehendit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e209">
            §.22. Item Origenis nonnulla opuscula, que uir beatissimus Ieronimus non repudiat,
            legenda suscipimus, reliqua autem omnia cum auctore suo dicimus esse renuenda. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e211">
            §. 23.
            Item chronicon Eusebii Cesariensis, atque eiusdem historiae ecclesiasticae libros,
            quamuis in primo narrationis suae libro tepuerit, et postea in laudibus atque
            excusatione Origenis scismatici unum conscripserit librum: propter rerum tamen notitiam
            singularem, que ad instructionem pertinent, usquequaque non dicimus renuendos. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e214">
            §. 24.
            Item Orosium uirum eruditissimum collaudamus, quia ualde nobis necessariam aduersus
            paganorum calumpnias ordinauit historiam, miraque breuitate contexuit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e216">
            §. 25. Item
            uenerabilis uiri Sedulii
            jascale opus, quod heroicis descripsit uersibus, insigni aude proferimus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e218">
            §. 26. Item
            Iuuenci nichilominus laboriosum opus non spernimus, sed miramur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e177">§. 27. Ceterum, que ab hereticis, siue scismaticis conscripta uel predicata sunt,
            nullatenus recipit catholica et apostolica ecclesia Romana. E quibus pauca, que ad
            memoriam uenerunt, et a catholicis uitanda sunt, credimus esse subdenda. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e223">
            §. 28. Imprimis
            Arriminen-sem sinodum, a Constantio Cesare Constantini filio congregatam mediante Tauro
            prefecto, ex tunc et nunc et usquein eternum confitemur esse dampnatam. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e225">
            §. 29.
            Itemitinerarium nomine Petri apostoli, quod appellatur sancti Clementis lib. VIII.,
            apocrifum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e228">
            §. 30. Actus nomine Andreae apostoli, apocrifi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e230">
            §.31. Actus nomine Philippi
            apostoli, apocrifi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e232">
            §. 32. Actus nomine Petri apostoli, apocrifi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e234">
            §. 33. Actus nomine
            Thomae apostoli, apocrifi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e236">
            §. 34. Euangelium nomine Thaddei, apocrifum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e238">
            §. 35.
            Euangelium nomine Thomae apostoli, quo utuntur Manichei, apocrifum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e241">
            §. 36. Euangelium
            nomine Barnabae, apocrifum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e243">
            §. 37. Euangelium nomine Bartholomei apostoli, apocrifum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e245">
            §.38. Euangelium nomine Andreae apostoli, apocrifum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e247">
            §. 39. Euangelia, que falsauit
            Lucianus, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e249">
            §. 40. Euangelia, que falsauit Ircius, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e251">
            §. 41. Liber de
            infantia Saluatoris, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e254">
            §. 42. Liber de natiuitate Saluatoris, et de S.
            Maria, et de obstetrice Saluatoris, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e256">
            §. 43. Liber, qui appellatur Pastoris,
            apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e258">
            §. 44. Libri omnes, quos fecit Lenticius, discipulus diaboli, apocrifi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e260">
            §.
            45, Liber, qui appellatur Fundamentum, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e262">
            §.46. Liber, qui appellatur Thesaurus,
            apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e264">
            §. 47. Liber, qui appellatur de filiabus Adae, uel Geneseos, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e267">
            §. 48. Centimetrum de Christo Virgilianis compaginatum uersibus, apocrifum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e269">
            §. 49. Liber,
            qui appellatur Actus Teclae et Pauli apostoli, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e271">
            §. 50. Liber, qui appellatur
            Nepotis, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e273">
            §.51. Liber prouerbiorum, quiab hereticis conscriptus et S. Xisti
            nomine signatus est, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e275">
            §. 52. Reuelatio, que appellatur Pauli apostoli apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e277">
            §. 53. Reuelatio, que appellatur Thomae apostoli, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e280">
            §. 54. Reuelatio,
            que appellatur Stephani, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e282">
            §. 55. Liber, qui appellatur Transitus S. Mariae,
            apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e284">
            §. 56. Liber, qui appellatur Penitentia Adae, apocrifus; 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e286">
            §. 57. Liber Ogiae
            nomine Gigantis, qui ab hereticis cum dracone post diluuium pugnasse perhibetur,
            apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e288">
            §. 58. Liber, qui appellatur TestamentumIacob, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e290">
            §. 59. Liber, qui
            appellatur Penitentia Origenis, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e293">
            §. 60. Liber, qui appellatur Penitentia S.
            Cipriani, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e295">
            §. 61. Liber, qui appellatur Penitentia lamniset Mambrae,
            apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e297">
            §. 62. Liber, qui appellatur Sortesapostolorum, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e299">
            §. 63. Liber Lusanae, apocrifus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e183">
            64. Liber canonum Apostolorum, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e304">
            §. 65. Liber Phisiologus, qui ab hereticis
            conscriptus est et B. Ambrosii nomine presignatus, apocrifus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e307">
            §. 66. Historia Eusebii
            Pamphili, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e309">
            §. 67. Opuscula Tertulliani siue Africam apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e311">
            § 69. Opuscula
            Postumianiet Galli, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e313">
            §. 69. Opuscula Montani, Priscillae et Maximillae,
            apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e315">
            §. 70. Opuscula omnia Fausti Manichei, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e317">
            §. 71. Opuscula alterius
            Clementis Alexandrini, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e320">
            §. 72. Opuscula Cassiani presbiteri Galliarum,
            apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e322">
            §. 73. Opuscula Victorini Pictauiensis, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e324">
            §. 74. Opuscula Fausti
            Regiensis Galliarum, apocrifa.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e326">
            §. 75. Opuscula Frumentii, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e328">
            §. 76. Epistola Iesu
            ad Agbarum, regem, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e330">
            §. 77. Passio Georgii, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e333">
            §. 78. Passio Cirici et Iulitae, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e335">
            §. 79. Scriptura, que appellatur Contradictio Salomonis, apocrifa.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e337">
            §. 80. Philacteria omnia, que non angelorum, ut illi confingunt, sed demonum magis arte
            conscripta sunt, apocrifa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e339">
            §. 81. Hec et omniahis similia, que Simon Magus, Nicolaus,
            Cerinthus, Marcion, Basilides, Ebion, Paulus etiam Samosatenus, Fotinus et Bonosus et
            qui simili errore defecerunt, Montanus quoque cum suis obscenissimis sequacibus,
            Apollinaris, Valentinus siue Manicheus, Faustus, Sabellius, Arrius, Macedonius,
            Eunomius, Nouatus, Sabbatius, Cele-stius, Donatus, Eustathius, Iouinianus, Pelagius,
            Iulianus et Latiensis, Celestinus, Maximinus, Pri-scianus ab Hispania, Lampedius,
            Dioscorus, Eutices, Petrus, et alius Petrus, e quibus unus Alexandriam, alius Antiociam
            maculauit, Acatius Constantinopolitanus, cum consortibus suis, nec non et omnes hereses,
            quas ipsi eorumque discipuli, siue schismatici docuerunt uel conscripserunt, quorum
            nomina minime retinentur, non solum repudiata, uerum etiam ab omni Romana et apostolica
            ecclesia eliminata, atque cum suis auctoribus auctorumque sequacibus sub anathematis
            indissolubili uinculo, in eternum confitemur esse dampnata.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d15-d1e18Z">§. 82. Ceterum, qui libri in ecclesiasticis offitiis per anni circulum a nonnullis
            legantur (quod ritum illum apostolica non reprobat, sed sequitur ecclesia) pro fidelium
            edificatione adnotandum censuimus. Quidam, quod in septuagesima ponunt pentateuchum f usque m XV. diem ante Pascha, XV.
            dieponunt Ieremiam usque in cenam Domini. In cena Domini legunt tres lectiones de
            lamentatione Ieremiae: „Quomodo sedet sola ciuitas, etc.“ et tres de tractatu S.
            Augustini in psalm. LIV.: „ Exaudi Deus orationem meam et ne despexeris,“ et tres de
            Apostolo, ubi ait in epistola ad Corinthios: „Conuenientibus uobis in unum. Secunda
            lectio sic incipit: „Similiter et calicem postquam cenauit, !etc.“ Tertia: „De
            spiritualibus autem nolumus uos ignorare, fratres.“ In parasceue tres lectiones de
            lamentatione Ieremiae, et tres de tractatu S. Augustini in psalmum LXIII: „Exaudi Deus
            orationemmeam, cum deprecor,“ et tres de Apostolo, ubi ait in epistola ad Ebreos: ,,
            Festinemus ingredi in illam requiem, etc.“ Secunda lectio: „ Omnis namque pontifex.“
            Tertia: „De quo grandis nobis sermo.“ In sabbato sancto tres lectiones de lamentatione
            Ieremiae prophetae, et tres de tractatu S. Augustini in eumdem psalmum LXIII.: ,, Exaudi
            Deus orationem meam, cum deprecor ,“ et tres de Apostolo, ubi ait in epistola ad Ebreos:
            „Christus assistens pontifex futurorum bonorum.“ Secunda lectio: „Ubi enim testamentum
            est.“ Tertia: „Umbram enim habens lex futurorum bonorum.“ In pascha Domini homilias ad
            ipsum diem pertinentes, infra hebdomadam homilias. In octauis++f paschae ponunt actus
            apostolorum et epistolas canonicas et apocalipsin, usque in ocatauas pentecostes, In
            octauis pentecostes ponunt libros regum et paralipomenon usque in calendas augusti. In
            dominica prima mensis augusti ponunt Salomonem usque in calendas septembris. 
            In dominica prima septembris ponunt Iob,Tobiam, Hester, Esdram usque in calendas
            octobris. In dominica prima mensis octobris ponunt librum Machabeorum usque in calendas
            nouembris. In dominica prima mensis nouembris ponunt Ezechielem et Danielem et minores
            pro phetas usque in calendas decembris. In dominica prima mensis decembris ponunt
            Esaiam prophetam usque ad natiuitatem Domini. In natali Domini legunt primum de
            Esaia tres lectiones. Prima lectio: „ Primo tempore alleuiata est terra Zabulon, etc.“
            Secunda: „Consolamini, consolamini." Tertia: „Consurge, consurge". Deinde leguntur
            sermones uel homiliae ad ipsum diem pertinentes. In natali S. Stephani homilia de ipso
            die. In natali S. Ioannis similiter. In natali innocentium similiter. In natali S.
            Siluestri similiter. In Octaua natalis Domini homilia de ipso die. In dominica prima post
            natiuitatem Domini ponunt epistolas Pauli usque in septuagesimam. In epiphania lectiones
            tres de Esaia. Prima lectio incipit: ,,Omnes sitientes." Secunda: „Surge, illuminare
            Ierusalem." Tertia: ,, Gaudens gaudebo in Domino." Deinde leguntur sermones uel
            homiliae ad ipsum diem pertinentes.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>