<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 2 et 3 </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 2 et 3 </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c35q2et3">
        <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e103"> QUESTIO 2 et 3 </head>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e106"> Quia ergo a consanguineorum coniunctionibus, sicut
          probatum est, abstinere oportet, uidendum est, usque ad quem gradum a consanguineis
          propriis abstinere oporteat, uel si ex cognatione propriae uxoris aliquam duci in coniugem
          liceat ? </p>
        <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e109"> De his ita scribit Gregorius Papa in Concilio Meldensi . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e117" type="question-title"> Usque ad septimam generationem
            nullus de sua cognatione ducat uxorem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e120"> 
            De affinitate consanguinitatis per gradus cognationis
            placuit usque ad septimam generationem obseruare. Nam et hereditas rerum, per legales
            instrumentorum diffinitiones sancita, usque ad septimum gradum protendit
            heredum successionem. Non enim succederent, nisi eis de propagine cognationis deberetur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e129" type="question-title"> Infamia notantur qui
            consanguineas ducunt uxores. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e135"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e133">Kalixtus Papa, [ep. II. ad Episcopos Galliae].</ref> 
            Coniunctiones consanguineorum fieri prohibentur. Quare?
            quia has et diuinae seculique prohibent leges. Leges ergo diuinae hec agentes, et eos,
            qui ex eis prodeunt, non solum eiciunt, sed etiam s maledictos appellant. Leges ergo
            seculi infames tales uocant, et abhereditate repellunt. Nos uero sequentes patres
            nostros infamia eos notamus, et infames esse censemus, quia infamiae maculis sunt
            aspersi, nec eos uiros, nec accusationes, quas leges seculi reiciunt, suscipere
            debemus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e136">
            §. i. Eos autem consanguineos dicimus, quos diuinae,et inperatorum, ac
            Romanorum, atque Grecorum legesconsanguineos appellant, et in hereditate suscipiunt,
            necrepellere possunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e145" type="question-title"> Affines in quinta generatione
            copulari possunt; in quarta, si inuenti fuerint, non separentur. </head>
            <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e151">
              Item <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e149">Fabianus Papa.</ref> 
              De propinquis, qui ad affinitatem per uirum et uxorem
            ueniunt, defuncta uxore uel uiro, in quinta generatione coniungantur; in quarta, si
            inuenti fuerint, non separentur. In tertia tamen propinquitate non licetuxorem alterius
            accipere post obitum eius. Equaliter uir coniungatur in matrimonio eis, qui sibi
            consanguinei sunt, et uxoris suae consanguineis post mortem uxoris. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e154">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e156">Caput 4</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e158"> 
            <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e160">Idem</ref>
            Qui propinquam sanguinis ducunt uxorem, et separantur,
            non licebit eis, sibi in coniugio sociare alias uxores, quamdiu utrique uiuunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e161"> Gratianus nisi ignorantia excusentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e164"> Unde in Concilio apud Vermeriam.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e170">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e173" type="question-title"> Non prohibentur ducere uxores
            qui ignoranter incestum conmittunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e176"> Si quis cum matre et filia fornicatus est ignorante
            matre de filia, et filia de matre, ille numquam accipiatuxorem; illae uero, si
            uoluerint, accipiant maritos. Siautem hoc scierint ipsae feminae, absque maritis
            perpetuomaneant. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e184">Caput 6</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e179"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e188">eodem</ref> 
            Si homo fornicatus fuerit cum muliere, et frater eius
            nesciens eandem duxerit uxorem, frater, eo quod fratricrimen celauerit, peniteat, et
            post penitenciam nubat. 
            Mulier autem usque ad mortem peniteat, et sine spe con-iugii
            maneat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e194">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e182">
            De his uero, qui ignoranter coniunguntur,
            ceterae auctoritates intelligendae sunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e186"> Unde Iulius Papa. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e190">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e192">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e195" type="question-title"> Ex propinquitate sui sanguinis
            uel uxoris usque in septimum gradum nullus ducat uxorem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e198"> Nullum in utroque sexu permittimus ex propinquitate
            sanguinis sui uel uxoris usque in septimum generisgradum uxorem ducere, uel incesti
            macula copulari. Preterea illud quoque adiecimus, quia, sicut non licetcuiquam
            Christiano de sua consanguinitate, sic etiam neclicet de consanguinitate uxoris suae
            coniugem ducere propter carnis unitatem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e202">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e204">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e207" type="question-title"> Incestuosi nullo sunt digni
            nomine coniugii.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e213"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e225">Concilio Agat en si, [c. 61.]</ref> 
            De incestis coniunctionibus nichil prorsus ueniae
            reseruamus, nisi cum adulterium separatione sanauerint. Incestos uero nullo coniugii
            nomine deputandos, quos etiam designare funestum est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e22x">
            §. i. Hos enim esse censemus, si
            quis relictam fratris, (que pene prius soror extiterat) carnali coniunctione polluerit;
            si quis fratergermanam uxorem acceperit; si quis nouercam duxerit; siquis consobrinae
            sobrinaeque se sociauerit; si quis relictae uel filiae auunculi misceatur, aut patrui
            filiae,uel priuignae suae; aut qui ex propria consanguinitate aliquam, aut quam
            consanguineus habuit concubitu polluerit aut uxorem duxerit. Quos omnes et olim, etsub
            hac constitutione incestos esse non dubitamus, et inter catecuminos usque ad legitimam
            satisfactionem manereet orare precipimus. Quod ita presenti tempore prohibemus, ut ea,
            que sunt hactenus constituta, non dissolua-mus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e230">
            §. 2. Sane quibus coniunctio illicita
            interdicitur, habebunt ineundi melioris coniugii libertatem. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e217">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e219">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e222" type="question-title"> Incestuosi usque ad
            satisfactionem excommunicentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e228"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e244">Concilio Ylerdensi, [c. 4.]</ref> 
            De his, qui incesti pollutione conmaculant, placuit,
            quousque in ipso detestando et illicito carnis contubernio perseuerant, usque ad missam
            tantum catecumi-norum in ecclesia admittantur; cum quibus etiam neccibum sumere ulli
            Christianorum, sicut Apostolus iussit,licebit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e232">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e234">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e237" type="question-title"> Nullus ducat uxorem a
            consanguineo suo cognitam, uel aliqua pollutione maculatam. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e243"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e258">Gregorius Papa ad Felicem, Missenae ciuitatis Episcopum, [lib. XII. epist. 31.]</ref> 
            Nec eam, quam aliquis ex propria consanguinitate
            coniugem habuerit, uel aliqua illicita pollutione macula-uerit, ulli Christianorum in
            coniugium ducere licetuel licebit, quia incestuosus est talis coitus, et ab-hominabilis
            Deo et cunctis hominibus. Incestuosos ueronullo coniugii nomine deputandos a sanctis
            Patribus s statutum esse legimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e262">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e264">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e246">Naturae uidelicet ordine; si uero
            extraordinarie, non sic. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e250"> Ait enim Urbanus II. Hugoni, Gratianopolitano  Episcopo
            : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e255">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e257">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e260" type="question-title"> Extraordinaria pollutio in
            naturalibus non inpedit affectum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e263"> Extraordinaria pollutio non nisi in naturalibus
            admissa, uel sepius reiterata citra maritalem effectum, si prebitis sacramentis ita
            esse constiterit, quemadmodumnobis tuis significatum est litteris, non uidetur
            matrimonium inpedire, quamuis ipsa criminosa sit et dampnabilis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e267">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e269">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e272" type="question-title"> Nullus ducat in coniugem
            relictam consanguineorum uxoris suae  usque in tertiam progeniem» </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e278"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e295">Iulius Papa .</ref>
            Et hoc quoque statutum est, ut relictam patris uxoris
            suae, relictam fratris uxoris suae, relictam filii uxoris suae nemo sibi in matrimonium
            sumat; relictam consanguineorum uxoris suae usque in tertiam progeniem nemo inuxorem
            sumat; in quarta autem et in quinta si in-uenti fuerint, non separentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e282">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e284">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e287" type="question-title"> A consanguineis propriis uel
            sime uxoris pariter cuique est abstinendum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e293">
            <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e309">Idem.</ref>
            Equaliter uir coniungatur consanguineis propriis, et
            consanguineis uxoris suae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e297">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e299">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e302" type="question-title"> In parentela propria et
            coniugis eadem consanguinitas est obseruanda. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e308"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e324">Ysidorus ex Concilio Maticensi.</ref>
            Sane consanguinitas, que in proprio uiro conseruanda
            est, hec nimirum in uxoris parentela de lege nuptiarum custodienda est. Quia constat eos
            duos fuisse in carne una, ideoque communis illis utraque parentela credenda est, sicut
            scriptum est:„ Erunt duo in carne una.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e312">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e314">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e317" type="question-title"> Nurus non aliter deputanda est
            quam filia.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e323"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e338">Augustinus [lib. XXII. contra Faustum, c. 6i.]</ref> 
            Si uir et uxor non iam duo, sed una caro sunt, non
            aliter nurus est deputanda, quam filia. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e327">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e329">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e332" type="question-title"> Usque ad septimam generationem
            progeniem suam unumquemque seruare oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e338"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e352">Gregorius Episcopis Galliae.</ref>
            Progeniem suam unumquemque usque ad septimam
            decernimus obseruare generationem, et, quamdiu se agnoscunt affinitate propinquos, ad
            coniuga-lem copulam accedere denegamus. Quod si fecerint,separentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e343">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e345">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e348" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e354"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e366">Nykolaus Amalfitanae sedis Suffraganeis.</ref> 
            De consanguinitate sua nullus uxorem ducat usque post
            septimam generationem, uel quousque parentelacognosci poterit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e36x">
            §. i. Laicus uero uxorem
            simul et concubinam habens non communicet ecclesiae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e358">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e360">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e363" type="question-title"> Quousque inter aliquos
            generatio recordatur aut in memoria retinetur , sibi inuicem non copulentur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e369"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e382">Concilio Wormaciensi, [c. 32.]</ref> 
            In copulatione fidelium generationis numerum non
            diffinimus, sed statuimus, ut nulli Christiano liceat de propria consanguinitate seu
            cognatione accipere uxorem,usque dum generatio recordatur et cognoscitur aut inmemoria
            retinetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e373">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e375">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e378" type="question-title"> Ex propinquitate sui sanguinis
            usque ad septimum gradum nullus ducat uxorem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e384"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c35q2et3-Rd1e396">Concilio Lugdunensi.</ref>
            Nulli ex propinquitate sui sanguinis usque ad septimum
            gradum uxores ducant, neque sine benedictione sacerdotis. Qui autem nupturi erunt, a
            sacerdote benedicti nubere audeant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e401">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e403">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e387">
            Premissis auctoritatibus quique prohibentur a
            coniunctione consanguineorum usque m septimam generationem. Sed obicitur illud Gregorii
            ad Augustinum , Anglorum Episcopum , [c. 6.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e391">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e393">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e396" type="question-title"> Anglis permittitur , ut m
            quarta uel mquinta generatione copulentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e399"> 
            Quedam lex Romana permittit, ut siue frater et soror,
            seu duorum fratrum germanorum, seu duarum sororum filius et filia misceantur. Sed
            experimento didicimus, ex tali coniugio sobolem non posse succrescere Unde necesse est,
            ut quarta uel quintageneratio fidelium licenter sibi iungantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e420">
            §. i. Sed idem
            humillimus Pater Gregorius, post multumtemporis a Felice Messinae Siciliae presule
            requisitus, utrum Augustino scripserit, ut Anglorum quartageneratione contracta
            matrimonia minime soluerentur, intercetera talem rationem reddidit: Quod scripsi
            AugustinoAnglorum gentis episcopo, alumno uidelicet, ut recordaris,tuo, ipsi, etiam
            Anglorum genti, que nuper ad fidemuenerat, ne a bono, quod ceperat, metuendo austeriora
            recederet, specialiter, et non generaliterme certissime scripsisse cognoscas. Unde et
            michiomnis Romana ciuitas testis existit. Nec ea intentione hec eis p scripsi u mandata,
            ut post, quamfirma radice in fide fuerint solidati, si infra propriam consanguinitatem
            inuenti fuerint, non separentur, aut infraaffinitatis lineam, id est usque ad septimam
            generationem,iungantur. Sed quod adhuc illis neophitis existentibus, eis primum illicita
            consentire et eos, et uerbis acexemplis instruere oportet. Nam iuxta Apostolum,qui ait:
            „Lac uobis potum dedi, non escam,“ illismodo, non posteris, ut prefixum est, temporibus
            tenendaindulsimus, ne bonum, quod infirma radice plantatumerat, exureretur, sed
            aliquantulum firmaretur, etusque ad perfectionem custodiretur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e423">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e425">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e402">Item obicitur illud Cabilonensis Concilii ,
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e406">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e408">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e411" type="question-title"> In quinta uel sexta
            generatione nullus amplius copuletur coniugio.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e414"> 
            Contradicimus, ut in quarta, uel quinta sexta-que
            generatione nullus amplius coniugio copuletur. Ubi autem post interdictum factum fuerit
            inuentum, separetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e443">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e445">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e417">Hac auctoritate dum sexta generatione coniugium
            interdicitur, in septima permitti uidetur. Sed gradus cognationissecundum quosdam uarie
            conputantur. Alii namque patrem inprimo gradu, filios in secundo ponunt. Alii primum
            gradumfilios appellant, negantes, gradum cognationis inter patrem etfilium esse, cum una
            caro probentur pater et filius. Auctoritates ergo , que consanguinitatis cautelam usque
            in septimumgradum prohibent, patrem ponunt in primo gradu; illae uero , queusque ad
            sextum gradum prohibent, primum gradum filios appellant, atque ita fit, ut eaedem
            personae secundum hanc diuersita - tem inueniantur in sexto uel septimo gradu. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e450">
            §. i.
            Item illud Fabiani , quo afifines in quinta generatione copulari iubentur,uidetur esse
            contrarium illi decreto Iulii Papae : „ Sicut nonlicet ulli Christiano de sua
            consanguinitate , sic etiam nonlicet de consanguinitate uxoris suae coniugem ducere
            proptercarnis unitatem. “ Similiter inuenitur etiam contrarium illi capitulo Gregorii:
            „Nec eam, quam ex propria consanguinitateconiugem habuit etc. Sed illud Fabiani
            intelligendum est deduabus personis inter se affinitate coniunctis, ut sunt uxores duorum
            fratrum; si contigerit unam earum alicui matrimonio copulari , post mortem eius uir non
            poterit affinem superstitem inconiugem ducere, nisi in quinto gradu affinitatis
            inueniantur.Unde, qui nouercam alicuius in uxorem duxerit, post mortem eius uxorem
            priuigni ducere non poterit . Hinc etiam idem Iulius Papa alibi ait : „ Relictam
            consanguineorum uxoris suae,(non ait consanguineam uxoris suae, sed relictam
            consanguineorum) „usque in quartam generationem nullus ducat in uxo-rem. Pascalis
            uero"s //., scribens Regino Episcopo , tertium genus affinitatis assignat, cuius copula
            non ultra secundumgradum inuenitur prohibita. Ait enim : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e421">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e423">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e426" type="question-title"> Duorum consobrinorum coniuges
            uni e/eidem nubere non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e429">
            Porro duorum consobrinorum coniuges, quamuis diuersis
            temporibus, uiro uni alteram post alterius obitum nubere,ipsa preter auctoritatem
            canonicam publicae honestatis iusticia contradicit. Et nouit prudentia tua, quia ita
            abuxoris, sicut a uiri consanguineis abstinendum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q2et3-Dd1e466">
          <head xml:id="gd-p2c35q2et3-Hd1e468">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q2et3-d1e432">
            Illud autem Gregorii et Iulii intelligitur de
            consanguinitate uiri uel uxoris, ut post mortem alicuius eorumnulli de cognatione
            defuncti superstes matrimonio copuletur. Demonstratum est, usque ad quem gradum quisque a
            propriaconsanguinitate uel cognatione suae uxoris abstinere debeat. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>