<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXXYI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXXYI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d86">
        <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e103">DISTINCTIO LXXXYI.</head>
        <p xml:id="gd-p1d86-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d86-d1e109">I. Pars. Doctorem autem episcopum oportet esse, ne inferiorum culpae in eum refundantur,
          qui docendi offitium accepit, quod exequi nescit uel negligit.</p>
        <p xml:id="gd-p1d86-d1e112">Unde Leo Episcopus scribit Aquilegensi Episcopo, [epist. III, et LXXXIV. seu
          LXXXVI.]:</p>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e120" type="question-title">. Negligentiae rectorum inputantur culpae inferiorum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e123">Inferiorum ordinum culpae ad nullos magis referendae sunt, quam ad desides
            negligentesque rectores, qui multamsepe nutriunt pestilentiam, dum austeriorem*
            dissimulantadhibere medicinam.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e130">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e133" type="question-title">. Homines sunt diligendi, peccata odio habenda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e136">Item Leo Episcopus Rustico Narbonensi Episcopo, [epist. XC. seu XCII. in princip.]:</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e139">Odio habeantur peccata, non homines; corripiantur tumidi, tolerentur infirmi; et quod
            seuerius castigarenecesse est non seuientis plectatur animo, sed medentis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e145">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e148" type="question-title">. Qui negligit emendare quod ualet, facientis culpam
            habet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e151">Item Iohannes VIII.*</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e154">Facientis proculdubio culpam habet, qui quod potest corrigere negligit emendare.
            Scriptum quippe est: ,*Nonsolum qui faciunt, sed etiam qui consentiunt,“ participes
            iudicantur. §. i. Et libat Domino prospera, qui abafflictis pellit aduersa. Et
            negligere, cum possit deturbare peruersos, nichil est aliud quam fouere. Nec
            caretscrupulo consensionis occultae, qui manifesto facinori desinit obuiare. Et probat
            se odisse uitia, qui condempnaterrantes. Nec relinquit sibi locum deuiandi, qui non
            pepercerit excedenti. Et primus innocentiae gradus est odissenefanda. Et latum pandit
            delinquentibus aditum, quiiungit cum prauitate consensum. Et nichil prodest alicuinon
            puniri proprio, qui puniendus est alieno peccato.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e157">II. Pars. Gratian. Si autem in corripiendo quisque^modum excesserit, non a subditis,
            sed a Domino ueniam petat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e161">Unde Augustinus de uita* clericorum:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e167">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e170" type="question-title">. Veniam a subditis non petat qui in corripiendo modum
            excedit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e173">Quando necessitas disciplinae moribus cohercendis dicere uos dura uerba conpellit, si
            etiam ipsi modumuos excessisse sentitis, non a uobis exigitur, ut uobis asubditis ueniam
            postuletis, ne apud eos, quos oportetesse subiectos, dum nimium seruatur humilitas,
            regendifrangatur auctoritas. Et tamen petenda est uenia abomnium Domino, qui nouit eos,
            quos plus iusto fortecorripitis, quanta beneuolentia diligatis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e176">III. Pars. Gratian. In doctrina uero sacrae scripturaedebet auctoritatem preferre^z,
            non secularium litterarum peritiam ostentare. Non enim est episcopalis offitii
            grammaticamexponere, ne laudes Iouis personent ore pontificis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e179">- Unde Gregorius scribit Desiderio Episcopo, [lib. IX. epist. 48.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e185">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e188" type="question-title">. Sacram scripturam, non grammaticam debet episcopus
            exponere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e191">Cum multa nobis de uestris studiis fuissent nuntiata, ita nostro cordi est nata
            leticia, ut negare ea, que sibiuestra fraternitas concedenda deposcit, minime
            ualere-mus. Sed post hec peruenit ad nos, (quod sine uere-cundia memorare non
            possumus),fraternitatem tuam grammaticam quibusdam exponere. Quam rem ita
            molestesuscepimus, ac sumus uehementius aspernati, ut ea, queprius dicta fuerant, in
            gemitum et tristiciam uerteremus,quia in uno se ore cum Iouis laudibus Christi laudes
            noncapiunt. Et quam graue nefandumque sit episcopis canere, quod nec religioso
            conueniat, considera C</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e194">IV. Pars. Gratian. Liberalem quoque necessitatem patientibus sacerdotem esse oportet;
            alias autem uacuum portabitnomen episcopi.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e197">Unde Gregorius scribit [lib. V. epist. 29.] Secundo seruo Dei inter cetera**:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e201">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e203">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e206" type="question-title">. Sine liberalitate inane portatur nomen episcopi.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e209">Fratrem nostrum Marianum episcopum uerbis, quibus uales, excita, quia eum obdormisse
            suspicor. Dicergo illi, ut cum loco mutet et mentem. Non sibicredat solam lectionem
            sufficere et orationem, ut remotusnichil studeat de manu fructificare: sed largam
            manumhabeat, necessitatem patientibus concurrat, alienam inopiamsuam credat, quia, si
            hocs non habet, uacuum episcopinomen tenet.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e212">V. Pars. Gratian. In ipsa autem liberalitate modus adbibendus est rerum et personarum:
            rerum, ut non omnia uni, sedsingulis quedam prestentur, ut pluribus prodesse possimus,
            iuxtaillud Prophetae: ,, Dispersit, dedit pauperibus; personarum, utprimum iustis,
            deinde peccatoribus: quibus tamen dare prohibemur, non quia homines sunt, sed quia
            peccatores.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e215">Unde Augustinus supra Iohannem parte iZ.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e219">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e221">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e224" type="question-title">. Inmane peccatum est res suas istrionibus donare.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e227">Donare res suas istrionibus uitium est inmane, non uirtus. Et scitis de talibus, quam
            sit frequens fama cumlaude, quia, „ laudatur peccator in desideriis animae suae,et qui
            iniqua gerit benedicitur.“</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e232">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e234">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e237" type="question-title">. Grauiter delinquunt qui uenatoribus aliquid donant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e240">Idem in Psalmo CII. [ad uers. Faciens misericordias.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e243">Qui uenatoribus donant, quare donant? dicant mihi, quare dant uenatori? Hoc in illo
            amant, in quo nequissimus</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e246">est, hoc in illo pascunt, hoc in illo uestiunt, ipsam nequitiam publicam spectaculis
            omnium. Qui donant istrionibus, qui donant meretricibus, quare donant? numquidnon et
            ipsa hominibus donant: Non tamen naturamibi attendunt operis Dei, sed nequitiam operis
            humani.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e250">[C. IX.]Jtem .</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e253">Qui uenatori, donat, non homini donat, sed arti nequissimae. Nam si homo tantum esset,
            et uenator nonesset, non ei donares: honoras in eo uitium, non naturam.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e256">[C.X.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e259">Idem inPsalm. CXLVIL</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e262">Vident homines uenatores, et delectantur ; ue miseris, si non se correxerint. Qui enim
            uident uenatorem et delectantur, uidebunt Saluatorem et contristabuntur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e265">[C. XI.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e269">Item Ieronimus in Psalm. XC. [ad uers. Sperabo in</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e272">Domino] .</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e275">Esau uenator erat, quoniam peccator erat. Et penitus non inuenimus in scripturis
            sanctis sanctum aliquem uenatorem; piscatores inuenimus sanctos.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e278">[C. XII.] </p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e281">Item Ambrosius in omelia [XXXIII. de Quadragesima].</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e284">Quid prodest ieiunare uisceribus, et luxuriari uena-tibus? abstinere a cibis, errare
            peccatis?</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e288">[C. XIII.] </p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e291">Item^.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e294">An putatis illum ieiunare, fratres, qui primo diluculo non ad ecclesiam uigilat, non
            beatorum martirum sanctaloca perquirit, sed surgens congregat seruulos, disponitretia,
            canes producit, saltus siluasque perlustrat? Seruulos,inquam, secum pertrahit, fortasse
            magis ad ecclesiam festinantes, et uoluptatibus suis peccata accumulat aliena,nesciens
            reum se futurum tam de suo delicto, quam de per-dicione seruorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e298">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e300">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e303" type="question-title">. Que sint in liberalitate seruanda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e306">Item Ambrosius in lib. de offitiis^.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e309">Non satis* est bene uelle, sed etiam bene facere. Nec satis est iterum bene facere,
            nisi id ex bono fonte, hocest ex bona uoluntate proficiscatur. Jtem: §. 1. Perfecta
            liberalitas fide, causa, loco, tempore commendatur,ut primum opereris circa domesticos
            fidei. Grandis culpa,si sciente te fidelis egeat, si scias eum sine sumptu esse,</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e312">famem tollerare, erumpnam perpeti, qui presertim egere erubescit, si in causam
            ceciderit aut captiuitatis suorum, aut calumpniae, et non adiuues, si sit in carcere,et
            penis et suppliciis et propter debitum aliquod iustusexcrucietur, (nam etsi omnibus
            debetur misericordia,iusto amplius), si tempore suae afflictionis nichil a te in-petret,
            si tempore periculi, quo rapitur ad mortem, plusapud te pecunia tua ualeat quam uita
            morituri, non est leuepeccatum**.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e316">[C. XV.] a Item.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e319">Dominus non uult simul effundi opes, sed dispensari, nisi forte, ut Helyseus, qui boues
            suos occidit, etpauitpauperes ex eo, quod habuit, ut nulla cura teneretur domestica, sed
            relictis omnibus in disciplinam se propheticamdaret.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e322">[C. XVI.] a.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e325">Item.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e328">Est etiam illa probanda liberalitas, ut proximos seminis tui ne despicias, si egere
            cognoscas. Meliusenim est, ut ipse subuenias tuis, quibus pudor est ab aliissumptum
            deposcere, aut alicui postulare subsidium necessitatis^; non tamen illi ditiores fieri
            uelint,ex eoquod tu potess conferre inopibus: causam enim* natura prestat, non gratia.
            Neque enim propterea te Deodicasti, ut tuos diuites facias, sed ut tibi uitam perpetuam
            fructu boni operis adquiras, et precio miserationis peccata tua redimas. Putant parum se
            poscere? preciumquerunt tuum, uitae tuae adimere contendunt fructum,et accusant, quod
            eos diuites non feceris, cum te uelintilli eternae uitae fraudare mercede?</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e331">[C. XVII.] a Item.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e335">Consideranda est etiam in largiendo etas atque debilitas, nonnumquam etiam uerecundia,
            que ingenuosprodit natales, ut senibuS plus largiaris, qui sibi iamuictum non queunt
            querere. Similiter et debilitas corporis est promptius adiuuanda; tamen si quis ex
            diuitiiscecidit in egestatem, et maxime, sine uitio suo, sed autlatrociniis, aut
            proscriptione, aut calumpniis que habebat amisit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e338">[C. XVIII.]* em.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e341">Pulcra* etiam liberalitas est, in ipso quoque pauperis dato mensuram tenere, ut
            habundes pluribus, non conciliandi fauoris gratia ultra modum fluere. Quicquid enimex
            affectu puro et sincero promitur, hoc est aecorum: nonsuperfluas edificationes aggredi,
            nec pretermittere necessarias. Et maxime sacerdotibus hoc conuenit, ornareDei templum
            honore congruo, ut etiam cultu aulaDomini resplendeat, inpensas misericordiae
            frequentare,quantum oporteat largiri peregrinis, non superfluas, sedconpetentes^.
            /&lt;em: §. i. Conpatiamur itaquealienis calamitatibus, necessitates aliorum quantum
            possumus iuuemus, et plus interdum quam possumus. Meliusest enim causas prestare pro
            misericordia et inuidiamperpeti, quam pretendere inclementiam; nos aliquandoin inuidiam
            incidimus, quod confregimus uasa mi*stica, ut captiuos redimeremus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e344">[C. XIX.] a Item super Ziecam.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e347">Singulis quoque generibus hominum conueniens tribuit S. Baptista responsum unum omnibus
            ita: publicanis, ne ultra prescriptum exigant, militibus, ne calumpniam'faciant, predam
            requirant; docens idcirco stipendia constituta miliciae, ne, dum sumptus queritur, predo
            grassetur.Sed hec et alia offitiorum precepta propria sunt singulorum, misericordia
            communis est usus. Ideo communepreceptum omnibus offitiis, omnibus etatibus necessaria,
            etab omnibus deferenda. Non publicanus, non miles excipitur,non agricola, uel urbanus,
            diues et pauper, omnes incommune admonentur, ut conferant non habenti. Misericordia enim
            plenitudo uirtutum est, et ideo omnibus estproposita forma perfectae uirtutis, ne
            uestimentis alimentisque suis parcant. Misericordiae tamen ipsius pro possibilitate
            conditionis humanae mensura seruetur, ut non sibiunusquisque totum eripiat, sed quod
            habet cum pauperepartiatur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e350">[C. XX.] a</p>
          <h1>
            <a/>/d era.</h1>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e359">Ceterum Dei traditio est, ut prius pascas parentes. Nam si iuxta diuinum oraculum
            contumelia parentis morte luitur, quanto magis fames, que multo grauior est? Quoloco
            insolentem Dominus infrenat iactantiam.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e362">[C. XXI.] a</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e365">Idem in libro de offitiis*.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e368">Pasce fame morientem. Quisquis enim pascendo hominem seruare poteris, si non paueris,
            occidisti.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e371">[C. XXII.] 196 a liem Ieronimus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e375">Qui clementiam non habet, nec indutus est uiscera misericordiae et lacrimarum, quamuis
            spiritalis sit, nonadinpleuitc legem Christi.*</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e378">VI. Pars. Gratian. Similiter etiam oportet episcopum non</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e381">esse percussorem, id est ad uindictam facilem. ■</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e384">Unde Gregorius scribit Iohonni Episcopo Corin-tioruvn [libro XI., epist. 49.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e388">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e390">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e393" type="question-title">. Ad uindictam facilis episcopus esse non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e396">Si quid uero de quocumque clerico ad aures tuas peruenerit, quod te iuste possit
            offendere, facile non credas, nec ad uindictam te res accendat incognita; sed
            presentibusecclesiae tuae senioribus diligenter ueritas est perscrutanda,et tunc, si
            qualitas rei poposcerit, canonica districtio culpamferiat delinquentis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e400">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e402">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e405" type="question-title">. De quodam episcopo, qui ante missarum solempnia™, die
            dominico ad exarandam messemcuiusdam profectus est.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e408">Idem Ianuario Episcopo, [lib. VII. Indict. 2. epist. i.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e411">Tanta nequitia ad aures meas de tua senectute peruenit, ut eam, nisi humanitus
            pensaremus, fixa iam maledictione feriremus. Dictum quippe est mihi, quod dominicorum
            die, priusquam missarum solempnia celebrare, ad exarandam messem latoris presentium
            perrexisti, etpost exarationem eius missarum solempnia celebrasti;post missarum
            solempnia etiam terminos possessionisillius eradicare minime timuisti. Quod factum que
            penadebeat sequi, omnes, qui audiunt, sciunt. Dubii autem de tanta peruersitate
            fueramus, sed filius nosterCyriacus abbas a nobis requisituss, ita se
            cognouisseperhibuit. Et quia adhuc canis tuis parcimus, hortamur,aliquando resipisce
            miser senex, atque a tantaleuitate morum et operum peruersitate compescere.Et quanto
            morti uicinior efficeris, tanto sollicitior atquetimidior esse debes. Et quidem penae
            sententia in tefuerat iaculanda; sed quia simplicitatem tuam cum senectute cognouimus,
            interim tacemus. Eos uero, quorum consilio hocp egisti, in duobus mensibus
            excommunicatos esse decreuimus&lt;i: ita! ut, si quid eis intraduorum mensium spatium
            humanitus euenerit, benedictione uiatici non priuentur. Deinceps autem ab eorumconsiliis
            cautus existe.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e414">VII. Pars. Gratian. Vel percussor esse prohibetur, neuidelicet propriis manibus aliquem
            cedat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e418">Unde ihAgatensi Concilio legitur*.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e422">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e424">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e427" type="question-title">. Non liceat episcopo propriis manibus aliquem cedere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e430">Non liceat episcopo manibus suis aliquem cedere. Hoc enim alienum a sacerdote esse
            debet.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e433">VIII. Pars. Gratian. Prohibetur etiam episcopus turpis lucri esse cupidus, ne aliquo
            inhonesto negotio uictum uel ceteranecessaria sibi querat. Quod generaliter de omnibus
            diuinocultui mancipatis, id est clericis et monachis, intelligi oportet.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e436">Unde in Calcedonensi Concilio, [cap. 3.] legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e440">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e442">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e445" type="question-title">. Qui connumerantur in clero, turpibus non deseruiant
            lucris.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e448">Peruenit ad sanctam sinodum, quia de his qui in clero connumerantur, quidam propter
            turpis lucri gratiamaliorum possessionum conductiones, et causas secularium suscipiunt,
            et a sacris® offitiis se per desidiam separant, ad domos autem secularium concurrunt,et
            substantiarum eorum gubernationes auaritiae causasuscipiunt. Decreuit igitur sancta et
            magna sinodus,neminem horum deinceps, hoc est epicopum, siue clericum, aut monachum,
            conducere possessiones, aut miscerisecularibus procurationibus posses, nisi forte, qui
            legibusad minorum etatum tutelas siue curationes inexcusabilesattrahuntur, aut cui
            ipsius ciuitatis episcopus ecclesiasticarum rerum commiserit gubernacula, et
            orphanorumatque uiduarum, que indefensae sunt, aut earum personarum, que maxime
            ecclesiastico indigent amminiculo propter timorem Dei. Si quis uero transgressus fuerit
            hecprecepta, ecclesiasticae correctioni subiaceat.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>