<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXXVI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXXVI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d86">
        <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e103">DISTINCTIO LXXXVI.</head>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d86-d1e109">Doctorem autem episcopum oportet esse, ne inferiorum culpae in eum refundantur,
          qui docendi offitium accepit, quod exequi nescit uel negligit.</p>
        <p xml:id="gd-p1d86-d1e112">Unde Leo Episcopus scribit Aquilegensi Episcopo, [epist. III, et LXXXIV. seu
          LXXXVI.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e120" type="question-title">Negligentiae rectorum inputantur culpae inferiorum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e123">Inferiorum ordinum culpae ad nullos magis referendae sunt, quam ad desides
            negligentesque rectores, qui multamsepe nutriunt pestilentiam, dum austeriorem
            dissimulantadhibere medicinam.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e133" type="question-title">Homines sunt diligendi, peccata odio habenda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e139">
            Item <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e133">Leo Episcopus Rustico Narbonensi Episcopo, [epist. XC. seu XCII. in princip.]:</ref>
            Odio habeantur peccata, non homines; corripiantur tumidi, tolerentur infirmi; et quod
            seuerius castigare necesse est non seuientis plectatur animo, sed medentis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e148" type="question-title">Qui negligit emendare quod ualet, facientis culpam
            habet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e154">
            Item <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e147">Iohannes VIII.</ref>
            Facientis proculdubio culpam habet, qui quod potest corrigere negligit emendare.
            Scriptum quippe est: Non solum qui faciunt, sed etiam qui consentiunt,“ participes
            iudicantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e150">
            §. i. Et libat Domino prospera, qui ab afflictis pellit aduersa. Et
            negligere, cum possit deturbare peruersos, nichil est aliud quam fouere. Nec
            caret scrupulo consensionis occultae, qui manifesto facinori desinit obuiare. Et probat
            se odisse uitia, qui condempna terrantes. Nec relinquit sibi locum deuiandi, qui non
            pepercerit excedenti. Et primus innocentiae gradus est odissenefanda. Et latum pandit
            delinquentibus aditum, qui iungit cum prauitate consensum. Et nichil prodest alicui non
            puniri proprio, qui puniendus est alieno peccato.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e154">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e156">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e157">
            Si autem in corripiendo quisque modum excesserit, non a subditis,
            sed a Domino ueniam petat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e161">Unde Augustinus de uita clericorum:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e167">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e170" type="question-title">Veniam a subditis non petat qui in corripiendo modum
            excedit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e173">Quando necessitas disciplinae moribus cohercendis dicere uos dura uerba conpellit, si
            etiam ipsi modumuos excessisse sentitis, non a uobis exigitur, ut uobis asubditis ueniam
            postuletis, ne apud eos, quos oportet esse subiectos, dum nimium seruatur humilitas,
            regendifrangatur auctoritas. Et tamen petenda est uenia ab omnium Domino, qui nouit eos,
            quos plus iusto forte corripitis, quanta beneuolentia diligatis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e176">
            In doctrina uero sacrae scripturae debet auctoritatem preferre,
            non secularium litterarum peritiam ostentare. Non enim est episcopalis offitii
            grammaticam exponere, ne laudes Iouis personent ore pontificis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e179">Unde Gregorius scribit Desiderio Episcopo, [lib. IX. epist. 48.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e185">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e188" type="question-title">Sacram scripturam, non grammaticam debet episcopus
            exponere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e191">
            Cum multa nobis de uestris studiis fuissent nuntiata, ita nostro cordi est nata
            leticia, ut negare ea, que sibi uestra fraternitas concedenda deposcit, minime
            ualere-mus. Sed post hec peruenit ad nos, (quod sine uerecundia memorare non
            possumus),fraternitatem tuam grammaticam quibusdam exponere. Quam rem ita
            moleste suscepimus, ac sumus uehementius aspernati, ut ea, que prius dicta fuerant, in
            gemitum et tristiciam uerteremus,quia in uno se ore cum Iouis laudibus Christi laudes
            noncapiunt. Et quam graue nefandumque sit episcopis canere, quod nec religioso
            conueniat, considera 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e195">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e197">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e194">Liberalem quoque necessitatem patientibus sacerdotem esse oportet;
            alias autem uacuum portabitnomen episcopi.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e197">Unde Gregorius scribit [lib. V. epist. 29.] Secundo seruo Dei inter cetera:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e201">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e203">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e206" type="question-title">Sine liberalitate inane portatur nomen episcopi.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e209">
            Fratrem nostrum Marianum episcopum uerbis, quibus uales, excita, quia eum obdormisse
            suspicor. Dic ergo illi, ut cum loco mutet et mentem. Non sibi credat solam lectionem
            sufficere et orationem, ut remotus nichil studeat de manu fructificare: sed largam
            manum habeat, necessitatem patientibus concurrat, alienam inopiam suam credat, quia, si
            hocs non habet, uacuum episcopi nomen tenet.
            </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e218">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e220">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e212">In ipsa autem liberalitate modus adbibendus est rerum et personarum:
            rerum, ut non omnia uni, sed singulis quedam prestentur, ut pluribus prodesse possimus,
            iuxta illud Prophetae: "Dispersit, dedit pauperibus; personarum, ut primum iustis,
            deinde peccatoribus: quibus tamen dare prohibemur, non quia homines sunt, sed quia
            peccatores.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e215">Unde Augustinus supra Iohannem parte iZ.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e219">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e221">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e224" type="question-title">Inmane peccatum est res suas istrionibus donare.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e227">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d86-Qd1e231" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e859-d1e266@70-105">
                Donare res suas istrionibus uitium est inmane, non uirtus. Et scitis de talibus, quam
                sit frequens fama cum 
                laude, quia, 
                <cit>
                  <quote xml:id="gd-p1d86-Qd1e235" source="http://scta.info/resource/ps9_5">
                    laudatur peccator in desideriis animae suae,et qui
                    iniqua gerit benedicitur.
                  </quote>
                </cit>
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e232">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e234">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e237" type="question-title">Grauiter delinquunt qui uenatoribus aliquid donant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e243">
            Idem in <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e264">Psalmo CII. [ad uers. Faciens misericordias.]</ref>
            Qui uenatoribus donant, quare donant? dicant mihi, quare dant uenatori? Hoc in illo
            amant, in quo nequissimus est, hoc in illo pascunt, hoc in illo uestiunt, ipsam nequitiam publicam spectaculis
            omnium. Qui donant istrionibus, qui donant meretricibus, quare donant? num quidnon et
            ipsa hominibus donant: Non tamen naturam ibi attendunt operis Dei, sed nequitiam operis
            humani.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e268">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e270">Caput 9</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e253">
            <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e274">Item.</ref> Qui uenatori, donat, non homini donat, sed arti nequissimae. Nam si homo tantum esset,
            et uenator non esset, non ei donares: honoras in eo uitium, non naturam.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e278">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e280">Caput 10</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e262">
            Idem in <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e284">Psalm. CXLVIL</ref>
            Vident homines uenatores, et delectantur ; ue miseris, si non se correxerint. Qui enim
            uident uenatorem et delectantur, uidebunt Saluatorem et contristabuntur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e288">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e290">Caput 11</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e275">
            Item <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e294">Ieronimus in Psalm. XC. [ad uers. Sperabo in Domino]</ref>
            Esau uenator erat, quoniam peccator erat. Et penitus non inuenimus in scripturis
            sanctis sanctum aliquem uenatorem; piscatores inuenimus sanctos.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e298">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e300">Caput 12</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e284">
            Item <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e304">Ambrosius in omelia [XXXIII. de Quadragesima].</ref>
            Quid prodest ieiunare uisceribus, et luxuriari uena-tibus? abstinere a cibis, errare
            peccatis?
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e309">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e311">Caput 13</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e294">
            <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e315">Item</ref>
            An putatis illum ieiunare, fratres, qui primo diluculo non ad ecclesiam uigilat, non
            beatorum martirum sancta loca perquirit, sed surgens congregat seruulos, disponitretia,
            canes producit, saltus siluasque perlustrat? Seruulos,inquam, secum pertrahit, fortasse
            magis ad ecclesiam festinantes, et uoluptatibus suis peccata accumulat aliena,nesciens
            reum se futurum tam de suo delicto, quam de per-dicione seruorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e29X">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e30Y">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e303" type="question-title">Que sint in liberalitate seruanda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e309">
            Item <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e329">Ambrosius in lib. de offitiis.</ref>
            Non satis est bene uelle, sed etiam bene facere. Nec satis est iterum bene facere,
            nisi id ex bono fonte, hoc est ex bona uoluntate proficiscatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e332">
            Item: §. 1. Perfecta
            liberalitas fide, causa, loco, tempore commendatur,ut primum opereris circa domesticos
            fidei. Grandis culpa,si sciente te fidelis egeat, si scias eum sine sumptu esse, 
            famem tollerare, erump nam perpeti, qui presertim egere erubescit, si in causam
            ceciderit aut captiuitatis suorum, aut calumpniae, et non adiuues, si sit in carcere,et
            penis et suppliciis et propter debitum aliquod iustus excrucietur, (nam etsi omnibus
            debetur misericordia,iusto amplius), si tempore suae afflictionis nichil a te inpetret,
            si tempore periculi, quo rapitur ad mortem, plus apud te pecunia tua ualeat quam uita
            morituri, non est leue peccatum</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e335">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e337">Caput 15</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e319">
            <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e341">Item.</ref>
            Dominus non uult simul effundi opes, sed dispensari, nisi forte, ut Helyseus, qui boues
            suos occidit, et pauit pauperes ex eo, quod habuit, ut nulla cura teneretur domestica, sed
            relictis omnibus in disciplinam se propheticam daret.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e345">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e347">Caput 16</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e328">
            <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e351">Item.</ref>
            Est etiam illa probanda liberalitas, ut proximos seminis tui ne despicias, si egere
            cognoscas. Melius enim est, ut ipse subuenias tuis, quibus pudor est ab aliis sumptum
            deposcere, aut alicui postulare subsidium necessitatis; non tamen illi ditiores fieri
            uelint,ex eo quod tu potest conferre inopibus: causam enim natura prestat, non gratia.
            Neque enim propterea te Deo dicasti, ut tuos diuites facias, sed ut tibi uitam perpetuam
            fructu boni operis adquiras, et precio miserationis peccata tua redimas. Putant parum se
            poscere? preciumquerunt tuum, uitae tuae adimere contendunt fructum,et accusant, quod
            eos diuites non feceris, cum te uel intilli eternae uitae fraudare mercede?</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e355">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e357">Caput 17</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e335">
            <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e361">Item.</ref>
            Consideranda est etiam in largiendo etas atque debilitas, nonnumquam etiam uerecundia,
            que ingenuos prodit natales, ut senibus plus largiaris, qui sibi iam uictum non queunt
            querere. Similiter et debilitas corporis est promptius adiuuanda; tamen si quis ex
            diuitiis cecidit in egestatem, et maxime, sine uitio suo, sed aut latrociniis, aut
            proscriptione, aut calumpniis que habebat amisit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e365">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e367">Caput 18</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e341">
            Pulcra etiam liberalitas est, in ipso quoque pauperis dato mensuram tenere, ut
            habundes pluribus, non conciliandi fauoris gratia ultra modum fluere. Quicquid enim ex
            affectu puro et sincero promitur, hoc est aecorum: non superfluas edificationes aggredi,
            nec pretermittere necessarias. Et maxime sacerdotibus hoc conuenit, ornare Dei templum
            honore congruo, ut etiam cultu aula Domini resplendeat, inpensas misericordiae
            frequentare, quantum oporteat largiri peregrinis, non superfluas, sed conpetentes.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e372">
            Idem §. i. Conpatiamur itaquealienis calamitatibus, necessitates aliorum quantum
            possumus iuuemus, et plus interdum quam possumus. Melius est enim causas prestare pro
            misericordia et inuidiamperpeti, quam pretendere inclementiam; nos aliquandoin inuidiam
            incidimus, quod confregimus uasa mistica, ut captiuos redimeremus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e376">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e378">Caput 19</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e347">
            Item <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e382">super Ziecam.</ref>
            Singulis quoque generibus hominum conueniens tribuit S. Baptista responsum unum omnibus
            ita: publicanis, ne ultra prescriptum exigant, militibus, ne calumpniam faciant, predam
            requirant; docens idcirco stipendia constituta miliciae, ne, dum sumptus queritur, predo
            grassetur. Sed hec et alia offitiorum precepta propria sunt singulorum, misericordia
            communis est usus. Ideo commune preceptum omnibus offitiis, omnibus etatibus necessaria,
            etab omnibus deferenda. Non publicanus, non miles excipitur,non agricola, uel urbanus,
            diues et pauper, omnes incommune admonentur, ut conferant non habenti. Misericordia enim
            plenitudo uirtutum est, et ideo omnibus est proposita forma perfectae uirtutis, ne
            uestimentis alimentisque suis parcant. Misericordiae tamen ipsius pro possibilitate
            conditionis humanae mensura seruetur, ut non sibi unusquisque totum eripiat, sed quod
            habet cum paupere partiatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e363">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e365">Caput 20</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e359">
            <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e393">Idem</ref>
            Ceterum Dei traditio est, ut prius pascas parentes. Nam si iuxta diuinum oraculum
            contumelia parentis morte luitur, quanto magis fames, que multo grauior est? Quo loco
            insolentem Dominus infrenat iactantiam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e372">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e374">Caput 21</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e368">
            Idem in <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e379">libro de offitiis</ref>
            Pasce fame morientem. Quisquis enim pascendo hominem seruare poteris, si non paueris,
            occidisti.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e384">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e386">Caput 22</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e375">
            Item <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e416">Ieronimus.</ref>
            Qui clementiam non habet, nec indutus est uiscera misericordiae et lacrimarum, quamuis
            spiritalis sit, non adinpleuit legem Christi.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e420">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e422">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e384">
            Similiter etiam oportet episcopum non esse percussorem, id est ad uindictam facilem.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e427">
            Unde Gregorius scribit Iohonni Episcopo Corintioruvn [libro XI., epist. 49.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e388">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e390">Caput 33</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e393" type="question-title">Ad uindictam facilis episcopus esse non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e396">
            Si quid uero de quocumque clerico ad aures tuas peruenerit, quod te iuste possit
            offendere, facile non credas, nec ad uindictam te res accendat incognita; sed
            presentibus ecclesiae tuae senioribus diligenter ueritas est perscrutanda,et tunc, si
            qualitas rei poposcerit, canonica districtio culpam feriat delinquentis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e400">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e402">Caput 34</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e405" type="question-title">De quodam episcopo, qui ante missarum solempnia, die
            dominico ad exarandam messem cuiusdam profectus est.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e411">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d86-Rd1e453">Ianuario Episcopo, [lib. VII. Indict. 2. epist. i.]</ref>
            Tanta nequitia ad aures meas de tua senectute peruenit, ut eam, nisi humanitus
            pensaremus, fixa iam maledictione feriremus. Dictum quippe est mihi, quod dominicorum
            die, priusquam missarum solempnia celebrare, ad exarandam messem latoris presentium
            perrexisti, et post exarationem eius missarum solempnia celebrasti;post missarum
            solempnia etiam terminos possessionis illius eradicare minime timuisti. Quod factum que
            penadebeat sequi, omnes, qui audiunt, sciunt. Dubii autem de tanta peruersitate
            fueramus, sed filius noster Cyriacus abbas a nobis requisituss, ita se
            cognouisse perhibuit. Et quia adhuc canis tuis parcimus, hortamur,aliquando resipisce
            miser senex, atque a tanta leuitate morum et operum peruersitate compescere. Et quanto
            morti uicinior efficeris, tanto sollicitior atque timidior esse debes. Et quidem penae
            sententia in tefuerat iaculanda; sed quia simplicitatem tuam cum senectute cognouimus,
            interim tacemus. Eos uero, quorum consilio hocp egisti, in duobus mensibus
            excommunicatos esse decreuimus&lt;i: ita! ut, si quid eis intraduorum mensium spatium
            humanitus euenerit, benedictione uiatici non priuentur. Deinceps autem ab eorum consiliis
            cautus existe.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e457">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e459">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e414">Vel percussor esse prohibetur, neuidelicet propriis manibus aliquem
            cedat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e418">Unde in Agatensi Concilio legitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e422">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e424">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e427" type="question-title">Non liceat episcopo propriis manibus aliquem cedere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e430">Non liceat episcopo manibus suis aliquem cedere. Hoc enim alienum a sacerdote esse
            debet.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e480">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e482">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e433">
            Prohibetur etiam episcopus turpis lucri esse cupidus, ne aliquo
            inhonesto negotio uictum uel cetera necessaria sibi querat. Quod generaliter de omnibus
            diuinocultui mancipatis, id est clericis et monachis, intelligi oportet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e436">Unde in Calcedonensi Concilio, [cap. 3.] legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d86-Dd1e440">
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e442">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p1d86-Hd1e445" type="question-title">Qui connumerantur in clero, turpibus non deseruiant
            lucris.</head>
          <p xml:id="gd-p1d86-d1e448">Peruenit ad sanctam sinodum, quia de his qui in clero connumerantur, quidam propter
            turpis lucri gratiam aliorum possessionum conductiones, et causas secularium suscipiunt,
            et a sacris offitiis se per desidiam separant, ad domos autem secularium concurrunt,et
            substantiarum eorum gubernationes auaritiae causa suscipiunt. Decreuit igitur sancta et
            magna sinodus,neminem horum deinceps, hoc est epicopum, siue clericum, aut monachum,
            conducere possessiones, aut misceri secularibus procurationibus posses, nisi forte, qui
            legibus ad minorum etatum tutelas siue curationes inexcusabiles attrahuntur, aut cui
            ipsius ciuitatis episcopus ecclesiasticarum rerum commiserit gubernacula, et
            orphanorumatque uiduarum, que indefensae sunt, aut earum personarum, que maxime
            ecclesiastico indigent amminiculo propter timorem Dei. Si quis uero transgressus fuerit
            hec precepta, ecclesiasticae correctioni subiaceat.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>