<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXVIII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXVIII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d68">
        <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e103">DISTINCTIO LXVIII.</head>
        <div xml:id="gd-p1d68-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d68-d1e109">Queritur de illis, qui ordinantur ab eis, quosnon constat fuisse episcopos, an
          sint iterum consecrandi, annon f Quod uero consecrandi non sint, probatur auctoritate
          Gregorii, qui scribens Ioli anni Episcopo Rauennati, [lib. II.epist. 32.] ait:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d68-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e117" type="question-title">Semel consecratus iterum consecrari non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e120">Sicut semel baptizatus iterum baptizari non debet, sic et semel consecratus iterum
            consecrari non potest. Sed siquis cum leui culpa ad sacerdotium uenit, pro culpa
            penitencia debet indici, et tamen ordo seruetur </p>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e123">Econtra idem Gregorius testatur scribens cuidam episcopo:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d68-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e129">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e132" type="question-title">De presbiteris, qui ordinantur ab eis, quos constat non
            fuisse episcopos.
          </head>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e135">Presbiteri, quos reperisti, si incogniti fuerint uiriilli, qui ordinantur, et dubium
            est, eos episcoposfuisse, an non, qui eos ordinauerunt, si bonae actionisuirique
            catholici sunt ipsi presbiteri, et in ministerioChristi omni que sancta lege edocti, ab
            ipiscopo suo benedictionem presbiteratus suscipiant et consecrentur, et sicministerio
            sacro fungantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d68-Dd1e135">
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e137">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e138">Quod ergo consecratus in eodem ordine iterum consecrari prohibetur, de eo
            intelligendum est, qui consecratus est ab illo, quem certum erat ius consecrandi habere.
            Qui autem ab illo consecratur, quem non constat ius consecrandi habuisse,iterum
            consecrandus est, quia si ille ius consecrandi non habuerit, iste ex olei effusione
            nichil consecrationis accepit. Et quia in ipso ordine consecratus non erat, nunc quasi
            primum ad consecrationem ueniens ab episcopo sacerdotalem benedictionem etconsecrationem
            consequitur. Si autem ius consecrandi habueritis, in prima unctione consecutus est
            consecrationem; insecunda uero non reiteratur consecratio, sed sola unctio, sicut dequo
            dubium est, an sit baptizatus, an non, debet baptizari;qui si prius baptizatus non
            fuerat, consequitur gratiam baptismi,si autem baptizatus erat, nichil accipit in secunda
            unctione, nec pertinet hoc ad reiteracionem baptismi, sed ad cautelam salutis.Hoc etiam
            de ecclesiis consecrandis similiter obseruandum est.</p>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e141">Unde in Niceno Concilio;</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d68-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e148">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e151" type="question-title">Non debet iterum consecrari ecclesia semel
            consecrata.</head>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e154">
            Ecclesiis semel Deo consecratis non debet iterum consecratio adhiberi, nisi aut ab igne
            exustae, aut sanguinis effusione, aut cuiuscumque semine pollutae fuerint: quia sicut
            infans a qualicumque sacerdote m nomine Patris et Filii etSpiritus sancti semel
            baptizatus, non debet iterum baptizari,ita nec locus Deo dicatus iterum consecrandus
            est, nisipropter eas causas, quas superius nominauimus, si tamenfidem sanctae Trinitatis
            tenuerunt, qui eum consecrauerunt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d68-Dd1e159">
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e161">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e157">Inter episcopos autem et corepiscopos hec differentia est, quod
            episcopi non nisi in duitatibus, cor episcopi etiam in uicis ordinari possunt. Episcopi
            formatas tribuunt,cor episcopi non nisi commendaticias et pacificas dare ualent.
            Episcopi ius consecrandi habent, corepiscopi minores tantummodo
            ordines tribuunt, Leuiticam autem eet sacerdotalem benedictionem 
            prestare non valent.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e160">De his ita scribit Leo Episcopus omnibus Episcopis [epist. LXXXVI. al. LXXXVIII.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d68-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e166">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e169" type="question-title">In quibus corepiscopi ab episcopis differant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e172">
            Quamuis corepiscopis et presbiteris plurima cum episcopis ministeriorum communis sit
            dispensatio, quedam tamen sibi prohibita nouerint, sicut est presbiterorum et diaconorum,
            et uirginum consecratio, constitutioaltaris, ac benedictio uel unctio. Sic piidem nec
            erigerealtaria, nec consecrare ecclesias eis licitum est s, necper inpositionem manuum
            fidelibus baptizatis uel conuersis hereticis paracletum Spiritum sanctum tradere,
            neccrisma conficere, nec crismate baptizatorum frontes signare, nec publice quidem in
            missa quemquam penitentemre conciliare, nec formatas cuilibet epistolas mittere.</p>
          
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e178">Hec enim omnia illicita sunt corepiscopis, qui ad exemplum et formam LXXII.
            discipulorum esse noscuntur, uel presbiteris, qui eandem gestant figuram.]</p>
          
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e182">Quoniam, quamquam consectationem habeant, pontificatus tamen apicem non habent.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d68-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e190">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e185">Hi uero propter insolentiam suam,qua episcoporum offitia sibi
            usurpabant, ab ecclesia hodie prohibitisunt.</p>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e188">Unde Dama sus Papa ait [ad Episc. Africae, epist. V.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d68-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e194">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e197" type="question-title">Ordo cor episcoporum a sacra sede reprobatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e200">
            Corepiscopi tam ab hac sacra sede, quam ab episcopis totius orbis prohibiti sunt. Nimis
            enim eorum insti-tucio inproba, nimis est et praua, quia, ut de summosacerdotis
            ministerio aliquid presumant, omni auctoritatecaret 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e210">
            §. i. Nam non amplius, quam duos
            ordines inter discipulos Domini esse cognouimus, id est duodecim apostolorum, et LXXII.
            discipulorum . Unde iste tertius processerit, ignoramus Et quod ratione caret exstirpare
            necesse est.</p>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e203">
            §. 2 Quod autem episcopi non sint, quiminus quam a tribus episcopis ordinati
            sunt, omnibuspatet. Prohibitum, est enim a sanctis Patribus, ut quiab uno uel a duobus
            sunt ordinati episcopis non nominentur episcopi. Si nomen non habent, qualiter
            offitiumhabebunt?
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e206">Item Urbanus [Papa II.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d68-Dd1e210">
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e212">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d68-Hd1e215" type="question-title">Apostolorum in ecclesia locum tenent episcopi.</head>
          <p xml:id="gd-p1d68-d1e218">
            Quorum uices in ecclesia episcopi habeant, et quis eis hanc dignitatem dare debeat, S.
            Augustinus ostendit, inquiens: „Pro patribus tuis nati sunt tibi filii Patres missi
            sunt apostoli: pro apostolis filii nati sunt, constituti sunt episcopi. Hodie enim
            episcopi, qui sunt per totum mundum, unde nati sunt? Ipsa ecclesia patres illos appellat,
            ipsa illos genuit, et ipsa illos constituit in sedibus patrum. Non te ergo putes
            desertam, quia non uides Paulum,quia non uides Petrum, quia non uides illos, per
            quos nata e$: de prole tua creuit tibi paternitas. Pro patribus tuis nati sunt tibi filii:
            constitues eos principes super omnem terram. Filios genuit ecclesia, constituit eos pro
            patribus suis principes super omnem terram.“</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>