<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO IV. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO IV. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c32q4">
        <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e103"> QUESTIO IV. </head>
        <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e109"> Quod autem ex ancilla propter uxoris sterilitatem filios
          querere alicui liceat, exemplo probatur Abrahae, qui propter sterilitatem uxoris suae
          Sarai ingressus est ad Agar Egiptiam , ut ex ea filios acciperet . Item Iacob , cum ex
          Rachele filios habere non posset, filios ex ancilla eius sibi suscitauit, nec solum
          proptersterilitatem, uerum etiam propter fecunditatem cessantem legiturintrasse ad
          ancillam Liae, et ex ea filios genuisse. Ex quibusomnibus colligitur, propter sterilitatem
          uxoris siue ex ancilla siueex qualibet alia licite filios queri; alioquin adulterii macula
          Abra-ham et Iacob notabuntur. Sed sicut post mortem Sarae Abra-ham Ceihuram duxit m
          uxorem, ne secundum AugustinumChristiani * putarent esse peccatum post mortem uxoris
          aliamducere: sic uidetur uiuente uxore sua filios ex ancilla suscepisse, ne aliquibus hoc
          reputaretur in crimen. Illud autem Augustini dicitur contra aduersarium legum et
          Prophetarum, lib. II. [c. 9 -]: </p>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e117" type="question-title"> Quomodo Abraham excusetur a
            crimine fornicationis. </head>

          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e120"> Iste Abrahae etiam usque ad decrepitam senectutis etatem
            fornicationis obicit crimen: profecto quia etpost mortem Sarae alteram duxit. Ubi etsi
            nullum intel-ligeretur rei abditae sacramentum, propter hoc solum idfacere debuit
            Abraham, ne putarent heretici aduersuspopulum Dei (quibus etiam Tertullianus
            astipulatorassistit) post uxoris mortem crimen esse ducere uxoremj. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e123"> Gratian. Sacramentum huius rei est, quod per bonos mali et
            boni erant in fide generandi, et per malos btini et mali% adfidem accessuri. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e126"> Unde Augustinus super Iohannem [tract. XI.]*: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e130">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e132">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e135" type="question-title"> Sicut bonorum ministerio mali et
            boni, ita ministerio malorum boni et mali in fide generantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e138"> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q4-Qd1e142" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e132-d1e1115" synch="106-143">
                Recurrat nunc animus uester ad Abraham, Ysaac, et Iacob. In
                istis tribus inuenimus parere liberas, parere ancillas. Inuenimus ibi partus liberarum,
                inuenimus ibipartus ancillarum. Ancilla nichil boni significat. , , Eiceancillam/
                inquit, „et filium eius,
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e147">
            §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q4-Qd1e151" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e132-d1e1115" synch="223-303">
                Inuenimus remmiram in istis generationibus liberarum et
                ancillarum:quatuor scilicet genera hominum, in quibus quatuor generibus conpletur figura
                totius populi s Christiani, ut non sit mirum quod in illis tribus dictum est: , , Ego sum
                Deus Abraham, et Deus Ysaac, et Deus Iacob. In omnibus enim Christianis (fratres
                adtendite) aut per malos nascuntur boni, aut per bonos nascuntur mali, aut per
                bonosb oni, aut per malos mali. Amplius istis quatuor generibus 
                non potest inueniri.
              </quote>
            </cit> 
            §.
            2.* 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q4-Qd1e157" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e132-d1e1449" synch="105-261">
                Inuenis ibi bonos filios Iacobnatos de ancillis, et bonos filios natos de
                liberis.Nichil obfuit natiuitas de uteris ancillarum, quando inpatre cognouerunt semen
                suum, et consequenter regnumcum fratribus tenuerunt. Quomodo ergo in filiis Iacob
                nonobfuit illis, qui nati sunt de ancillis, quo minus tenerentregnum, et terram
                promissionis quam cum fratribusacceperunt, non illis obfuerunt natales ancillarum, sed
                pre-ualuit semen paternum: sic quicumque per malos baptizantur tamquam de ancillis
                uidentur nati, sed tamen, quia exsemine uerbi Dei, quod figuratur in Iacobp,
                simulhereditatem cum fratribus possidebunt. Securus ergo sitqui de semine bono nascitur:
                tantum nei imitetur ancillam. Si de ancilla nasceris, ancillam malam superbientem ne
                imiteris. Unde enim filii Iacob de ancillis natipossederunt terram promissionis cum
                fratribus, Ismahel autem de ancilla natus expulsus est ab hereditate?Unde, nisi quia
                ille superbus erat, illi humiles? Erexit illeceruicem, et uoluit seducere fratrem suum,
                ludens cum illo.
                <!-- also http://scta.info/resource/iuy75t-d1e132-d1e1524@2-13 -->
                Magnum ibi sacramentum. Ludebant simul Ismahelet Ysaac; uidit illos Sara
                ludentes.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e164">
            §. 3. Que autem peperit Abel, et Enoch, et Noe, et Abraham, ipsa
            peperit Moysen et Prophetas tempore posteriores ante Dominiaduentum, et que istos, ipsa
            et Apostolos, et martires nostros, et bonos omnes Christianos. Omnes enim peperitqui
            diuersis temporibus nati apparuerunt, sed societate 
            unius populi continentur et eiusdem ciuitatis ciues labores
            huius peregrinationis experti sunt, et quidam eorum nunc experiuntur, et usque in finem
            ceteri experientur. Item quepeperit Cayn, et Cham, et Ismahel, et Esau, eadem
            ipsapeperit et Dathan, et alios in eodem populo similes, et queistos, eadem ipsa et
            ludam pseudoapostolum, et Symonemmagum, et ceteros usque ad hec tempora
            pseudochristia-nos, in affectione animali pertinaciter obduratos, siue sintpermixti in
            unitate, siue aperta precisione dissentiant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e168">
            §. 4.Sed cum tales a spiritualibus
            euangelizantur, et sacramentisinbuuntur, tamquam per se ipsam Rebecca eos parit,
            sicutEsau; cum autem per illos, qui non caste annunciant euangelium, tales in eodem y
            populo generantur, non Saraquidem per se ipsam parit, sed per Agar. Item boni
            spirituales, quando euangelizantibus*** uel baptizantibus carnalibus generantur, Lia
            quidem uel Rachel iure coniugalieos, sed per ancillarum uterum parit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e171">
            §. 5. Cum uero per
            spirituales in euangelio generantur boni fideles, qui uel uaduntf in spiritualem affectum
            pietatis, uel eo tendere non desistunt, uel ideo non faciunt, quia non possunt, sicut ex
            utero Sarae Ysaac, uel Rebeccae Iacob in nouam uitam et nouum testamentum nascuntur.
            Itaque siue intus uersari uideantur, siue aperte foris sint, quod caro est caro est;
            siue in area in sua sterilitate perseuerent, siue occasione temptationis tamquam uento
            extra tollantur, quod palea est palea est, et semper ab illius ecclesiae, que sine macula
            est et ruga, unitate diuisus est etiam qui congregationi sanctorum in carnali obduratione
            miscetur. De nullo tamen desperandum est, siue qui intus talis appareat, siue qui foras
            manifestius aduersetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e178">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e144"> II. Pars. Gratian. His ita respondetur: Pro uarietate
            temporum uaria inuenitur dispensatio conditoris. Promissumerat Abrahae , quod in semine
            eius benedicerentur omnes gentes;promiserat quoque se daturum semini eius terram
            peregrinationissuae , Cum ergo, ceteris in idolatria relictis , Abraham etfilios eius in
            peculiarem populum sibi Dominus elegisset, rite multarum fecunditate mulierum populi Dei
            multiplicatio querebatur, quia in successione sanguinis erat successio fidei. Unde in
            legedicebatur: „Maledicta ff sterilis, que non reliquerit semen suumsuper terram. Hinc
            etiam sacerdotibus coniugia decreta sunt, quia in successione familiae successio
            constabat offitii. Quiauero per incarnationem Christi gratia fidei ubique dilatata est,
            nec iam dicitur: , , Dic domui Iudae, et domui Israelsed: „ Euntes docete omnes gentes,
            et: „In omni gente quicumquetimet Deum, et operatur iusticiam, acceptus est illi: nec
            electiomuneris queritur in successione generis, sed in perfectione uitaeet sinceritate
            scientiae, et uirginitas fecunditati prefertur, et sacerdotibus continentiae castitas
            inperatur. Nec^ss ergo Abrahamaut Iacob deliquit, quia preter uxorem filios ex ancilla
            que-sierit , nec illorum exemplo, preter coniugale debitum, fecunditatem in aliqua licet
            alicui querere, cum illorum coniugia nostrorum equentur uel preferantur uirginitati, et
            inmoderatus ususconiugii nostri temporis turpitudinem fere imitetur fornicationisillius
            temporis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e148"> Unde Ambrosius scribit in libro de Patriarchis , [lib. I.
            de Abraham, c. 4.] : </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e155">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e158" type="question-title"> Abraham non est reus adulterii,
            qui uxore uiuente filios ex ancilla suscepit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e161"> Dixit Sara ad Abraham: „Ecce conclusit me Dominus, ut non
            pariam; intra ergo ad ancillam meam, ut filiumfacias ex illa“. Et ita factum est. Sed
            considera primum, quod Abraham ante legem Moysi, et ante euangelium fuit; nondum
            interdictum adulterium uidebatur.Pena criminis ex tempore legis est, que crimen
            inhibuit, nec ante legem nulla rei dampnatio est, sed ex lege. Nonergo in legem conmisit
            Abraham, sed legem preuenit.Deus in paradiso coniugium laudauerat, non adulterium
            dampnauerat. §. i, Habes Abrahae defensionemprimam. Secunda illa est, quod non ardore
            aliquo uagaesuccensus libidinis, non petulantis formae captus decore, ancillae
            contubernio coniugalem posthabuit thorum, sed studio querendae posteritatis, et
            propagandae sobolis. Adhucpost diluuium raritas erat generis humani; erat etiam
            religionis, ne quis non reddidisse debitum uideretur naturae.Denique et Loth sancti hanc
            filiae causam querendae posteritatis habuerunt, ne genus deficeret humanum, et
            ideopublici muneris gratia priuatam culpam pretexuit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e167">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e170" type="question-title"> Quod preter legitimam uxorem
            conmittitur adulterii crimine dampnatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e176">
            <ref xml:id="gd-p2c32q4-Rd1e210">Idem in eodem [libro de cap.]</ref>
            Nemo sibi blandiatur de legibus hominum. Omne stuprum
            adulterium est, nec uiro licet quod mulieri non licet. Eadem a uiro, que ab uxore,
            debetur castimonia. Quicquidin eam, que non sit legitima uxor, conmissum fuerit,
            adulterii dampnatur crimine.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e214">
            <ref xml:id="gd-p2c32q4-Rd1e216">In eodem [lib. cap. 7.];</ref> 
            §. 1. Nulli licet scire mulierem
            preter uxorem; ideoqueconiugii tibi datum est ius, ne in laqueum incidas, et cumaliena
            muliere delinquas. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e220">
            §. 2. Tollerabilior est, silateat culpa, quam si culpae usurpetur
            auctoritas. Nec hoc solum est adulterium, cum aliena peccare coniuge, sed omne, quod non
            habet potestatem coniugii. Tamen locus iste docet, grauius crimen esse, ubi celebrati
            coniugii iura temerantur, et uxoris pudor soluitur. Ideoque, cum pretenderet Abimelech,
            quod uxorem alienam esse ignorauerit, quam sororem esse uir ipse suam dixerit, respondit
            ei Dominus: „ Et ego cognoui, quoniam puro corde fecisti hoc, et peperci tibi, ut non
            peccares in me; propter hoc non sum passus te tangere eam“. Cognoscimus uelut presulem
            custodem que esse coniugii Deum, qui non patiatur alienum thorum pollui, et si quis
            fecerit, eum peccare inDeum, cuius legem uiolet, et gratiam soluat. Et, quia in Deum
            peccat, sacramenti celestis amittit consorcium. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e180">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e182">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e185" type="question-title"> Nichil fedius est quam amare
            uxorem quasi adulteram.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e191"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q4-Rd1e234">Ieronimus [contra Iouinianum, lib. I.] </ref>
            III. Pars. Origo quidem honesta erat amoris, sed magnitudo
            deformis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e238">
            §. 1. Nichil autem interest ex quahonesta causa quis insaniat. Unde et Sextus
            in sentenciis: „ Adulter est, “ inquit, „in suam uxorem amator
            ardentior.“ In aliena quippe uxore omnis amor turpisest, in sua nimius. Sapiens iudicio
            debet amare coniu-gem, non affectu. Non regnat in eo inpetus uolu-ptatis, nec preceps
            fertur ad coitum. Nichil estfedius quam uxorem amare quasi adulteram. §. 2. Certe, qui
            dicunt se causa reipublicae et generis humani uxoribusiungi, et filios procreare,
            imitentur saltim pecudes, etpost, quam uenter uxoris intumuerit, non perdant filios, nec
            amatores se uxoribus exhibeant, sed maritos, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e200">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e203" type="question-title"> Virginalis castitas non prefertur
            coniugio Abraliae.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e209"> 
            <ref xml:id="gd-p2c32q4-Rd1e252">Idem [libro II.]</ref>
            Quis ignoret, sub altera dispensatione Dei retro omnes
            sanctos eiusdem fuisse meriti, cuius nunc Christianisunt? Quomodo ante Abraham placuit
            in coniugio, sic nunc uirgines placent in castitate. Seruiuit illelegi et tempori suo:
            seruiamus et nos legi et tempori nostro, in quos fines seculorum deuenerunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e213">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e215">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e218" type="question-title"> Patriarchae non concupiscentia
            explendae libidinis , sed causa numerosae prolis plures habebant uxores. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e224"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q4-Rd1e267">Augustinus [lib. XXII. contra Faustum, c. 47. et 48.]</ref>
            Obiciuntur Iacob quatuor uxores, quod, quando mos erat,
            crimen non erat. Sicut Patriarchae** coniugibus excipientibus semen suum miscebantur,
            non concupiscentiaperficiendae uoluptatis, sed prouidentia propagandaesuccessionis:
            sicApostoli admirantibus auditoribus doctrinam suam condelectabantur, non auiditate
            consequendaelaudis sed karitate seminandae ueritatis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e228">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e230">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e233" type="question-title"> Satius est absque liberis defungi
            , quam ex illicito concubitu stirpem querere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e239"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q4-Rd1e283">Augustinus de bono coniugali , [c. 16.]</ref>
            IV. Pars. Sicut satius est mori fame, quam ydolothitis
            uesci: ita satius est defungi sine liberis, quamex illicito coitu stirpem querere.
            Undecumque autemnascantur homines, si parentum uicia non sectentur, etDeum recte colant,
            honesti et salui erunt. Semen enimhominis ex qualicumque homine, Dei creatura est, et
            eomale utentibus male erit, non ipsum aliquando malum erit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e246">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e249" type="question-title"> Ex ancilla filii non sunt
            querendi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e255"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q4-Rd1e298">sermo sancti Ambrosii de S. Iohanne</ref> , qui sic incipit: 
            „ Diximus superiore Dominica.“ [num. LXV.] Dicat aliquis:
            uxorem non habeo, et ideo ancillam michi sociaui. Audi, quid dicat scriptura ad Abraham:
            „Eice ancillam et filium eius ; non enim erit heresancillae filius cum filio liberae.“
            Si igitur ancillae filiusheres non est, nec ergo filius est. Cur autem queriturtale
            coniugium, de quo susceptus filius nec successionispossit esse heres nec sanguinis? Nec
            enim potest haberehereditatis consortium qui non habet originis priuilegium.Cur, inquam,
            queritur tale contubernium, de quo nati filiinon sunt testes matrimonii, sed adulterii?
            Curhuiusmodi suscipiuntur adulterini, qui patri pudori sunt, non honori? Dicit
            scriptura; „ Adulterorum filii etc.“s*Mulier igitur tua, si talibus moribus predita est,
            ut mereaturconsortium, mereatur et nomen uxoris. Presta concubinaetuae libertatem et
            nomen uxoris, ne tu adulter sis potius quam maritus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e259">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e261">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e264" type="question-title"> Adulteria non sunt fatienda*
            uoluntate generandi filios.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e270"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q4-Rd1e313">Augustinus ad Claudium contra Iulianum, lib. V . </ref>
            Sic non sunt facienda adulteria etiam uoluntate filios
            generandi, quemadmodum nec furta sunt facienda etiam uoluntate pascendi pauperes sanctos;
            quod tamen estfaciendum non furta perpetrando, sed bene utendo mammona iniquitatis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e318">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e320">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e273"> V. Pars. Gratian. Ecce , quod nullo modo licet alicui
            uiuente uxore sua , uel ex ancilla, uel ex alia qualibet filiosquerere , qui etiam
            suscepti filiorum nomine indicantur indigni.Simplex etiam fornicatio sacra scriptura
            prohibetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e280"> Unde Augustinus in questionibus Deuteronom.,  [quest. XXXVII. ad c, 23.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e284">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e286">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e289" type="question-title"> Illicitus concubitus et omnis non
            legitimus usus illorum membrorum nomine mechiae intelligitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e292"> 
            Meretrices esse, et ad meretrices accedere prohibet
            Dominus, quarum publice uenalis est turpitudo. In Decalogoautem mechiae nomine non
            uidetur hoc aperte prohibuisse, quoniam mechia non nisi adulterium intelligi solet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e341">
            <ref xml:id="gd-p2c32q4-Rd1e343">Idem super Exodum, [quest. 71.]</ref>: §. 1. Omnis mechia etiamfornicatio in scripturis
            dicitur. Sed utrum etiam omnisfornicatio mechia dici possit, in eisdem scripturis non
            michiinterim occurrit locutionis exemplum; sed si omnis fornicatioetiam mechia dici non
            potest, ubi sit in Decalogo prohibitailla fornicatio, quam faciunt, qui uxores non
            habent, cum feminis, que uiros non habent, an inueniri possit, ignoro. Sed si furti
            nomine bene intelligitur omnisillicita usurpatio rei alienae (non enim rapinam permisit
            quifurtum prohibuit, sed utique a parte totum intelligereuoluit, quicquid illicite rerum
            proximi aufertur) profecto nomine mechiae omnis illicitus concubitus atqueillorum
            membrorum non legitimus usus prohibitus debetintelligi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e296">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e298">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e301" type="question-title"> Extraordinaria uoluptas et
            inuerecunda opera nuptiarum luxuria et inmundicia appellantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e310"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q4-Rd1e358">Ieronimus [in c. 5. epist. ad Gal. ad uers. Manifesta autem.] </ref>
            In eo fornicator est maioris criminis, quia tollit membra
            Christi, et facit ea membra meretricis; „erunt quippe duo in carne una.“ Qui non est fidelis, nec credit in
            Christo, sua membra facit membra meretricis. E contrario infidelis in fornicatione sua
            utrum uiolet, an edificet templum idolo, nescio. Per uicia quippe* uel maximedemones
            coluntur. Hoc unum scio, quod qui post fidemChristi fornicatur violat templum Dei.
            Secundum opuscarnis inmunditia nuncupatur, et eam comes luxuria sequitur. Quomodo enim
            in ueteri lege de nefandis criminibus, que in occulto fiunt, que etiam nominare
            turpissimumest, ne et dicentis os, et aures audientium polluerentur, generaliter
            scriptura conplexa est, dicens: , , Verecundosuel uerentes^ facite filios Israel ab omni
            inmundicia, “ sicin hoc loco ceteras extraordinarias uoluptates, ipsarum quoque opera
            nuptiarum, si non uerecunde et cum honestatequasi sub oculis Dei fiant, ut tantum
            liberis seruiatur, inmunditiam et luxuriam nominauit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e31X">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e32X">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e323" type="question-title"> Inmoderatus usus mulierum
            Salomonem ad idolatriam traxit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e329"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q4-Rd1e374">Gregorius [in Moralibus lib. XII., c. 12.]</ref>
            Salomon quippe inmoderato usu atque assiduitate mulierum ad
            hoc usque perductus est, ut templum idolis fabricaret, et qui prius Deo templum
            construxerat, assiduitate libidinis et perfidiae substratus idolis construere templa non
            timuit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e333">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e335">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e338" type="question-title"> Liberorum procreatio in
            matrimonio laudatur; meretricia uoluptas etiam in uxore dampnatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e344"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q4-Rd1e389">Ieronimus [in c. 5. epist. ad Ephesios, ad uers. Viri
            diligite.]</ref>
            Liberorum ergo, ut diximus, in matrimonio opera concessa
            sunt; uoluptates autem, que de meretricum capiuntur amplexibus, in uxore dampnatae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e394">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e396">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e347"> VI. Pars. Gratian. Quare autem tales non dicantur filii,
            uel quem suorum parentum sequantur , qui ex libero et ancilla nascuntur, Ysidorus
            Ethimologiarum lib. IX. [c. 5.] determinat : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q4-Dd1e403">
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e405">C. XV.</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q4-Hd1e408" type="question-title">Qui sint liberi, et quam condicionem parentum sequantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e354"> Liberi dicti sunt, qui ex libero matrimonio sunt orti. Nam
            filii ex libero et ancilla seruilis condicionissunt. Semper enim qui nascitur
            deteriorem* partemsumit. Naturales autem filii dicuntur ingenuarumconcubinarum filii,
            quos sola natura genuit, non honestasconiugii.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q4-d1e414">
            §. i. Hii uero, qui non sunt de
            legitimomatrimonio , matrem potius quam patrem secuntur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>