<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 1</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 1</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c30q1">
        <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e103"> QUESTIO 1 </head>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e109">
          Quod autem proprium filium in spiritualem sibi
          transferens suae uxori debitum reddere non ualeat, ratione etauctoritate probatur . Nulla
          enim auctoritate permittitur, ut quisconmatri suae carnaliter copuletur. Hic autem uxorem
          suamsibi conmatrem effecit: non ergo illi ulterius carnaliter copulari poterit. </p>
        <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e112"> Hinc Deus dedit S. R. E. Episcopus, scribit Gordiano ,
          Hispaniensis  ecclesiae Episcopo , et fratri Jcarissimo </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e120" type="question-title"> Separentur uiri ab uxoribus, que
            aliquo casu natos suos coram episcopis tenent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e123"> 
            Peruenit ad nos diaconus, sanctitatis uestrae epistolam
            deferens, quod quidam^ uiri et mulieres, preterito sabbato pascali die, pro magno
            populorum incursu nescientes proprios filios suscepissent ex lauacro sancto.Cupis ergo
            scire, utrum &amp; pro tali ratione accidenti debeantuiri ac mulieres ad proprium usum
            redire, an non. Nosuero hac re mesti inquisiuimus priorum dicta i.Inuenimus in archiuis
            apostolicae sedis, iam talia contigisse in ecclesiis Isauriae et Ephesiorum,
            simulqueIherosolimorum, aliarumque ecclesiarum. Episcopis etiam earum ciuitatum ab hac
            apostolica sede uolen-tibus scire, utrum uiri ac mulieres redirent ad propriumtprum,
            beatae memoriae sancti p Patres Iulius, Innocentius, et Celestinus cum episcoporum
            plurimorum et sacerdotumconsensu in Apostolorum principis ecclesia prohibentestalia
            prescripserunti, et confirmauerunt, ut nullo modo sein coniugio reciperent mulieres ac
            uiri, quicumquealiqua ratione susceperunt natos, sed separarent se, ne suadente diabolo
            tale uicium inolescat. Scitis, quiaquomodo sunt septem dona Spiritus sancti, ita sunt
            septemdona baptismi a primo ergo pabulo sacrati saliset ingressu ecclesiae usque ad
            confirmationem percrisma. Hoc est a primo usque ad septimum nullusChristianus suam
            conmatrem in coniugium susciperedebet. Et qui presumpserit tamdiu anathematis
            uinculoreligetur, donec penitenciam digne egerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e133" type="question-title"> Ab uxore separetur qui filiastrum
            suum coram episcopo tenuit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e139"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c30q1-Rd1e133">Concilio apud Vermeriam, c. 4.</ref>
            Si quis filiastrum uel filiastram suam ante episcopum
            tenuerit ad confirmationem, separetur ab uxore sua, et aliam numquam accipiat. Similiter
            et mulier. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e137">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e139">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e142"> Econtra uero scribit Ny Ico laus
            Salonitano Episcopo , dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e148">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e151" type="question-title"> Non separetur a uiro que
            filiastrum suum de sacro fonte leuauit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e154"> Nosse desideras, utrum mulier, que uiri filium ex alia
            femina genitum de sacro fonte leuauerit, postmodum possitcum eodem uiro copulari. Quos
            ideo coniungi posse decernimus, quia secundum canones sacros, nisi amborumconsensu,
            nullius religionis obtentu debet coniux dimittereconiugem. Pertinet ad ingens uxoris
            exitium, que habens odio uirum, uel infirmitatem eius non considerans, quasi causa
            pietatis operatur inpietatem, maxime cum Apostolus precipiat: „ Nolite, inquiens, „
            fraudare inuicem, nisi ex consensu ad tempus, ut uacetis orationi; et iterumreuertimini
            in id ipsum, ne temptet uos sathanas propterincontinentiam uestram. Ergo si non ex
            consensu utriusque coniugis factum esse probatur, non fraudentur inuicem, sed
            reuertantur in id ipsum, presertim cum dicatApostolus: „Uxor sui corporis potestatem non
            habet, sed uir; sicut uir potestatem sui corporis non habet, sed mulier. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e163" type="question-title"> Non separetur a uiro , sed
            penitenciam agat que filium suum coram episcopo fraudulenter tenuit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e169"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c30q1-Rd1e168">Concilio Cabillonensi [II., ] c. 4.</ref>
            Dictum est nobis, quasdam feminas desidiose, quasdam uero
            fraudulenter, ut a uiris suis separentur, proprios filios coram episcopis ad
            confirmandum tenuisse. Unde nosdignum duximus, ut, si qua mulier filium suum desidia
            autfraude aliqua coram episcopo tenuerit ad confirmandum, propter fallaciam suam aut
            propter fraudem, quamdiu ui-uat, penitenciam agat; a uiro tamen suo non separetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e175">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e178" type="question-title"> Separentur et graui pena
            plectantur qui filiolam suam uel spiritualem matrem ducunt in uxorem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e184"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c30q1-Rd1e182">Concilio Magontiensi c. io., in claustro sancti Albani Jiabito^.</ref> 
            De eo, quod interrogastis, si aliquis filiolam suam duxit
            uxorem, et de eo, qui concubuit cum conmatre"spirituali, et de eo °, qui filium suum
            baptizauit, et cuiusuxor eum de fonte suscepit, hac causa, ut discidiumfieret coniugii,
            si postea in tali copulatione possint permanere: de talibus sic respondendum est. Si
            filiolam autconmatrem suam aliquis in coniugio duxerit, separandos esse iudicamus, et
            graui penitencia plectendos. </p>

          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e187"> Si autem coniuges legitimi, unus aut ambo, ex industria
            fecerint, ut filium suum de fonte susciperent, si innupti manereg uoluerint, bonum est;
            sin autem, grauis penitencia insidiatori iniungatur, et simul maneant, et, si
            preua-ricator coniugii superuixerit, acerrima penitencia multeturet sine spe coniugii
            maneat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e193">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e196" type="question-title"> Non separentur ab uxoribus qui
            filiastros suos coram episcopo tenent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e202"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c30q1-Rd1e199">NyJcolaus Papa Rodulfo, Bituricensi Episc.</ref>
            De his, qui filiastros suos ad confirmationem coram
            episcopis tenent, id est qui filios uxoris suae de uiro priori, dum crismantur ab
            episcopis, super se sustinent, si in scientia, sicut asseris, fiat, licet sit peccatum,
            tamen non usque ad separationem coniugii puniendus est;lugeant tamen, et digna penitencia
            hoc diluentes Domino dicant: „Delicta ignorantiae nostrae ne memineris. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e208">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e211" type="question-title"> Non separetur ab uxore qui causa
            necessitatis filium suum baptizauit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e217"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c30q1-Rd1e213">Iohannes Papa Anselmo, Lemosinae ecclesiae Episcopo</ref> 
            Ad limina beati Petri apostolorum principis hic presens
            homo, nomine Stephanus, orationis causa ueniens, nostro presulatui suggerendo innotuit,
            quod filium suum inextremo uitae positum, necdum baptismatis unda lotum, absentia
            scilicet sacerdotum, nimia cogente baptizauit, eumque ipse propriis manibus retinendo
            suscepit s, atque pro huius rei negocio noticiae tuaepatefacto reuerentia tua, quasi
            rectitudinis zelo flagrans, prefatum hominem a sua coniuge iudicauit esseseparandum.
            Quod fieri nullatenus debet, dicente scriptura, a Domino iunctam esse uiro uxorem, et: ,
            , QuodDeus coniunxit homo non separet. Unde et Dominus in euangelio non dimittere posse
            uxorem suam, nisi causa fornicationis, apertissime iubet. Et nos, tantae auctoritatis
            precipua freti iussione, dicimus dimittendum esse, et inculpabile iudicandum quod
            necessitasintulit. Nam hoc baptizandi opus laicis fidelibus iuxta canonicam
            auctoritatem, si necesse fuerit facere, libere conceditur. Unde si supradictus genitor
            filium suumcorpore morientem aspiciens, ne animam perpetua mortepereuntem dimitteret,
            sacri unda baptismatis lauit, ut eumde potestate auctoris mortis et tenebrarum eriperet,
            et iiregnum Christi iam regnaturum sine dubitationetransmitteret, bene fecisse
            laudatur; et idcirco suae  uxori sibi iam olim legitime sociatae inpune, quamdiu
            uixerit, iudicamus manere coniunctum, nec ob hoc contraprefatas auctoritates diuinas ali
            quatinus separari debere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e217">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e219">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e224">
            Filia dicitur spiritualis non solum
            eius , qui accipit, sed etiam eius, qui trinae mersionis uocabuloeam sacro baptismate
            tingit. Dicitur etiam spiritualis filia sacerdotis, que ei peccata sua confitetur. Harum
            omnium flagitiosa conmixtio est, et eadem pena plectenda est P. </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e227"> Unde Sim acus mV: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e232">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e234">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e237" type="question-title"> Par penitencia ei indicitur, qui
            spiritualem filiam, et penitencialem suam uiolare monstratur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e240"> Omnes, quos in penitencia suscipimus, ita nostri
            spirituales sunt filii, ut et ipsi, quos uel nobis suscipientibus, uel sub trinae
            mersionis uocabulo mergentibus, unda sacri baptismatis regenerauit. Siluester quoque
            docens ammonetunumquemque sacerdotem, ut nullus causa fornicationis ad suam penitencialem
            accedat, quia scriptum est: "Omnes, quos in penitencia accipimus, ita nostri filii
            sunt, ut baptismate suscepti.“ Quapropter si quis hoc scelus perpetrauerit, non solum
            dignitatis honorem amittat, uerum etiam usque ad exitum iugi penitenciae se subdat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e246">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e249" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e252"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c30q1-Rd1e251">Celestinus.</ref>
            Si quis sacerdos cum filia spirituali fornicatus fuerit,
            sciat, se graue adulterium conmisisse. Idcirco feminasi laica est, omnia derelinquat et
            res suas pauperibus tradat, et conuersa in monasterio Deo usque ad mortem seruiat.
            Sacerdos autem, qui malum exemplum dedit hominibus, ab omni offitio deponatur, et
            peregrinando quindecim annis peniteat, postea uero ad monasterium uadat, ibique cunctis
            diebus uitae suae Deo seruiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e256">
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e258">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e261" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e264"> Non debet episcopus aut presbiter conmisceri cummulieribus,
            que ei sua fuerint confessae peccata. Si forte (quod absit) hoc contigerit, sic peniteat, quomodo de ia
            spirituali, episcopus quindecim annis, presbiter duodecim, et deponatur; si tamen in
            conscientia populi deuenerit. 
          </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c30q1-Dd1e267">
            <head xml:id="gd-p2c30q1-Hd1e269">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q1-d1e270">His itaque auctoritatibus apparet, quod siue
            proprium, siue tantummodo uiri filium mulier de sacro fonte susceperit, non ideo a uiro
            suo est separanda. Quod et de uiro similiter oportet intellegi. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>