<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XXXVIII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XXXVIII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d38">
        <head>DISTINCTIO XXXVIII.</head>
        <p>GRATIANUS.</p>
        <p>I. Pars. Cum itaque uoluntaria ignorantia omnibus sit noxia sacerdotibus est
          periculosa.</p>





        <p>Unde in Tollet ano Concilio [IV., cap. 24.] legitur:</p>
        <div>
          <head>C. I.</head>
          <head type="question-title">Sacerdotibus maxime ignorantia est uitanda.</head>
          <p>Ignorantia mater cunctorum errorum maxime in sacerdotibus Dei uitanda est, qui docendi
            offitium in populo Dei susceperunt. Sacerdotes enim legere sanctas scripturas
            admonentur, Paulo apostolo dicente ad Timotheum : „ Adtende lectioni, exhortationi,
            doctrinae ," et: „ semper permane in his." Sciant ergo sacerdotes scripturas sacras et
            canones, et e omne opus eorum in pre-dicatione et doctrina consistat, atque edificent
            cunctos tam fidei scientia quam operum disciplina.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II.</head>
          <head type="question-title">Offitialem libellum ab episcopo accipiant presbiteri, cum
            ordinantur.</head>
          <p>Jtem ex eodem [Toletano IV. c. 25.]</p>
          <p>Quando presbiteri in parrochiis ordinantur, libellum offitialem a sacerdote suo
            accipiant, ut ad ecclesias sibi deputatas instructi succedant, ne per ignorantiam etiam
            in ipsis diuinis sacramentis offendant. Cum uero ad letanias uel ad concilium uenerint,
            rationem episcopo suo reddant, qualiter susceptum offitium celebrent, uel baptizent.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. III.</head>
          <head type="question-title">Inscientia sacerdotum nec excusatione digna est nec
            ueniat.</head>
          <p>Item Leo Episcopis Constantinopolitanis .</p>
          <p>Si in laicis uidetur intolerabilis inscientia, quanto magis in his qui presunt, nec
            excusatione est digna, nec uenia?</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IV.</head>
          <head type="question-title">Canones non licet sacerdotibus ignorare.</head>
          <p>Item Cei e s tinus omnibus orthodoxis Episcopis.</p>
          <p>Nulli sacerdotum liceat canones ignorare, nec quicquam facere, quod possit Patrum
            regulis obuiare. Que enim a nobis res digna seruabitur, si decretalium norma
            constitutorum pro aliorum libitu licentia populis permissa frangatur?</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. V.</head>
          <head type="question-title">Que sacerdotibus necessaria s?m£ ad discendum.</head>
          <p>Item ex dictis S. Augustini.</p>
          <p>Que* ipsis sacerdotibus necessaria sunt ad discendum, id est sacramentorum liber,
            lectionarius, antiphonarius, baptisterium, computus, canones penitentiales, psalterium,
            omeliae per circulum anni dominicis diebus et singulis festiuitatibus aptae. Ex quibus
            omnibus si unum defuerit, sacerdotis nomen uix in eo constabit, quia ualde periculosae
            sunt euangelicae minae, quibus dicitur: „Si cecus ceco ducatum prestet, ambo in foueam
            cadunt."</p>

        </div>
        <div>
          <head>C. VI.</head>
          <head type="question-title">Que oportet scire eum, qui episcopus est ordinandus.</head>
          <p>Item ex VII. Sinodo, [cap. 2.]Omnes psallentes repromittimus Deo: „In
            iustifica-tionibus tuis meditabor, non obliuiscar sermones tuos." Quod omnes quidem
            Christianos obseruare saluberrimum est, sed precipue hos, qui ecclesiasticam consecuti
            suntdignitatem. Unde diffinimus omnem, qui ad episcopatus prouehendus est gradum, modis
            omnibus psalterium nosse, ut ex hoc etiam omnis clerus, qui sub eo fuerit, ita moneatur
            et inbuatur. Inquiratur autem diligenter a metropolitano, si in promtu habeat legere
            scrutabiliter et non transitorie tam sacros canones et sanctum euangelium, quam diuini
            Apostoli librum et omnem diuinam scripturam atque secundum mandata conuersari, et docere
            populum sibi commissum. Substantia enim summi sacerdotii nostri sunt eloquia diuinitus
            tradita, id est uera diuinarum scripturarum disciplina, quemadmodum magnus perhibet
            Dionisius. Quod si disceptauerit, et ita libenter facere et docere minime spoponderit,
            nullatenus consecretur. Ait enim prophetice Deus: „Tu scientiam repulisti, et ego
            repellam te, ne sacerdotio fungaris michi."</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VII.</head>
          <head type="question-title">De eodem.</head>
          <p>Item ex Concilio Cartaginensi III., [c. 3.]Placuit, ut ordinatis episcopis uel clericis
            prius ab ordinatoribus suis decreta conciliorum auribus eorum inculcentur, ne se aliquid
            contra statuta concilii fecisse peni-teat.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VIII.</head>
          <head type="question-title">Sacrae scripturae inherentes non obscurantur iniquitate
            mundana.</head>
          <p>Item Zepherinus Papa [epist. I. ad Episcopos Siciliae].</p>
          <p>Sicut stellas celi non extinguit nox, sic mentes fidelium inherentes firmamento sacrae
            scripturae non obscurat mundana iniquitas.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IX.</head>
          <head type="question-title">Ignorantia scripturarum est ignorantia Christi.</head>
          <p>Item Ieronimus in Isaia.</p>
          <p>Si iuxta apostolum Paulum Christus Dei uirtus est et Dei sapientia est, ignoratio
            scripturarum est ignoratio Christi.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. X.</head>
          <head type="quesiton-title">A Domino sciuntur, uel ignorantur, qui ea, que Dei sunt,
            sapiunt, uel ignorant.</head>
          <p>Item Gregorius in Moralibus.</p>
          <p>Qui ea, que Dei sunt*, sapiunt, a Domino sapiuntur, et qui ea, que Dei sunt, nesciunt,
            a Domino nesciuntur,Paulo testante, qui ait: ,,Si quis ignorat, ignorabitur/*Idems.
            Quicumque stultus est in culpa, sapiens erit in pena.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XI.</head>
          <head type="quesiton-title">Non qui aliquid nescit, sed qui putat se scire quod nescit,
            errare probatur.</head>
          <p>Item Augustinus [in Enchiridio ad Laurentium, cap. 17.]</p>
          <p>G. Pars. Quamuis errare quanta possumus cura cauendum sit, non solum in maioribus,
            uerum etiam in minoribus rebus, nec nisi rerum ignorantia possit errari, nonest tamen
            consequens, ut continuo erret quisquis aliquidnescit, sed si quis se existimet scire
            quod nescit. Prouero quippe approbat falsum, quod erroris est proprium.Verumtamen in qua
            re quisque erret, interest plurimum.Nam in una eademque re et nescienti sciens, et
            erranti nonerrans recta ratione preponitur. In diuersis autem rebus,id est cum iste scit
            alia, ille alia, et iste utiliora, ille minusutilia uel etiam noxia: quis non in eis,
            que ille scit, ei pre-ferat nescientem? Sunt efcim quedam, que nescire meliusest quam
            scire.</p>
          <p>III. Pars. Gratian. Sed licet per ignorantiam gramaticae artis aliquid uitiosum
            proferant episcopi uel presbiteri, non tamenideo a scolasticis sunt despiciendi, quia
            morum vitia magisquam verborum Sunt precavendo.</p>
          <p>Unde Augustinus in libro de catezizandis rudibus, [c. 9.]:</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XII.</head>
          <head type="question-title">Non contempnant scolastici ecclesiasticam
            simplicitatem.</head>
          <p>Sedulo monendi sunt scolastici*, ut humilitate indutiChristiana, discant non
            contempnere quos cognouerintmorum uitia quam uerborum amplius deuitare, sedcordi casto
            linguam exercitatam nec, conferre audeant,quam etiam preferre consueuerant. His enim
            maximeutile est nosse, ita esse preponendas uerbis sententias, utpreponitur animus
            corpori. Ex quo fit, ut ita malle debeant ueriores quam dissertiores audire sermones,
            sicutmalle debent prudentiores quam formosiores habere amicos.Nouerint etiam, non esse
            uocem ad aures Dei, nisi animiaffectum. Ita enim non irridebunt, si aliquos antistites
            etministros ecclesiae forte animaduerterint uel cum barbarismis et soloecismis Deum
            inuocare, uel eadem uerba, quepronunciant, non intelligere, perturbateque distinguere,
            nonquia ista minime corrigenda sunt, ut populus ad id, quodplane intelligit, dicat Amen;
            sed quia pie toleranda suntab eis, qui didicerint ut sono in foro, sic uoto in
            ecclesiabenedici. Itaque forensis illa nonnumquam forte bona dictionumquam tamen
            benedictio dici potest.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XIII.</head>
          <head type="quesiton-title">De eodem.</head>
          <p>Item Gregorius ad Leandrum Episcopum Hispalensem, in prefat. Moral. ad fin.*</p>
          <p>Indignum uehementer existimo, ut uerba celestis oraculi restringam sub regulis
            Donati.]</p>
          <h2>
            <a/>{PALEA.</h2>
          <p>C. XIV. Item Augustinus de uera religione, cap. 49. et 50.</p>
          <p>Locutio diuinarum scripturarum secundum cuiusque linguae proprietatem accipienda est.
            Habet enim omnis lingua sua quedam propria genera locutionum, que cum in aliamlinguam
            transferuntur, uidentur absurda.]</p>
          <p>[ P ALE A.</p>
          <p>C. XV. Item Ieronimus ad Pammachium, epist. LII. cuius initium est: Christiani
            interdumpudoris est.</p>
          <p>Ecclesiastica interpretatio etiamsi habet eloquii uenu-statem, dissimulare eam debet et
            fugere, ut non otiosis philosophorum scolis paucisque discipulis, sed uniuersoloquatur
            hominum generi.]</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XVI.</head>
          <head type="question-title">Episcopus propter obprobrium senectutis a paruulis et a
            minimis discere non erubescat.</head>
          <p>Item Clemens Papa [epist. III.]</p>
          <p>Nullus episcopus propter obprobrium senectutis uel nobilitatem generis a paruulis uel
            minimis eruditis, siquid forte est utilitatis aut salutis, inquirere negligat. Quienim
            rebelliter uiuit, et discere atque bona agere recusat,magis diaboli quam Christi membrum
            esse ostenditur, etpotius infidelis quam fidelis monstratur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
