<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 7</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 7</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c32q7">
        <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e103">QUESTIO 7</head>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e109">Nunc autem queritur, si ille, qui dimiserit uxorem
          suam causa fornicationis, illa uiuente aliam ducere poterit ? Quod autem hoc fieri non
          possit, testatur <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e106">Augustinus in libro de bono coniugali [c. 7.]</ref> dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e117" type="question-title"> Vinculum coniugii fornicatione
            dissolui non potest.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e120"> 
            <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e120">Interueniente diuortio non aboletur confederatio nuptialis,
            ita ut sibi coniuges sint etiam separati, cum illis autem adulterium conmittitur, quibus
            etiam fuerint postsuum repudium copulati.</quote> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e129" type="question-title"> Nulla ratione dissoluitur
            coniugium, quod semel initum probatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e135"> 
            <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e134">Idem de adulterinis coniugiis, lib. II. [c. 4. et 5.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e138">
                Licite dimittitur uxor ob causam fornicationis, sed manet
                uinculum prioris. Propter quod fit reus adulterii quicumque duxerit dimissam bb causam
                fornicationis.Sicut autem, manente in se sacramento regenerationis, excommunicatur
                quisquis reus criminis est, ita que separatur a uiro numquam carebit sacramento
                coniugii, etiamsi non s reconcilietur uiro. Carebit autem, simortuus fuerit uir eius.
                Reus uero excommunicationisideo numquam carebit regenerationis sacramento, etiamnon
                reconciliatus, quia numquam moritur Deus.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e145" type="question-title"> Siue uir ab uxore, siue uxor a
            uiro causa fornicationis discesserit , alteri adherere prohibetur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e151"> 
            <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e153">Idem super epistolam Pauli ad Chorinthios</ref>. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e157">
                Apostolus dicit: "His, qui sunt in coniugio, 
                precipio non ego, sed Dominus, uxorem a uironon discedere;
                quod si discesserit, manere innuptam, aut reconciliari uirosuo.“ Potest enim fieri, ut
                discedat ea causa, quam Dominus permisit. At, si feminae licet uirum dimitterepropter
                causam fornicationis , quid respondebimus dehoc, quod dicit s posterius: „Et uir uxorem
                nondimittat?“ quare non addit: „ excepta causa fornicationis, quod Dominus permittit?
                nisi quod similem formam uult intelligi, ut, si dimiserit, (quod causa fornicationis
                permittitur), maneat sine uxore, aut reconcilietur uxori?
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e161">
            Et post pauca : §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e165">
                Dominus autem permisit causa fornicationisuxorem dimitti. Sed quia permisit, non iussit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e171">
            <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e173">Caput 4</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e164"> 
            <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e180">Idem de sermone Domini in monte, [lib. I. c. 25.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e184">
                Fieri potest, ut uir dimittat uxorem causa fornicationis,
                quam Dominus exceptam esse uoluit. Iam uero si nec illinubere conceditur uiro uiuo, a
                quo recessit, neque huicalteram ducere uiua uxore, quam dimisit, multo minus fasest
                illicita cum quibuslibet stupra conmittere.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e170">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e17X" type="question-title"> Ab uxore dimissus, uel dimissa a
            uiro, ad penitenciam redigantur, nisi aut continenter uiuere, aut sibi reconciliari
            uoluerint. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e179"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e199">Concilio Mileuitano, [c. 17.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e203">
                Placuit, ut secundum euangelicam et apostolicam disciplinam
                neque dimissus ab uxore, neque dimissa a marito alteri coniungatur, sed ita maneant, aut
                sibimet reconcilientur. Quod si contempserint, ad penitenciam redigantur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e185">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e188" type="question-title"> Mechatur qui a uiro dimissam
            ducere presumit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e197"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e218">Augustinus [ 1 . I.] de sermone Domini in monte,  [c. 25.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e222">
                Dominus ad illud confirmandum, ut non facile dimittatur
                uxor, solam causam fornicationis excepit, ceteras uero uniuersas molestias, si que
                extiterint, iubet pro fide coniugali, et pro castitate fortiter sustineri. Et mechum dicit
                etiam uirum, qui eam duxerit, que soluta est a uiro.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e201">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e203">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e206" type="question-title"> Adultera probatur que uiuente marito alteri nubit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e212">
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e237">Ieronimus ad Amandum Presbiterum.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e241">
                Omnes causationes Apostolus amputans apertissime
                diffiniuit, uiuente uiro esse adulteram mulierem, si alterinupserit. Nolo michi proferas
                raptoris uiolentiam, matrisprestationem, patris auctoritatem, propinquorum cater-uam,
                seruorum insidias, parentum dampna rei familiaris.Quamdiu uiuit uir, licet adulter sit,
                licet sodomita, licetflagiciis omnibus coopertus, et ab uxore propter hec
                sceleraderelictus, maritus est reputatus , cui alterum uirum accipere non licet. Non hoc
                Apostolus propria auctoritate decernit, sed Christo in se loquente Christi
                uerbasectatus&amp; est, qui ait in euangelio: „Qui dimittituxorem suam, excepta causa
                fornicationis, facit eam me-chari, et qui dimissam acceperit adulter est.“ Unde
                etApostoli grauem coniugii sarcinam intelligentes: „Si itaest, “ inquiunt, „non expedit
                homini uxorem accipere.“ Adquod Dominus, „qui potest, “ inquit, „capere capiat,
                “statimque sub exemplo trium eunuchorum uirginitatis infertbeatitudinem, que nulla
                carnis lege retinetur**.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e216">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e218">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e221" type="question-title"> Mulieri fideli, que uirum
            adulterum dimittit , alii nubere non licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e224"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e256">Concilio Elibertano, [c. 9.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e260">
                Fidelis femina, que
                adulterum maritum reliquerit fidelem, et alterum ducit, prohibeatur ne ducat. Si
                autem duxerit, non prius accipiat conmunionem, quam is, quemreli querit, de seculo
                exierit, nisi forte necessitas infirmitatis dare conpulerit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e228">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e230">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e233" type="question-title"> Ad penitenciam est cogendus qui
            multis nuptiis copulatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e239">
            Item ex 
            <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e275">Concilio Martini Papae, [id est ex cap. Martini Bracarensis, c. 80.]</ref> 
            <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e277">
              Si quis fuerit multis nuptiis copulatus, penitenciam agat. 
              Conuersatio autem et fides penitentis tempus conprehendat
            </quote>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e246">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e249" type="question-title"> Qui ob fornicationem uxorem
            dimittit, et aliam ducit, mechari probatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e252">
            Item 
            <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e292">Augustinus de adulterinis coniugiis, lib. I. [c. 9.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e296">
                Quemadmodum non /ecte dici potest: si nescithomo, non peccat, (sunt enim etiam
                peccata ignorantium, quamuis minora quam scientium), ita non rectedici potest: si causa
                fornicationis dimiserit uxorem uir, et aliam duxerit, non mechatur. Est enim mechatio
                etiameorum, qui alias ducunt relictis propter fornicationem prioribus, sed utique minor,
                quam eorum, qui non propter fornicationem dimittunt.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e301">
            <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e303">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e255">
            Sunt enim in fornicatione gradus, ut, 
            sicut grauius peccat adulter quam fornicator, sic grauius
            delinquit qui nec sua dimissa aliam ducit, eo, qui suam dimittens aliam cognoscit;
            grauius quoque, qui uxorem habens ad coniugem proximi sui accedit, quam qui sine uxore
            thorum alterius uiolat, uel uxoratus ad solutam accedens. Sed hos omnes
            incestuositranscendunt, quos uincunt contra naturam delinquentes. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e262"> Unde <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e310">Augustinus de adulterinis coniugiis</ref> : </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e314">
            <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e316">Caput 11</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e268">
            Adulterii malum uincit fornicationem, uincitur autem ab
            incestu. Peius est enim cum matre , quam cum aliena uxoreconcumbere. Sed omnium horum
            pessimum est quod contranaturam fit, ut si uir membro mulieris non ad hoc concesso
            uo-luerit uti. Usus enim naturalis si ultra modum prolabitur, inuxore quidem ueniale
            est, in meretrice dampnabile.Iste , qui est contra naturam, execrabiliter fit in
            meretrice, sed execrabilius in uxore. Tantum ualet ordinatio creatoriset ordo creaturae,
            ut in rebus ad utendum concessis, etiam cummodus exceditur, longe sit tollerabilius,
            quam in eis, que concessanon sunt, uel unus uel rarus excessus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e272">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e274">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e277" type="question-title"> Minus est secundum naturam coire,
            quam contra naturam delinquere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e283"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e332">Ambrosius in libro de Patriarchis, [lib. I. de Abraham, c. 6.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e336">
                Offerebat sanctus Loth filiarum pudorem. Nam etsi illa
                quoque flagiciosa inpuritas erat, tamen minus erat secundum naturam coire, quam aduersus
                naturam delinquere.Preferebat domus suae uerecundiae hospitalem gratiam, etiam apud
                barbaras gentes inuiolabilem.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e287">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e289">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e292" type="question-title"> Grauiora sunt flagicia, que
            contra naturam probantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e298">
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e351">Augustinus Confessionum lib. III., [c. 8.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e355" source="http://scta.info/resource/aconf-l3-d1e174">Flagicia, que sunt contra naturam, ubique ac semper
            repudianda atque punienda sunt; qualia Sodomitarumfuerunt. Que si omnes gentes facerent,
            eodem criminisreatu diuina lege tenerentur, que non sic fecit homines, utse illo
            uterentur modo. Violatur quippe ipsa societas, que cum Deo nobis esse debet, cum eadem
            natura, cuius ipse auctor est, libidinis peruersitate polluitur.</quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e302">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e304">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e307" type="question-title"> Turpior et flagitiosior est usus
            contra naturam , quam fornicationis uel adulterii. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e313">
            <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e371">Idem contra louinianum, lib. 1 .*</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e375">
                Usus naturalis et licitus est sicut in coniugio, et
                illicitus sicut in adulterio. Contra naturam uero semper illicitus, et proculdubio
                flagitiosior atque turpior, quemS. Anostolus et in feminis, et in masculis areuebat. 
                dampnabiliores uolens intelligi, quam si in usu naturali
                uel adulterando uel fornicando peccarent.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e320">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e322">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e325" type="question-title"> Omnis inmunda pollutio fornicatio
            est, licet uaria sint peccata fornicationis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e331"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e391">Ysidorus [lib. II. de summo bono, c. 39.] </ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e395">Non solum de conmissa fornicatione peccatum
            regnat in homine, sed, si adhuc delectatur, atque animum teneat, proculdubio regnat.
            Fornicatio carnis adulterium est: fornicatio animi seruitus est idolorum. Est autem et
            spiritualis fornicatio, de qua Dominus ait: „Qui uiderit mulierem ad concupiscendum
            eam*iam mechatus est eam in corde suo.“ Omnis inmunda pollutio fornicatio dicitur,
            quamuis quisque diuersa turpitudinis uoluptate prostituatur. Ex delectatione enim
            fornicandiuaria gignuntur flagicia, quibus regnum Dei clauditur, ut homo a Deo
            separetur. 
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e429">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c32q7-Qd1e433">
            §. 1. Inter cetera septem uicia fornicatio maximi est sceleris, quia per
            carnis in-munditiam templum Dei uiolats. Sunt autem* quedam , que sicut animalia absque
            ulla discretione indesinenter libidini seruiunt, quas ego nec mutis
            pecudibusconparauerim. Pecora enim cum conceperint, ultra aonindulgent maribus copiam
            sui.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e335">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e337">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e340" type="question-title"> Adulterium secundum in penis
            obtinet locum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e346"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e410">epistola [I.]* Clementis [ad Iacobum] </ref>
            Quid in omnibus peccatis est adulterio grauius? Secundum
            namque in penis obtinet locum, quem quidem primum illi Jiabent, qui aberrant a Deo,
            etiamsisobrie uixerint. </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e414">
            <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e416">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e349">His auctoritatibus euidentissime monstratur, quod
            quicumque causa fornicationis uxorem suam dimiserit, illa uiuentealiam ducere non
            poterit, et, si duxerit, reus adulterii erit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e353">
            §. 1. His ita respondetur. He auctoritates deeis
            locuntur, quorum continentiam carnalis infirmitas non inpedit, uel de his, qui,
            prestantes causam discidii, aliorum coniunctione se reddiderunt indignos. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e356"> Unde Ambrosius super [1.] epist. Pauli ad Chorinthios: [ad
            c. 7.]*: </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e428">
            <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e430">Caput 17.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e362"> 
            Uxor a uiro non discedat, nisi causa fornicationis;
            quod si discesserit, aut maneat innupta, aut reconcilietur uiro suo; etuir similiter non
            dimittat uxorem .“ Ideo non subdit de uiro quodde uxore premisit, quia uiro licet ducere
            aliam </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e367">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e369">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e372" type="question-title"> Licet ducere aliam infirmo , cui
            sua ob infirmitatem corporis debitum reddere non ualet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e378"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e487">Gregorius iunior Bonifatio Episcopo, [epist.IV.]</ref>
            Quod posuisti, si mulier infirmitate correptanon ualuerit
            uiro debitum reddere, quid eius faciat iugalis: bonum esset, si sic permaneret, ut abstinentiae
            uacaret. Sed quia hoc magnorum est, ille, qui se non poteritcontinere, nubat magis; non
            tamen ei subsidii opemsubtrahat, quam infirmitas prepedit, non detestabilis culpa
            excludit. </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e451">
            <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e453">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e385">
            Sed illud Ambrosii a falsatoribus dicitur
            insertum. Illud Gregorii sacris canonibus, imo euangelicae et apostolicae doctrinae
            penitus inuenitur aduersam. Quidam uero, sentenciam Ambrosii seruare cupientes, non
            de qualibet fornicatione illud arbitrantur intelligi, ut ob quamlibet fornicationem uir
            licite dimittat uxorem, et uiuente dimissa aliam ducat, sed de incestuosa tantum
            fornicatione intelligitur™*, cum uxor uidelicet alicuius, patri et filio, fratri uel™s
            auun-culo uiri sui, uel alicui similium se construprandam publice tradiderit. Hec autem,
            quia uiro suo se illicitam reddidit inperpetuum, dum per copulam consanguinitatis in
            primum, uel secundum, uel tertium gradum transiuit affinitatis , licite dimittitur , et ea
            uiuente superducitur alia. Hic si quis contendat, non magis uiro, quam mulieri licitum
            esse, si uir alicuius eodem modo fornicetur, sciat, uirum ab Ambrosio appellatum non
            sexu, sed animi uirtute; mulierem quoque nominatam sentiat non sexu corporis,
            sed 'mollitie' mentis. Sed quia nulla auctoritate permittitur, ut uiuente uxore alia
            superducatur, intelligitur illud Ambrosii in supradicto fornicationis genere: non tamen,
            quod uiuente dimissa aliam ducere possit, sed post mortem fornicariae uel fornicarii, (
            quorum uterque, ut supra dictum est, a corruptione luxuriae mulier appellatur), ille ,
            qui a fornicatione mundus est, uir siue mulier aliis copulari possunt; adulteri autem, si
            superuixerint, nullo modo aliis copulari poterunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e388"> Sic et illud intelligitur, quod in Capitulo cuiusdam
            Concilii legitur*: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e392">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e394">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e397" type="question-title"> Licitum coniugium non negetur
            illi, cuius uxor cum suo fratre dormiuit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e400"> Quedam cum fratre uiri sui dormiuit: decretum est, ut
            adulteri numquam coniugio copulentur; illi uero, cuius uxorstuprata est, licita coniugia
            non negentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e403"> Sic et illud Maguntiensis Concilii intelligitur *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e407">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e409">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e412" type="question-title"> Disiungantur, et numquam coniugio
            copulentur, qui quodlibet infra subiectorum admiserit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e415">
            Si quis uiduam duxerit uxorem, et postea cum filiastra
            fornicatus fuerit, seu cum duabus sororibus, aut si qua cum duobus fratribus, seu cum
            patre etfilio, si quis relictam fratris, si quis neptem, autnouer-cam, aut nurum, aut
            consobrinam, aut filiam auunculi, auteius relictam, aut priuignam polluerit, eos
            disiungi, et ulterius numquam coniugio copulari precipimus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e419">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e421">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e424" type="question-title"> Sororem uxoris polluens neutram
            habere ualet</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e427">
            <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e500">Item</ref>
            Qui dormierit cum duabus sororibus, et una ex illis antea
            uxor fuerit, neutram ex ipsis habeat: nec ipsi adulteri umquam in coniugio copulentur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e431">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e433">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e436" type="question-title"> Causa adulterii uxorem relinquens
            continentiam seruet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e442">
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e514">illud Gregorii</ref>.
            Hii uero, qui uxores suas in adulterio deprehendunt, non
            licebit nec eum, nec illam aliam uxorem accipere, uel alium uirum, quamdiu ambo uiuunt.
            Si autem adulteramortua fuerit, uir eius, si uult, nubat, tantum in Domino;adultera uero
            numquam, etiamsi mortuus fuerit uir eius. Omnibus tamen diebus uitae suae acerrimae
            penitendaelamenta persoluat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e446">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e448">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e451" type="question-title"> Neutram habeat qui sororem uxoris
            polluit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e457">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e528">Decreto Zachariae Papae.</ref>
            Concubuisti cum sorore uxoris tuae? si fecisti, neutram
            habeas, et si illa, que uxor tua fuit, conscia sceleris non fuit, si se continere non
            uult, nubat in Domino cui uelit. Tu autem et adultera sine spe coniugii permaneatis, et,
            quamdiu uiuitis, iuxta preceptum sacerdotis penitenciam agite.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e462">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e464">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e467" type="question-title"> Cum nouerca, uel filiastra, uel
            sorore uxoris dormiens ad coniugium non potest peruenire; uiris earum legitima non
            negantur coniugia. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e473"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e542">Triburiensi Concilio</ref>.
            Si quis cum nouerca sua dormierit, neuter potest ad
            coniugium peruenire; sed uir eius potest, si uult, aliam accipere, si se continere non
            potest. §. i. Similiter quicum filiastra sua, uel cum sorore suae uxoris dormierit,
            obseruandum est. </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e547">
            <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e549">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e476">Quamuis illud, quod in fine Maguntiensis concilii
            ponitur, a nonnullis non de legitime coniunctis, sed de fornicariisdictum intelligatur,
            uidelicet ut fornicarii discedant ab inuicem, et sine spe coniugii maneant illud uero
            Gregorii ad Bonifa-tium Angiitis* pro tempore permissum est, quibus B. Gregoriusin
            quarta et quinta generatione coniugia contrahi permisit ; aliasautem inane esset, cum
            Augustinus dicat in sermone Dominiin monte: „ Si uxorem quis habeat sterilem, etc.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e480">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e482">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e485" type="question-title"> Ob infirmitatem uel dampna
            corporis coniugium solui non licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e491">  
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e611">NyJcolaus ad Carolum, Maguntiensem Episcopum.</ref> 
            Hii, qui matrimonium sani contraxerunt, et uni ex
            duobus amentia, aut furor, aut aliqua infirmitas accesserit, ob hanc infirmitatem coniugia talium
            solui non possunt. Similiter est sciendum de his, qui abaduersariis excecantur, aut
            membris truncantur, aut abarbaris exsecti fuerint.
           </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e498">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e500">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e503" type="question-title"> Furiosus et furiosa matrimonium
            contrahere non possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e509"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q7-Rd1e580">Fabianus Papa</ref>.
            Neque furiosus, neque furiosa matrimonium contrahere
            possunt; sed si contractum fuerit, non separentur.
          </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e584">
            <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e586">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e512"> 
            Ut ergo ex premissis colligitur,
            non licet huic dimissa uxore sua aliam ducere. Manet eniminter eos quoddam uinculum
            coniugale, quod nec ipsa separatione dissoluiiur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e516"> Unde Augustinus ait in libro de bono coniugali , [cap. 7.]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e520">
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e522">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e525" type="question-title"> Sterilem uxorem dimittere, et
            causa fecunditatis aliam ducere alicui non licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e528"> 
            Tantum ualet sociale uinculum, ut, cum causa procreandi
            colligitur, nec ipsa causa procreandi soluatur. Posset enim homo dimittere sterilem
            uxoremt 252 c ducere, de qua filios haberet, et tamen non licet. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e653">
            Item [c. 15.]: §. 1.
            Manet uinculum nuptiarum, etiamj 256 e proles, cuius causa initum est, manifesta
            sterilitatenon subsequatur, ita, ut iam scientibus coniugibus non sefilios habituros,
            separare se tamen uel ipsa causa filiorum, atque aliis copulare non liceat. Quod si
            fecerint, cum eis, quibus se copulauerint, adulterium conmittunt, ipso autemconiugio
            manente. Plane uxoris uoluntate adhibere aliam, unde communes filii nascantur unius
            conmixtione ac semine, alterius autem iure ac potestate, apud antiquos patresfas erat.
            Utrum et nunc fas sit, temere non dixerim. </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q7-Dd1e607">
            <head xml:id="gd-p2c32q7-Hd1e609">Caput 28.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e534"> 
            Idem in eodem. 
            Usque adeo manent inter uiuentes semel inita iura
            nuptiarum, ut potius inter se sint coniuges etiamseparati, quam cum his, quibus
            adheserunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q7-d1e614">
            Et post: §. 1. Manet inter uiuentes quoddam uinculum coniugale, quod nec
            separatio, nec cum altero copulatio possit auferre; sicut apostata anima, uelut de
            coniugio Christi recedens, etiam fide perdita sacramentum fidei non amittit, quod
            lauachro regenerationis accepit. Redderetur enim 
            Proculdubio redeunti, si amisisset abscedens. Habet autem
            oc, qui recessit, ad cumulum supplicii, non ad meritum premii. 
          </p>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>