<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO IV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO IV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d4">
        <head>DISTINCTIO IV.</head>
        <p>GRATIANUS.</p>
        <p>I. Pars. Causa uero constitutionis legum est humanam cohercere audaciam et nocendi
          facultatem refrenare, sicut in eod. lib. [V. c. 20.] Ysidorus testatur dicens:</p>
        <div>
          <head>C. I.</head>
          <head type="question-title">Quare leges sint factae.</head>
          <p>Factae sunt autem leges, ut earum metu humana coher-ceatur audacia, tutaque sit inter
            improbos inocentia, et in ipsis improbis formidato supplicio refrenetur
            nocendifacultas.</p>
          <p>II. Pars. Gratianus. Preterea in ipsa constitutione legum maxime qualitas
            constituendarum est obseruanda, ut contineant in se honestatem, iustitiam,
            possibilitatem, conuenientiam etcetera, quae in eod. lib. Ysidorus[c.21.] enumerat
            dicens:</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II.</head>
          <head type="question-title">Qualis debeat esse lex.</head>
          <p>Erit autem lex honesta, iusta, possibilis, secundum naturam, secundum consuetudinem
            patriae, loco temporique conueniens, necessaria, utilis, manifesta quoque, ne aliquid
            per obscuritatem inconueniens* contineat, nullo priuato commodo, sed pro communi
            utilitate ciuium conscripta.</p>
          <p>III. P ars. Gratian. Ideo autem in ipsa constitutione ista consideranda sunt, quia cum
            leges institutae fuerint, non erit liberum iudicare de ipsis, sed oportebit iudicare
            secundum ipsas.</p>
          <p>Unde Augustinus ait in libro de uera religione, [c. 31.]:</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. III.</head>
          <head type="question-title">De legibus tunc est indicandum, cum instituuntur,</head>
          <p>non cum institutae fuerint.</p>
          <p>In istis temporalibus legibus, quamquam de his homines iudicent, cum eas instituunt,
            tamen cum fuerint institu-</p>

          <p>1 <sub>(</sub>
          </p>
          <p>tae et firmatae, non licebit iudici de ipsis iudicare, sed secundum ipsas.</p>
          <p>Gratianus. Leges instituuntur, cum promulgantur, firmantur, cum moribus utentium
            approbantur. Sicut enim moribus utentium in contrarium nonnullae leges hodie abrogatae
            sunt, ita moribus utentium ipsae leges confirmantur. Unde illud The-lesphori Papae {quo
            decreuit, ut clerici generaliter a quinquagesima* a carnibus et deliciis ieiunent) quia
            moribus utentium approbatum non est, aliter agentes transgressionis reos non arguit.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IV.</head>
          <head type="question-title">Septem ebdomadibus a carne et deliciis ante pascha clerici
            abstineant.</head>
          <p>Thelesphorus Romae urbis Archiepiscopus omnibus Episcopis, [epist. un.]</p>
          <p>Statuimus, ut septem ebdomadas ante sanctum pascha omnes clerici in sortem Domini
            uocati a cameieiunent: quia sicut discreta debet esse uita clericorum a laicorum
            conuersatione, ita et in ieiunio debet fieri discretio. Has ergo septem ebdomadas omnes
            clerici a carne et deliciis ieiunent, et ymnis et uigiliis atque orationibus inherere
            die noctuque studeant.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. V.</head>
          <head type="question-title">Septimam ebdomadam Thelesphorus quadragesimae addit.</head>
          <p>Item Ambrosius in libro sermonum*.</p>
          <p>Quadragesima sex septimanas habet, cui addidit Thelesphorus Pontifex septimam
            ebdomadam, et uocatum est hoc tempus quinquagesima.</p>
          <p>Gratian. Quod similiter de eo capitulo est intelligendum, quod B. Gregorius [I.]
            Augustino Anglorum Episcopo scribit dicens:</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VI.</head>
          <head type="question-title">A quinquagesima ieiunandi propositum sumant, quos
            ecclesiastici gradus dignitas exornat.</head>
          <p>Denique sacerdotes et diaconi et reliqui, quos dignitas ecclesiastici gradus exornat, a
            quinquagesima propositum ieiunandi suscipiant, quo et aliquid ad pensum sanctae
            institutionis adiiciant, et eorum, qui in laicali ordine consistunt, obseruantiam sicut
            loco, ita religione precellant. §. 1. De ipsa uero die dominica hesitamus, quidnam
            dicendum sit, cum omnes laici et seculares illa die plus solito ceteris diebus
            accuratius cibos carnium appetant, et nisi noua quadam auiditate usque ad medias noctes
            se ingurgitent, non aliter se huius sacri temporis obseruationem suscipere putant; quod
            utique non rationi, sed uoluptati, imo cuidam mentis cecitati asscribendum est, unde nec
            a tali consuetudine auerti possunt; et ideo cum uenia suo ingenio relinquendi sunt, ne
            forte peiores existant, si a tali consuetudine prohibeantur. Ut enim ait Salomon: „Qui
            multum emungit, elicit sanguinem.^ Et post pauca. §. 2. Par autem est, ut quibus diebus
            a carne animalium abstinemus, ab omnibus quoque, quae sementiuam trahunt originem
            carnis, ieiu-nemus, a lacte uidelicet, caseo et ouis. Et post pauca. §.3. Ceterum
            piscium esus ita Christiano relinquitur, ut ei infir-</p>





          <p>mitatis solatium, non luxuriae pariat incendium. Denique qui a carne abstinet,
            nequaquam sumptuosiora marinarum beluarum conuiuia preparet. §. 4. Vinum quoqueita
            bibere permittimur, ut ebrietates omnino fugiamus; alioquin restat, ut omnia, quae
            corpori libent, similiter faciamus.</p>
          <p>IV. Pars. Gratianus. Hec etsi legibus constituta sunt, tamen quia communi usu approbata
            non sunt, se non observantes transgressionis reos non arguunt; alioquin Ms non
            obedientes proprio prinarentur honore, cum illi, qui sacris nesciunt obedire canonibus,
            penitus officio iubeantur carere suscepto; nisi forte quis dicat, hec non decernendo
            esse statuta, sed exhortando conscripta. Decretum uero necessitatem facit, exhortatio
            autem liberam uoluntatem excitat.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
