<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXXV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXXV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d85">
        <head xml:id="gd-p1d85-Hd1e103">DISTINCTIO LXXXV.</head>
        <p xml:id="gd-p1d85-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d85-d1e109">Hospitalitas uero usque adeo episcopis necessaria est, ut, si ab ea inueniantur alieni,
          iure prohibeantur ordinari.</p>
        <p xml:id="gd-p1d85-d1e112">Unde Gregorius scribit Iohanni Episcopo, [lib. XII. epist. 6.]:</p>
        <div xml:id="gd-p1d85-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d85-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d85-Hd1e120" type="question-title">. Hospitalitatem nesciens non fiat episcopus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d85-d1e123">Florentinum archidiaconum ecclesiae Anchonitanae, qui ad episcopatum electus fuerat,
            scripturae quidem sacraescientiam habere, sed ita etatis senio iam confractumaccepimus,
            ut ad regiminis offitium non possit assurgere;adicientes etiam, illum ita tenacem
            existere, ut in domoeius amicus ad karitatem numquam introeat. Rusticus autem diaconus
            eiusdem ecclesiae, qui similiter electus fuerat,uigilans quidem homo dicitur, sed,
            quantum asseritur, psalmos ignorat. Florentinum uero diaconum ecclesiae Ra-uennatis, qui
            electus ab omnibus memoratur, sollicitumesse nouimus, sed qualis sit interius omnino
            nescimus.Ideoque fraternitas tua una cum fratre nostro et coepi-scopo nostro Armenio,
            suprascriptae ecclesiae Anchonitanae uisitatore, illuc festinet accedere, et diligenter
            de uitaac moribus singulorum requirere, si nullos sintcrimine conscii, quod eos ad hoc
            offitium uetet accedere.Pariter etiam requirendum est, si hoc, quod de prefato
            archidiacono dictum est, quia numquam amicus domum eiusingressus est, ita se ueritas
            habet, et utrum ex necessitate, an ex tenacia talis sit; aut si ita senex est, ut
            adregendum non possit assurgere, uel si tactis sacrosanctiseuangeliis (sicut nobis
            nunciatum est) iusiurandum pre-buerit, numquam se ad episcopatum accedere. Sed etde
            Rustico diacono quantos psalmos minus tenet scrutandum est. Florentino autem diacono
            Rauennati, sinullum, sicut diximus, crimen est, quod obsistat, apud episcopum eius
            necesse est, agere ut ei debeat concessionem concedere; non tamen ex nostro mandato uel
            edicto, ne contra suam uoluntatem eum concederep uideatur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>