<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO III</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO III</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c1q3">
        <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e103">QUESTIO III</head>
        <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e106"> Sed adhuc obicitur, qui- ingressuri monasterium pecunias^
          tribuunt, non propositum religionis, sed participationem stipendiorum ecclesiae emunt.
          Temporalia ergo, non spiritualia ementes , nequaquam symoniaci habendi sunt. §. 1. His
          ita^ respondetur:Non solum qui spiritualia, sed etiam qui temporalia eis annexaprecio
          accipiunt symoniaci iudicantur. Unde Malachias loquensex persona Domini: „ Quis est,
          inquit, in uobis, qui claudat ostiaet incendat altare meum gratuito ? Non est uoluntas
          mihi in uobis, dicit Dominus exercituum , et munus non suscipiam de manuuestra. Ostia
          claudere non est sacri muneris offitium, sed tantumsibi adiunctum. </p>
        <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e109"> Item Gregorius scribit uniuersis Yspanis Episcopis : </p>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e114">C.I.</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e117" type="question-title">De his, qui sacros ordines munerum
            acceptione dispensant</head> . <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e120"> Audiuimus, dilectissimi,
            quod nos audisse oportuit, sed audisse profecto non libuit, quosdam scilicet esse
            sacrorum ordinum professores, qui sub munerum datione uelacceptione Dei ecclesias, uel
            earum beneficia sibi usurpant.Quod quidem scelus uos iam non dudum acriter
            correxisseuehementer admiramur; iuste enim uterque corripiendusest et a sanctae
            liminibus ecclesiae submouendus, et qui proecclesiae ambitu munera largitur, et qui ut
            ecclesiamadeat quicquam presumit accipere. Iste quippe donum Deiemere, hic autem uendere
            presumit. A sacrilegio quoquehoc facinus non dispar dixerim, cum id, quod sponte et
            sacrodeliberationis arbitrio gratis fieri debuit, sub pecuniaepactione causatur. Quare,
            fratres karisisimi, que taliter factasunt curiose refellite, infecta prohibete,
            uestrisque iussio-nibus resistentes digno anathematis uinculo percutere nondubitate.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e129" type="question-title"> De his , qui ecclesias uel
            ecclesiastica beneficia uendunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e132"> Idem Rotomagensi Episcopo et Gallicis omnibus , </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e135"> Si quis dator uel acceptor Dei ecclesias uel ecclesiastica
            beneficia (que quidam prebendas uocant) sub pecuniaeinteruentu susceperit, siue dando
            emerit, siue accipiendouendiderit, a Symonis non excluditur perditione. Sed
            siperseuerans fuerit, perpetua mulctetur dampnatione. Namqui sub religionis obtentu Deo
            famulari uoluerit, si quidacceperit», et meritum perdit, et beneficio accepto
            frustratur. Rationis ergo uigore cogitur quod iniuste recepitrestituere, et quicquid
            turpis lucri gratia receperat nontenere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e142">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e145" type="question-title"> Ab offitio suspendatur episcopus
            beneficia uel ecclesiastica offitia uendens . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e148"> 'Item Gregorius VII. Papa [lib. VI. Reg. in Sinodo, cap. 4.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e151"> Si quis episcopus prebendas, archidiaconatus, pre-posituras
            uel aliqua ecclesiastica offitia uendiderit, uel aliter, quam statuta sanctorum Patrum
            precipiunt, ordina-uerit, ab offitio suspendatur. Dignum est enim, ut, sicutgratis
            episcopatum accepit, ita membra eiusdem episcopatus gratis distribuat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e157">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e160" type="question-title"> Nec altaria , nec prebendas
            episcopis uendere licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e163"> Item ex Concilio Urbani Papae II. habito Aluerniae *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e166"> Quesitum est de episcopis, qui altaria monasteriis data
            frequenter redimi pecunia conpellebant, quia quidam sy-moniacae prauitatis usus in
            Galliarum partibus iam diutiusinoleuit, ut ecclesiae uel decimae (que uulgari
            uocabuloapud eos altaria nuncupantur) monasteriis datae sepius abepiscopis sub palliata
            auarita uenduntur, mortuis nimirumseu mutatis clericis, quos personas uocant. Nos
            auctoreDeo uenalitatem omnem tam ex rebus quam ex ministeriisecclesiasticis propellentes
            hoc ulterius fieri auctoritateapostolica prohibemus, sicut etiam prebendas
            omnesuenundandas interdicimus. Porro quecumque altaria ueldecimas ab annis triginta et
            supra sub huiuscemodiredemptione monasteria possedisse noscuntur, quiete deinceps et
            sine molestia qualibet eis possidenda firmamus.§. 1. Saluo utique episcoporum censu
            annuo, quem ex eisdem altaribus soliti sunt habere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e172">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e175" type="question-title"> Quicquid data uel promissa pecunia
            in sacris ordinibus acquiritur irritum habeatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e178"> Idem * [in Concilio Placentino, c. 1. et 2.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e181"> Ea, que a sanctis Patribus de symoniacis statuta sunt nos
            quoque et iudicio, et apostolica auctoritate firmamus. Quicquid igitur in sacris
            ordinibus, uel inecclesiasticis rebus uel data uel promissa pecunia acquisitum est, nos
            irritum esse et nullas umquam uiresobtinere censemus. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e185">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e187">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e190" type="question-title"> Quicquid possidetur nomine
            pecuniae intelligitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e196">
            Item 
            <ref xml:id="gd-p2c1q3-Rd1e195" corresp="#gd-p2c1q3-Qd1e200">Augustinus de doctrina Christiana.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c1q3-Qd1e200">
                <!-- I can't find this in de doctrina -->
                Totum, quicquid homines habent in terra, omnia, quorum
                Domini sunt, pecunia uocatur, seruus, uas, ager, arbor, pecus; quicquid horum est
                pecunia dicitur.§. i.Ideo autem pecunia uocata est, quia antiqui, quod habebant, in
                pecoribus habebant.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e200">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e202">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e205" type="question-title"> Qui ecclesiastica beneficia emunt
            , ecclesias quoque emere probantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e208"> Item Pascalis Papa*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e211"> Si quis obiecerit, non consecrationes emi, sed res, que ex
            consecratione proueniunt, penitus* desipereprobatur. Nam cum corporalis ecclesia**, ut
            episco-us, aut abbas, aut tale aliquid sine rebus corporalius in nullo proficiat, sicut
            nec anima sine corpore corporaliter uiuit, quisquis horum alterum uendit, sine quonec
            alterum prouenit, neutrum inuenditum derelinquit. Nullus ergo*** emat ecclesiam uel
            prebendam, uel aliquid ecclesiasticum, nec pastellum, nec pastum anteauel postea pro
            huiusmodi soluat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e215">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e217">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e220" type="question-title"> Quare in euangelio non prohibeatur
            , inuestitura ecclesiae a laicis fieri . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e223"> Item Urbanus [II.] Episcopus , seruus ^ seruorum Dei,
            dilecto filio L. Preposito ecclesiae sancti Vincentii apud Ticinum , salutem et
            apostolicam benedictionem *. </p>

          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e226"> Saluator predicit in euangelio, circa finem seculi
            pseu-dochristos et pseudoprophetas surgere et multos seducere, et fideles suos in mundo
            multas habituros pressuras, sedtamen portas inferi non preualituras. Proinde (ut
            aitApostolus , oportet esse hereses, ut qui probati sunt manifesti fiant) oportet nos
            cum Propheta ex aduerso consurgere, et murum pro domo Israel opponere, et cum Apostolo
            per multas tribulationes intrare in regnum Dei, quoniam non sunt condignae passiones
            huius temporis adfuturam gloriam, que reuelabitur in nobis. §. i. Igitur, quia
            innotuisti nobis, quod tibi obicitur, utrum uendereecclesiasticam rem symoniacum sit,
            hoc symoniacum essepatenter colligitur ex hoc, quod B. apostolus ait Symoni:„ Pecunia
            tua tecum sit in perditione s quia existimasti donum Dei pecunia possideri.^ Donum Dei
            quippe est Spiritus sanctus, et donum Dei est res ipsius ecclesiae oblata.Et, si bene
            animaduertis , Symon magus, qui ad fidem accessit^ non Spiritum sanctum**, quo erat ipse
            indignus(quoniam, ut scriptum est, Spiritus sanctus disciplinaeeffugiet fictum), sed
            donum eius emere uoluit, ut ex uen-ditione signorum, que per eundem fierent,
            multiplicatampecuniam lucraretur. Nec Apostolus emptionem Spiritussancti (quam bene
            fieri non posse nouerat), sed ambitionemquestus talis et auaritiam, que est ydolorum
            seruitus, ineodem Symone exhorruit et maledictionis iaculo perculit.Quisquis igitur res
            ecclesiasticas (que Dei donaa Deo fidelibus, et a fidelibus Deo donantur, queque°ab
            eodem gratis accipiuntur, et ideo gratis dari debent)propter sua lucra uendit uel emit,
            cum eodem Symone donum Dei pecunia existimat possideri. Ideoque p, quieas q non ad hoc,
            quod institutae sunt, sed ad proprialucra munere linguae, uel indebiti obsequii, uel
            pecuniae largitur uel adipiscitur, symoniacus est, cum principalis intentio fuerit
            Symonis sola pecuniae causa, auaritiauidelicet, id est ydolatria, ut ait apostolus
            Paulus.Alioquin cur sinodus Calcedonensis DCXXX. episcoporum procuratorem uel defensorem
            ecclesiae, uel quemquamregulae subiectum adeo per pecuniam ordinari prohibet, ut
            interuentores quoque tanti sceleris anathematizet, nisiquod eosdem symoniacos iudicet?
            Quod si prefati militesecclesiae ob huiusmodi scelus taliter percelluntur, nemosapiens
            negabit, non militantes ecclesiae multo dampnabiliusob hanc causam, id est uenditionis
            uel emptionis, deberepercelli. Sed beatus predecessor noster Pascalis***de consecratione
            affirmat, quod quisquis eorum alterum uen-diderit, sine quo alterum non prouenit,
            neutrum nonuenditum derelinquit, ac per hoc eum, qui rem ecclesiaeuendit uel emit,
            symoniacum esse intelligit. §. 2.In y nomine uero procuratoris intelligi prefata
            synodusquemlibet ecclesiasticarum rerum amministratorem, ut, uerbigratia, prepositum,
            yconomum, uicedominUm; defensorisnomine aduocatum siue castaldum, et iudicem; in
            subiectoregulae archipresbiterum, archidiaconum, canonicum, monachum uel quemlibet
            mancipatum ecclesiasticooffitio. §. 3. Quod uero Spiritum sanctum, quantum in seest,
            uendat uel emat qui preposituram uel huiusmodi aliquid uendit uel emit, audi Augustinum
            super Iohannem: </p>




          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e229"> „0 quot prepositurasf secernunt! Alterum prepositum habet
            Cartagini^ Primianus, alterum inMauritania Rogatus, alterum habet in Numidia ille
            uelille, quos iam nec nominare sufficimus. Circuit ergoaliquis emere columbam;
            unusquisque laudat prepositumsuumft, quod uendit, etc.™ Ecce uenerabilis Augustinus, de
            prepositurae distractione agens, in nomine columbaesancti Spiritus uenditionem uel
            emptionem accipit, sicutet omnes huius euangelici capituli tractatores. §. 4. Pensandum
            uero est, qua pena mulctentur qui iam Deo et ecclesiaesuae oblata uendunt uel emunt, si
            cum flagellis eiecti sunt atemplo Dei qui que Deo erant offerenda uendebant uelemebant.
            Si de offerendorum uenditoribus uel emptoribus dictum est: „Vos fecistis domum patris
            mei domumnegotiationis et speluncam latronum: ™ quid dicetur de ecclesiae iam oblatorum
            uenditoribus uei^ emptoribus ?§. 5, Et ne quis insanus obiciat, marito hoc Dominum
            tamacerbe uindicasse, quia tunc iUa in Dei templo uendeban-tur, ecclesiasticae uero res
            modo extra templum distrahan-tur 1attende superius Augustinum non terminan </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e233"> tem locum uenditionis uel emptionis prepositorum, sed tantum
            indefinite dicentem: „Circuit aliquis emerecolumbam; unusquisque prepositum suum laudat,
            quoduendit;™ non adiciens, in templum, uel extra templum.Hec contra uenditores uel
            emptores rerum sacrarumsufficiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e238">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e240">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e243" type="question-title"> Ministri et Seruitores ecclesiae
            absque ulla uenalitate ab episcopis ordinentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e246"> Item Alexander [II.] Episcopus , seruus seruorum Dei ,
            Lucensis ecclesiae clero et populo in perpetuum *. </p>

          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e249"> Ex multis temporibus hoc detestabile malum intra ue-stram
            ecclesiam inoleuisse cognouimus, ut nulli umquam clerico, quamuis religioso, quamuis
            scientia et moribus pre-dito, ecclesiasticum beneficium concederetur, nisi ei,
            quiprofano pecuniae munere illud emere studuisset, fiebatqueecclesia et res eius ita
            uenalis, uelud quedam terrena et uilismerces a negotiatoribus ad uendendum exposita.
            Quodmalum quam detestabile, quantum Deo sanctis que sitcontrarium, et sacri canones
            docent, et fere omnibus manifestum existit. Ista sentencia inuenitur in II. cap.
            Calce-donensis sinodi. |. 1. Calcedonense concilium naimque, unum ex principalibus,
            simili pena condempnat eos, qui ecclesiae beneficium interuentu pecuniae acquirunt, et
            eos, qui sacram manus inpositionem (per quam Spiritussanctus confertur) mercari
            dinoscuntur. Utros que enimauctoritate inexpugnabili, illos a beneficio, istos a
            sacroordine iubet expelli. Unde humani generis redemptoromnes ementes et uendentes de
            templo eiciens cathedrasuendentium columbas euertit, nummulariorum effudit es, precepti
            sui auctoritate denuncians et dicens: „ Nolitefacere domum patris mei domum
            negotiationis.™ §. 2. Illudquoque in eodem facto sollicite considerate, quod per
            totumtextum sancti euangelii nusquam reperitur, Dominum tantaseueritate, tam districta
            censura iustitiae peccantes corri-uisse, cum non solum eloquio increpans, uerum etiam
            factoagello de funiculis uerberans omnes eliminauit de templo, aperte demonstrans, quod
            tales negotiatores non sicut ceteripeccatores sunt corripiendi, sed a templo Dei, id est
            asancta ecclesia, longius sunt proiciendi. Nam sicut percolumbarum uenditores illi
            denotantur, qui sacram manusinpositionem uendere conantur, sic per nummularios
            ecclesiastici beneficii uenditores designantur, qui domum Dei euangelio teste speluncam
            latronum efficiunt. §.3. Quapropter ego Alexander, sanctae Romanae ecclesiae et
            apo-stolicae sedis episcopus, imo minister indignus, tot et tantamala in multis
            ecclesiis et maxime in Lucensi ecclesia exiniqua concupiscentia fieri conspiciens, ne
            sanguis iniquoruma districto iudice de manu nostra requiratur, illa extirpareet penitus
            eradicare decreuimus. Constituimus itaque etpresenti decreto firmamus (sicut olim nostri
            decessoresfecisse noscuntur), nullum deinceps episcoporum beneficium ecclesiae (quod
            quidam canonicam, uel prebendas, uocant seu etiam ordines) pro aliquo precio uel munere
            clericis audeant umquam conferre, sed omnes ministroset Seruitores ecclesiae gratis et
            absque ulla uenalitate insancta ecclesia studeant ordinare. Nec eligant in domoDomini
            qui maiores sacculos pecuniae conferant, sed eos, qui moribus et scientia diuites pro
            offitio suo ipsam ualeant sustentare ecclesiam. Constituimus et eodem modofirmamus, ut
            nullus cuiuscumque gradus clericus pro ecclesiae beneficio audeat aliquid conferre aut
            fabricae ecclesiarum uel ins donariis ecclesiarum, siue etiam quodpauperibus sit
            tribuendum, quia (teste scriptura)** quialiquid male accipit, ut dispenset bene,
            grauatur potiusquam iuuatur. Quod si aliquis, diuinorum preceptorumet animarum salutis
            inmemor, prefatum beneficium ecclesiae iniqua cupiditate ductus emere uel uendere
            temerarioausu presumpserit, sicut in Calcedonensi concilio diffinitumest, gradus sui
            periculo eum subiacere decreuimus, necministrare possit ecclesiae quam pecunia uenalem
            fiericoncupiuit, et insuper terribilis anathematis mucrone perfossus, nisi resipuerit,
            ab ecclesia Dei, quam lesit, modisomnibus abscidatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e253">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e255">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e258" type="question-title"> Qui dona Dei uendunt uel emunt ,
            pariter a Deo dampnantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e261"> Item Gregorius Tiomelia XIII. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e264"> Vendentes et ementes de templo eliminauit Christus, quia uel
            eos, qui pro munere inpositionem manuum tribuunt, uel eos, qui donum Dei emere nituntur,
            dam-pnat. /tem: §. 1. In templo uendentes sunt, qui hoc, quod quibusdam iure conpetit,
            ad premium largiuntur.Iustitiam enim uendere est hanc pro premii acceptione </p>




          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e267"> seruare. Ementes uero in templo sunt, qui, dum hoc quod
            iustum est, proximo persoluere nolunt, dumque remiure debitam facere contempnunt, dato
            patronis precioemunt peccatum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e273">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e276" type="question-title"> Qui gratiam, quam a Deo accipiunt,
            non gratis exercent, uenditores sunt columbarum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e279"> Item Beda [ad cap. 2. Ioannis]°. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e282"> Non solum uenditores sunt columbarum, et domumDei faciunt
            domum negotiationis, qui sacros ordines, largiendo precium pecuniae, uel laudis, uel
            etiam honoris inquirunt; uerum hi quoque, qui gradum uel gratiam inecclesia spiritualem,
            quam Domino largiente perceperunt, non simplici intentione, sed cuiuslibet humanae causa
            retributionis exercent contra illud Petri apostoli: „Qui loquitur, quasi sermones Dei;
            qui ministrat, tamquam ex uirtute, quam administrat Deus, ut in omnibus
            honorificeturDeus.“ Quicumque ergo tales sunt, si nolunt uenienteDomino de ecclesia
            auferri, auferant ista de actibus suis, ne faciant domum Dei domum negotiationis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e285"> Gratianus . Res ecclesiae, que uel ex consecratione
            proueniant, in suum ius uel ui, uel aliquo munere aliquem conuertere non debere, docens
            sanctus Urbanus ait. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e289">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e291">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e294" type="question-title"> Que ex consecratione proueniunt,
            nemo in suum ius ui uel munere conuertat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e297"> Quisquis* res ecclesiasticas (que dona Dei sunt, quoniam a
            Deo fidelibus, et a fidelibus Deo donantur, queque ab eodem gratis accipiuntur, et ideo
            gratis dari debent)propter sua lucra uendit uel emit, cum eodem Symonedonum Dei pecunia
            possideri existimat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e301">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e303">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e306" type="question-title"> Symoniaci sunt episcopi, qui
            decimas et oblationes laicis, non clericis distribuunt</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e309"> Item Gregorius VII.* </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e312"> Peruenit ad nos fama sinistra, quod quidam episcoporum non
            sacerdotibus propriae diocesis decimas atque Christianorum oblationes conferant, sed
            potius laicalibuspersonis, militum uidelicet siue seruitorum, uel (quod grauiusest)
            consanguineis. Unde si quis amodo episcopus inuentusfuerit huius diuini precepti
            transgressor, inter maximoshereticos et antichristos non minimus habeatur, et, sicut
            Nicena sinodus de symoniacis censuit, et qui dat episcopus, et qui recipiunt ab eo
            laici, siue precio, siue beneficio, eterni incendii ignibus deputentur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e316">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e318">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e321" type="question-title"> Spiritum sanctum uendit, qui
            decimas propecunia tribuit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e324"> Item Pascalis 7 /.* </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e327"> Altare et decimas per pecuniam dare, et Spiritum sanctum
            uendere symoniacam heresim esse, nullus fidelium ignorat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q3-Dd1e332">
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e334">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q3-Hd1e337" type="question-title"> Careat honore male acquisito, qui
            ecclesiastica beneficia per pecuniam ™ inuenire temptauerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e340"> Item Innocentius Papa [II. in Sinodo Romana, cap. 2.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e343"> Si quis prebendas, uel prioratum, seu decanatum, aut
            honorem, uel promotionem aliquam ecclesiasticam, seu quodlibet sacramentum
            ecclesiasticum, utputacrisma, uel oleum sanctum, consecrationes altariumuel ecclesiarum,
            interueniente execrabili ardore auariciae perpecuniam acquisiuit, honore male acquisito
            careat, etemptor atque uenditor, et interuentor nota infamiae percellantur, et nec pro
            pastu, nec sub obtentu alicuius consuetudinis ante uel post aliquid exigatur, uel ipse
            darepresumat, quoniam symoniacum est; sed libere absque s diminutione aliqua collata
            sibi dignitate atque beneficio * perfruatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q3-d1e346"> Gratian. De secunda questione et tertia quid sacri canones
            diffiniant, auctoritatibus hinc inde in medium deductis patefactum est. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>