<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXXVIII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXXVIII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d88">
        <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e103">DISTINCTIO LXXXVIII.</head>
        <p xml:id="gd-p1d88-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d88-d1e109">I. Pars. Prohibentur ergo clerici cupiditatis negocia suscipere, non pietatis curam
          uiduis et orphanis inpendere.</p>
        <p xml:id="gd-p1d88-d1e112">Unde Melciades Papa*:</p>
        <div xml:id="gd-p1d88-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e120" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e123">Decreuit sancta sinodus, nullum deinceps clericum aut possessiones conducere,aut
            negociis secularibus se miscere,nisi propter curam aut pupillorum aut orphanorum
            autuiduarum, aut si forte episcopus ciuitatis ecclesiasticarumrerum sollicitudinem eum
            habere precipiat. Ubi patet,quia alia sunt negocia secularia, alia ecclesiastica.
            Nonne*Moyses in seculo erat, cum crebro intraret tabernaculum, etexiret, qui intus
            contemplatione rapiebatur, foris infirmantium negociis urgebatur? Sic et Iacob
            ascendentes etdescendentes angelos uidit, quia rectores ecclesiae non</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e126">solum contemplandos ascendunt*, sed deorsum quoque ad membra illius miserando
            descendunt. Et dum sacerdotes horum facta imitantur, et se custodiunt, et
            subditorumonera portant.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d88-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e133">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e136" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e139">Item Gelasius [Papa ad Episcopos per Lucaniam, c. 17.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e142">Consequens est, ut illa quoque, que de Piceni partibus nuper ad nos missa relatio
            nuntiauit, non pretereunda putaremus, id est, plurimos clericorum negotiationibus
            inhonestis et turpibus lucris inminere, nullo pudore censentes euangelicam lectionem,
            qua ipse Dominus negotiatores ex templo uerberatos asseritur expulisse, necApostoli
            uerba recolentes, quibus ait: „Nemo militansDeo inplicat se negociis secularibus;“
            psalmistam quoqueDauid surda dissimulantes aure, cantantem: „Quoniamnon cognoui
            negotiationes, introibo in potentias Domini.“Proinde huiusmodi aut ab indignis posthac
            questibus nouerint abstinendum, et ab omni cuiuslibet negotiationis ingeniocupiditateque
            cessandum, aut, in quocumque gradu sintpositi, mox a clericalibus offitiis cogantur
            abstinere,uoniam domus Dei domus orationis et esse debet etici, ne per offitia
            negotiationis potius sit latronumspelunca.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d88-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e148">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e151" type="question-title">. ih sacris ordinibus constituti, seculares curas assumere non
            debent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e154">Item ex [Septimo] canone Apostolorum.</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e157">Episcopus, aut sacerdos, aut diaconus nequaquam seculares curas assumant; sin aliter,
            deiciantur^</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d88-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e163">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e166" type="question-title">. Episcopus secularibus causis non debet occupari.</head>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e169">Item Gregorius Romano DefensoiI, [1. VIII. ep. n.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e172">Perlatum est ad nos, reuerentissimum fratrem nostrum Basilium episcopum uelud unum de
            laicis in causis secularibus occupari, et pretoriis inutiliter obseruare. Queres quoniam
            et ipsum uilem reddit, et reuerentiam sacerdotalem adnichilat, statim ut experientia tua
            hoc preceptumsusceperit, ad reuertendum eum districta executioneconpellat, quatinus ei
            illic te insistente quinque diebussub qualibet excusatione inmorari non liceat, ne, si
            quolibetmodo eum ibidem amplius moram habere permiseris, cumipso apud nos grauiter
            incipias esse culpabilis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d88-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e178">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e181" type="question-title">. Testamentorum tuicionem et curam familiaris rei episcopus
            non suscipiat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e184">Item ex Concilio Cartaginensi IV. [c. 18.].</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e187">Episcopus tuicionem testamentorum non suscipiat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e190">[C. VI.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e194">Item ex eodem, [c. 20.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e197">Episcopus nullam rei familiaris curam ad se reupcet, sed lectioni et orationi et uerbo
            predicationis tantummodo uacet.</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e200">[C. VII.] .</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e203">Item ex eodem, [c. 17.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e206">Episcopus gubernationem uiduarum et pupillorum ac peregrinorum non per se ipsum, sed
            per archipresbite-rum aut archidiaconem agat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d88-Dd1e210">
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e212">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e215" type="question-title">. Ratiociniorum causas clericus non debet assumere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e218">Item Gregorius Quertino^prefecto&amp;b, [epist. 30. lib. X.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e221">Inutile et ualde laboriosum est, hominem litteratum ratiociniorum causas assumere, et
            in eis, quod non expedit, se obligare.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d88-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e227">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e230" type="question-title">. Fugiendus est clericus negotiator.</head>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e233">Item Ieronimus [ad Nepoti anum de uita clericorum].</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e236">Negotiatorem clericum, ex inope diuitem et ex ignobili gloriosum, quasi quasdam pestes
            fuge.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d88-Dd1e241">
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e243">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e246" type="question-title">. Clerico negotiari non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e249">Item Augustinus in libro questionum ueteris et noui testamenti, [cap. 127.] </p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e252">Fornicari hominibus semper non licet, negotiari uero aliquando licet, aliquando non
            licet; antequam enim ecclesiasticus quis sit, licet ei negotiari; facto iam non
            licet.</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e255">[PALE A.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d88-Dd1e259">
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e261">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e264" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e267">Item Iohannes Chrysostomus super Matthaeum (id est auctor operis imperfecti, hom.
            XXXVIII.ad c.21. Matth.) *</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e270">Eiciens Dominus uendentes et ementes de templo, signi-ficauit, quia homo mercator uix
            aut numquam potest Deo placere. Et ideo nullus Christianus debet esse mercator, aut, si
            uoluerit esse, proiciatur de ecclesia Dei, dicentePropheta: ,,Quia non cognoui
            negotiationes, introibo inpotentias Domini.“ Quemadmodum enim qui ambulat interduos
            inimicos, ambobus placere uolens et se commendare,sine maliloquio esse non potest
            (necesse est enim, ut istimale loquatur de illo, et illi male de isto), sic qui emit
            etuendit sine mendacio et periurio esse non potest. Etpaucis interiectis^: §. 1. Sed est
            nec stabilis substantiaeorum, neque ad bonum proficit, quod de malo congregatur.
            Quemadmodum enim, si triticum aut aliud tale cernasin cribro, dum huc et illuc iactatur,
            grana omnia paulatimdeorsum cadunt, et tandem in cribro nichil remanet, nisistercus
            solum: sic de substantia negotiatorum nouissimenil remanet, nisi solum peccatum. §. 2.
            Sed omnes homines uidentur esse mercatores; ostendam ergo, quis non</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e273">est negotiator, ut qui talis non fuerit, eum intelligas esse negotiatorem. Quicumque
            rem conparat, non ut ipsamrem integram et inmutatam uendat, sed ut materia sibisit inde
            aliquid operandi, ille non est negotiator; qui autemconparat rem, ut illam ipsam
            integram et inmutatamdando lucretur, ille est mercator, qui de templo Deieicitur. §. 3.
            Unde super omnes mercatores plus maledictusest usurarius; ipse namque rem datam a Deo
            uendit, nonconparatam, ut mercator, et post fenus rem suam repetit,tollens aliena cum
            suis, mercator autem non repetit remuenditam. §. 4. Adhuc dicit aliquis: Qui agrum
            locat, utagrariam recipiat, aut domum, ut pensiones recipiat, nonne est similis ei, qui
            pecuniam dat ad usuram?Absit. Primum quidem, quoniam pecunia non ad aliquemusum
            disposita est, nisi ad emendum; secundo, quoniamagrum habens, arando accipit ex eo
            fructum, habens domum, usum mansionis capit ex ea. Ideo qui locat agrumuel domum, srntfh
            usum dare uidetur, et pecuniam accipere, et quodammodo quasi commutare uidetur cumlucro
            lucrum; ex pecunia reposita nullum usUm capis. Tertioager uel domus utendo ueterascit.
            Pecunia autem cumfuerit mutuata, nec minuitur, nec ueterascit. §. 5. „Etmensas
            nummulariorum subuertit .“ Pecunia spiritualiterhomines intelliguntur, quia sicut nummus
            habet caragmaCesaris, sic homo habet caragma Dei. Et quemadmodum solidus, qui non habet
            caragma Cesaris, reprobusest, ita et homo, qui non ostendit in se imaginem Dei,reprobus
            estimatur. Unde Ysaias dicebat ad Ieru-salem: „ Pecunia tua reproba est, caupones tui
            miscentuinum cum aqua, etc.“ Ideo ergo mensas nummulariorumeuertit, significans, quia in
            templo Dei non debent essenummi, nisi spirituales, id est, qui Dei imaginem, non
            diaboli, portant. Aut certe mensas nummularioum sacerdotum dicit scripturas. Nouo enim
            testamento succedentepriori, euersae sunt scripturae illorum.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e277">[PALE A.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d88-Dd1e281">
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e283">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e286" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e289">Item ex uerbis Augustini, (hinc inde collectis, et in summam redactis ad Psal. LXX.
            uers. Quoniamnon cognoui.)</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e292">„ Quoniam non cognoui litteraturam: “ Aliqui codices habent ,,negotiationesin quo
            diuersitas interpretum sensum ostendit, non errorem inducit. Ergo si proptereaiste tota
            die laudem Dei dicit, quia non cognouit negotiationes, corrigant se Christiani, non
            negotientur. Sedait mihi negotiator: Affero ex longinquo merces, merce-dem laboris mei,
            unde uiuam, peto: „ dignus est operarius mercede sua.“ De mendacio, de periurio
            agitur,non de negotio. Ego enim mentior, non negotium. Possemenim dicere, tanto emi,
            tanto uendam: si placet, eme.Quomodo ergo reuocas a negotiatione? omnes
            artificesmentiuntur, sutores, agricolae. Vis, ut optem carum tempus, ut possim uendere
            annonam, quam seruaui? sed nonhoc faciunt, inquis, agricolae boni, nec illa
            negotiatoresboni. Quid enim? etiam et filios habere malum est, quia,quando eis caput
            dolet, malae et infideles matres ligaturas sacrilegas et incantationes querunt? Omnia
            istahominum, non rerum peccata sunt. Quere ergo, episcope,(dicit mihi negotiator)
            quomodo Psalmistam intelligas, etnoli me prohibere a negotiatione: negotiatio enim me
            nonfacit malum, sed iniquitas mea et mendacium meum.Queramus ergo negotiatores, qui
            presumunt gloriari exsuis operibus, si sunt contra illam gratiam, quam hicPsalmista
            commendat, ut nemo de suis operibus glorietur.Et sicut contra medicos superbos salutis
            pollicitatoresuigilat hoc, quod dictum, est: „Tota die salutemtuam,“ sic contra
            negotiatores de operibus suis glo-riantes uigilat hoc, quod dictum est: „Os meum
            an-nunciabit iustitiam tuam.“ Unde et Dominus expulitillos de templo, uolentes suam
            iustitiam statuere et ignorantes iustitiam Dei. Merito dictum negotium, quia negatotium,
            quod malum est, neque querit ueram quietem, queest Deus.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e295">[PALE A.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d88-Dd1e299">
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e301">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e304" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e307">Item Cassiodorusin eundem Psalmum LXX. in eundem uersiculum.</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e310">Quid est aliud negotium, nisi que possint uilius conparari carius uelle distrahere? Et
            infra: Negotiatores ergo illi abhominabiles existimantur, qui iustitiamDei minime
            considerantes per inmoderatum pecuniaeambitum polluuntur, merces suas plus periuriis
            onerandoquam preciis. Tales eiecit Dominus de templo, dicens:„ Nolite facere domum
            patris mei domum negotiationis/]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d88-Dd1e314">
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e316">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p1d88-Hd1e319" type="question-title">. Nomine sacerdotis careat, qui Dei ministros a suis euocat
            offitiis.</head>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e322">Item Cyprianus [ad Clerum et plebem Furnitanorum, lib. I. epist. 9.J</p>
          <p xml:id="gd-p1d88-d1e325">II. Pars. Neque apud altare Dei merentur nominariin sacerdotum prece, qui ab altari
            sacerdotes et ministrosuoluerint auocare. Et ideo Victor, cum contra formamnuper in
            concilio a sacerdotibus datam Geminum Fau-stinum presbiterum ausus sit tutorem
            constituere, apuduos ob dormicionem eius non fiat oblatio, aut aliquadeprecatio pro
            nomine eius frequentetur in ecclesia, utsacerdotum decretum religiose aut s necessarie
            factumseruetur a nobis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>