<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO I.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO I.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c2q1">
        <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e103">QUESTIO I.</head>

        <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e106"> I. Pars. Quod autem nullus sine iudiciario ordine dampnari
          ualeat, multis auctoritatibus probatur. </p>
        <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e109"> De eo namque ait Augustinus [hom. L. de utilitate
          penitentiae]: </p>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e114">C. 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e117" type="question-title"> Dampnari non ualet nisi aut
            conuictus aut sponte confessus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e120"> Nos in quemquam sententiam ferre non possumus, nisi aut
            conuictum, aut sponte confessum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e129" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e132"> Item Constantinus Inperator *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e135"> Iudex criminosum discutiens non ante sententiam proferat,
            quam aut reum ipse se confiteatur, aut per innocentes testes conuincatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e138"> Gratian. L/oc** idem testatur Augustinus, et eisdem uerbis. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e145">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e148" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e151"> Item Gregorius [lib. VIII. epist. 50.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e154"> Sicut sine iudicio quemquam nolumus condempnari, ita que
            iuste* diffinita sunt nulla patimur excusatione differri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e160">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e163" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e166"> Item Eleuterius Episcopus [ad Episcopos Galliae]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e169"> Nichil contra quemlibet accusatum absque legitimo et idoneo
            accusatore fiat. Nam et Dominus noster IesusChristus ludam furem esse sciebat; sed quia
            non est accusatus, ideo non est eiectus . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e175">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e178" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e181"> Item Felix Papa [I. ad Paternum Episcopum]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e184"> Primates accusatum discutientes episcopum non ante
            sententiam proferant dampnationis, quam * aut reum seipse confiteatur, aut per
            innocentes et canonice, examinatos regulariter testes conuincatur. Aliter irritamesse
            censemus et iniustam episcoporum dampnationem, etidcirco a Sinodo retractandam, ita ut
            obpressis ab omnibusin cunctis causis subueniatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e187"> Gratian. Idem decernit Zepherinus Papa. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e193">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e196" type="question-title"> Multi per tollerantiam sustinendi
            sunt, quamuis sententia diuini iudicii sint condempnari. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e199"> Item Augustinus*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e202"> Unus ex uobis me traditurus est. Bene dixit: ex uobis, et
            non: ex nobis. Ex uobis enim est, a quibus periudiciariam potestatem confessus aut
            conuictus exclusus nonest. A me uero, qui nullis indigeo argumentis, et omniacertissime
            noui, separatus et diuisus est. Tale est, ac sidiceret: Etsi ego per occulti iudicii
            sententiam eum damp-natum habeo, uos tamen adhuc illum per tollerantiamsustinete. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e208">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e211" type="question-title"> Nullum reseruetur* iudicium, nisi
            rationabiliter habitum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e214"> Item Gregorius I oh an ni Defensori, eunti in Yspaniam,
            [lib. XI. epist. 50.] </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e217"> Imprimis requirendum est de persona presbiteri, dilectissimi
            fratris et coepiscopi nostri Ianuarii, et si ita se ueritas habet, sicut eiusdem
            episcopi peticio continet, in ecclesiaatque loco suo idem presbiter modis omnibus
            reuocetur.Si autem dictum fuerit, quia contra ipsum causa aliqua motasiue probata est,
            subtiliter ipso presente et pro se rationemreddente querendum est et genus causae, et
            modus probationis, ut ex hoc colligere ualeas, utrum adhuc in exilio*demorari, an certe
            in ecclesia et offitio suo debeat re-uocari. §. 1. De episcopi persona hoc faciendum
            est, ut, si nulla contra eum criminalis causa, que exilio uel depositione digna est,
            mota siue probata est, is episcopus quieo superstite peruerse et contra canones in
            ecclesia eius, ordinari presumpsit, sacerdotio priuatus ab omni ecclesiastico ministerio
            repellatur. Qui etiam eidem dilectissimo Ianuario fratri et coepiscopo nostro tradendus
            est, utaut^f ab ipso in custodia habeatur, aut certe ab eo ad nostransmittatur £.
            Episcopi uero, qui eum ordinauerunt, uelordinationi eius consentientes interfuerunt, sex
            mensibusdominici corporis communione priuati agere penitenciamin monasterio decernantur,
            et suprascriptus Ianuarius loco etordini suo modis omnibus reformetur. Si uero
            communionepriuatis mortis contigerit inminere periculum, benedictioeis uiatici non
            negetur. Si autem episcopi in preiudiciocondempnationis uel depositionis memorati
            episcopi semetu iudicis consensisse, ac talia fecisse sua sponte confessi fuerint,
            tempus eis adbreuiandum est, et moduspenitenciae temperandus. Si uero ille, qui locum
            eius inuasit, de hac fortasse luce migrauerit et alter est ordinatus, quialeuioris
            culpae uidetur, non quasi isti superstiti, sedsuccessisse defunctop, episcopatus illi
            offitium ab ea itantummodo ecclesia interdicatur, ut in alia ecclesia, quesacerdote
            uacauerit, si electus fuerit, possit esse episcopus, ad Malachitanam tamen ecclesiam
            numquam aliquo modoreuersurus. §. 2. Gloriosus autem comitiolus quicquid predictus
            episcopus per uiolentiam atque insecutionem ipsiusexpendisse uel dampnum pertulisse dato
            sacramento firma-uerit, eidem episcopo restituere condempnetur*. Si autemaliter, quam
            antefati episcopi peticio continet, actum esseforsitan perhibetur, subtiliter querendum
            est, et cognitaueritate cum Dei timore quod iusticiae ordo suaserit iudi-candum. §. 3.
            Quia igitur Stephanus episcopus in odiosuo quedam ficta, et de falsis se capitulis
            accusatum, neque aliquid ordinabiliter factum, sed iniuste asserit secondempnatum,
            diligenter querendum est primo, siiudicium ordinabiliter est habitum, si alii
            accusatores, alii testes fuerunt. Deinde causarum qualitas , si dignaexilio uel
            depositione fuerit; si eo presentey, sub iure-iurando testimonium contra eum dictum est;
            si scriptisactum est, si ipse licentiam respondendi ac defendendi sehabuerit. Sed et de
            personis accusantium ac testifican-tium subtiliter querendum est, cuius conditionis
            sint, cuiusue opinionis, et ne inopes sint, ne forte aliquascontra prefatum pastorem
            inimicitias habuissent, utrumss testimonium ex auditu dixerint, aut certespecialiter se
            scire testati sunt; si scriptis iudicatum est, </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e220"> et partibus presentibus sententia recitata est. Quod si
            forte hec solempniter acta non sunt, neque causa probataest, que exilio uel depositione
            digna sit, in ecclesiam suammodis omnibus reuocetur. Hii uero, qui contra Dei timoremet
            statuta canonum eum condempnauerunt, excommunicatiin monasterio “ ad agendam penitentiam
            sex mensibussunt mittendi, ita sane, ut, si cuiquam eorum mortis contigeritinminere
            discrimen, uiatici ei benedictio non negetur.Ipse autem, qui eo uiuente locum eius
            temerarie ambiuit, priuatus sacerdotio ab omni ministerio ecclesiastico repellatur,
            atque eidem dilectissimo fratri et coepiscopo nostrotradatur, ut eum aut ipse ad nos
            transmittat, aut apud sein custodia habeat. Episcopi uero, qui eum ordinare
            pre-sumpserunt, uel peruersae ordinationi illius consensumprebuere, communione priuati
            sex mensibus adagendam penitentiam in monasterio deputentur etc. ut suprade causa
            Ianuarii episcopi et infra **. §. 4. Quod si fortealiqua de obiectis contra memoratum
            Stephanum episcopumprobata sunt, aliqua uero doceri minime potuerunt, cautaomnino
            consideratione pensandum est, utrum leuiora capitula, an certe grauiora probata sint, ut
            ex eis qualiter diffinitionem tuam debeas formare possis scire, f. 5. Gloriosusuero
            comitiolus, si suprascriptus episcopus innocens esseclaruerit, quicquid de rebus eius
            uel ecclesiae ipsius tulit eisine aliqua dilatione restituat etc. ut supra in causa
            Ianuariiepiscopi *® pp. Si autem episcopum talem culpametc. et infra in prima causa
            monachorum . De persona presbiteri, etc. et infra in causa: Clericus aduersusclericum.
            Et infra [in eadem epistola 54. undecimi libri].§. 6. De persona Ianuarii episcopi
            sciendum est, grauiteromnino et contra leges actum ut uiolenter de ecclesiatraheretur;
            dum si quamlibet iniuriam a quocumque episcopus passus fuerit in ecclesia, iniuriantem
            lex capitali pena percutiat, et sicut maiestatis reum omnibus detillum accusandi
            licentiam, ut huius legis series loquiturcodicis lib. I. cap. III. constitut. n.: §. 7.
            „Si quis inhoc genus sacrilegii inruperit, ut in ecclesia catholica^ inruens
            sacerdotibus et ministris, uel ipsi cultuilocoque aliquid inportet iniuriae, etc.“ Et
            infra yy §. 8.De persona episcopi Stephani hoc attendendum est, quia nec inuitus ad
            iudicium trahi, nec ab episcopis alieniconcilii debuit iudicari. §. 9. Contra hoc si
            dictum </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e224"> fuerit, quia nec metropolitanum habuit, nec patriarcham,
            dicendum est, quia a sede apostolica (que omnium ecclesiarum caput est) hec causa
            audienda fuerat ac dirimenda, sicut et predictus episcopus petisse dinoscitur. Quia
            ergoepiscopus alieni concilii iudices habuit omnino suspectos, sententia non a suo
            iudice dicta nichil firmitatisobtineat. §. io. Quod autem dicitur a seruis
            suisaccusatus, sciendum est, quia audiri minime debuerunt.§. 11. !34ggg si uero de
            crimine maiestatis accusatus dicitur, nec* ipsum de eo credendum fuit, si uita uel
            opinio eiustalis ante non extitit. §. i2. Quod autem dicitidem episcopus, quia se
            absente aliqui uilissimi sint testesexhibiti, hoc si uerum est, nullius est momenti§.
            13.141 kkk </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e227"> Quales autem testes uel cuius opinionis ad testimonium
            admittendi sunt, plurimae leges ostendunt, que pene nullihabentur incognitae, que etiam
            illud sanciunt, utuilissimis testibus sine corporali discussione credi non debeat.§. 14.
            Quod autem dicitur, quia nichil scriptis iudicatumest, legendum est tit. XLIV. libri
            VII. codicis constitutioultima, qj scriptis debuit iudicari. Nam ibi interalia
            precipitur, ut sententia, que sine scripto dictafuerit, nec nomen sententiae ppp habere
            mereatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e230"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e233"> C. VIII. Ultima sententia debet de scripto preferri. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e236"> Item Codicis libro VII.*, titulo de sententiis ex breui-culo
            recitandis, Imppp. Valentinianus, Valens et Gratianus AAA. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e239"> Statutis generalibus iussimus, ut uniuersi iudices, quibus
            reddendi iuris in prouinciis permisimus facultatem, cognitiscausis ultimas diffinitiones
            de scripti recitatione proferant. Huic adicimus sanctioni, ut sententia, que
            dictafuerit, cum scripta non esset, nec nomen quidem sententiaehabere mereatur, nec ad
            rescissionem perperam decretorumappellationis solempnitas requiratur.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e243"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e246"> Item ex Concilio apud S. Medardum Hincmarus Remorum
            Archiepiscopus dixit: </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e249"> C. IX. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e252"> Legum ecclesiasticarum consuetudo et auctoritas talis </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e255"> est, ut in causis gestorum semper scripturam requirant,
            adeo, ut qui ad sacrum fontem accedit, suum dare nomenprecipiatur. Qui ad summum
            sacerdotium prouehitur, decreto manibus omnium roborato eligitur. Ordinatus autema suis
            ordinatoribus litteras accipere iubetur. Qui etiam abecclesiastica societate quolibet
            excessu discinditur, libelliinscriptione aut recipitur, aut eicitur. Sed et
            qui*accusatur aut excommunicatur, seu reconciliatur, perscripturam accusari uel
            reconciliari iubetur. Et sic in ceterishuiusmodi in tantum scriptura deposcitur, ut
            sicut B. Gregorius in commonitorio ad Iohannem defensorem ex Romanislegibus sumens
            scribit: , , Sententia, que sine scriptoprofertur, nec nomen sententiae habere
            mereatur.“J </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e259">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e261">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e264" type="question-title"> Restituendus est , quem neque
            confessum , neque conuictum constat esse eiectum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e267"> Item Nicolaus Papa Air ardo™* Turonensi Archiepiscopo . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e270"> Notum sit tuae fraternae karitati, quod iste presbiter
            pauper, nomine Christoforus, de sua angustia ad nostramclementiam lacrimabiliter sit
            conquestus, dicens, se falsiscriminibus inpetitum, et ab ecclesia non conuictumneque
            confessum inrationabiliter fuisse reiectum. Nam, ut ipse refert, tua diligentia per tres
            uices inquisitionefacta, nulla in se neque de fornicationis crimine, neque dehomicidii
            consensione* potuit culpa reperiri, nisi quiasuae paupertatis causa que petebantur aut
            consentirenoluit, aut adinplere non potuit. Quod suus tamenemulus ultroneus egit, qui
            ecclesiam illius iniuste preripuit.Idcirco magnopere monemus reuerentiam tuam, ut s que,
            forte te ignorante, Gieziaca cupiditate peracta esse uiden-tur, tuae fraternitatis
            censura celeri emendatione corrigantur, scilicet restituendo ecclesiae propriae iam
            dictum sacerdotem, atque ei reddendo tua pietate, quem perdiditpristinum honorem, et
            nullatenus canonica instituta alicuiustemeritate contempni permittas, quia facientem et
            consentientem par pena constringit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e275">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e277">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e280" type="question-title"> Antequam causa probetur , aliquis
            excommunicari non debet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e283"> Item de libro constitucionum . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e286"> Nemo episcopus, nemo presbiter excommunicet aliquem,
            antequam causa probetur, propter quam ecclesiastici canoneshoc fieri iubent. Si quis
            autem excommunicauerit aduersus eam aliquem, ille, qui excommunicatus est, maioris
            sacerdotis auctoritate ad gratiam sanctae communionis redeat; is autem, qui non legitime
            excommunicauerit, in tantum abstineat tempus, quantum maiorissacerdotis auctoritati
            uisum fuerit, ut quod iniustefecit ipse iuste patiatur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e290">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e292">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e295" type="question-title"> Incerta et dubia iudicari non
            possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e298"> Item Augustinus in epistola [CXXXVII.] ad clerum et
            uniuersalem plebem Ipponensem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e301"> Nomen presbiteri propterea non ausus sum de numero
            collegarum eius uel subprimere, uel delere, ne diuinaepotestati, sub cuius examine causa
            adhuc pendet, facereuiderer iniuriam, si illius iudicium meo uellem iudiciopreuenire;
            quod nec in negotiis secularibus iudices faciunt, quando ad maiorem potestatem dubitatio
            defertur, ut pendente relatione aliquid audeant conmutare. Inepiscoporum quoque concilio
            constitutum est, nullumclericum, qui nondum conuictus est, suspendi a communione debere,
            nisi ad causam suam examinandam se nonpresentauerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e305">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e307">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e310" type="question-title"> Nec ex* suspicionis arbitrio, nec
            ante uerum et iustum iudicium aliquis condempnetur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e313"> Item Melciades Papa [Episcopis Hispaniae]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e316"> Primo semper omnia diligenter inquirite, ut cum iustitia et
            karitate diffiniatis; neminem condempnetisante iustum et uerum iudicium; nullum
            iudicetis suspicionisarbitrio; sed primum probate, et postea karitatiuam proferte
            sententiam, et quod uobis non uultis fieri alterinolite facere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e320">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e322">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e325" type="question-title"> Qui ab accusatione prohibeantur,
            et qui recipiantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e328"> Dig . lib. XL VIII. iit. de accusationibus et
            inscriptionibus, [1. qui accusare]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e331"> Prohibentur accusare alii propter sexum uel etatem, ut
            mulier et pupillus. Alii propter sacramentum, ut qui stipendium merentur. Alii propter
            magistratum et potestatem , in qua agentes sine fraude in ius euocari nonpossunt. Alii
            propter delictum proprium, ut infames. Aliipropter turpem questum, ut qui duo iudicia
            aduersus duosreos subscripta habent, nummosue ob accusandum uel nonaccusandum
            acceperint. Alii propter conditionem suam, ut libertini contra patronos. Alii propter
            suspicionem calumpniae, ut illi, qui falsum testimonium subornatidixerunt. Nonnulli
            propter paupertatem, ut sunt quiminus quam quinquaginta aureos habent. Hi tamenomnes, $i
            suam iniuriam exequantur, mortemue propinquorum defendant, ab accusatione non
            excluduntur. Liberilibertique non sunt prohibendi suarum rerum defendendarum gratia de
            facto parentum patronorumue queri, ue*luti e si dicant, ui se a possessione ab his
            expulsos, scilicet non ut crimen uis eis intendant, sed ut possessionem recipiant. Nam
            et filius non quidem prohibitus estde facto matris queri, si dicat subpositum ab ea
            partum, quo magis coheredem habeat S; sed eam ream lege Cor- </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e334"> nelia facere ei permissum non est. §. i. Ab alio delatum
            alius deferre non potest: sed eum, qui abolicione publicauel priuata interueniente, aut
            desistente accusatore dereis exemptus est, deferre non prohibetur. §. 2. Mulierem
            propter publicam utilitatem ad annonam pertinentemaudiri a prefecto annonae deferentem
            diuus Seuerus etAntoninus rescripserunt. Famosi quoque accusantes sineulla dubitatione
            admittuntur. Milites quoque, ad hancaccusationem admittendi sunt. Serui quoque
            deferentesaudiuntur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e338"> II. Pars. Gratian. His omnibus auctoritatibus datur
            intelligi, quod nullus est condempnandus, nisi iudicio ordinabiliter habito aut
            conuincatur, aut reum se ipse confiteatur. Verumhec de illis intelligenda sunt , quorum
            crimina sunt occulta;ceterum que manifesta sunt iudiciarium ordinem non requirunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e341"> Unde Ambrosius *. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e345">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e347">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e350" type="question-title"> Sine accusatione manifesta
            iudicantur*-.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e353"> Manifesta accusatione non indigent. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e356"> G. XVI. De eodem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e359"> Item Nicolaus Papa Karolo Regi [in epistola, quae incipit:
            Syllabarum] *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e363"> Que Lotharius uester nepos rex fecit accusatione non
            indigent. Manifesta enim sunt opera eius . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e366"> Gratian. In manifestis enim calliditate accusantium reus non
            opprimitur, nec tergiuersatione propria S crimen celatur, cum culpa sua sponte se oculis
            omnium ingerat, atque ideo intalibus iudiciarius ordo non requiritur, qui ideo tantum
            institutus est, ut nec innocentia insidiis pateret aduersantium, necculpa delinquentis
            sententiam effugeret iusti examinis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e369"> Unde Stephanus Papa [V.] Leoni Episcopo Thianensi^** ; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e373">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e375">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e378" type="question-title"> Ordinem iudiciarium manifesta non
            desiderat causa.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e381"> In manifesta et nota plurimis causa non sunt querendi
            testes, ut S. Ambrosius in epistola ad Corinthiosdicit, de fornicacione exponens
            sententiam Apostoli:, , Iudicis, inquam non est sine accusatore dampnare, quia Dominus
            ludam, cum fuisset s fur, quia nonest accusatus, minime abierit.Cognito autem </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e384"> opere isto pellendum illum Apostolus de cetu fraternitatis
            censuit. Omnes enim crimen eius sciebant, et non arguebant. Publice enim novercam suam
            loco uxorishabebat, in qua re neque testibus opus erat, neque tergiversatione aliqua
            poterat tegi crimen. Et paulo post: </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e387"> Absens facie, presens autem auctoritate Spiritus, qui
            nusquam abest, iam iudicaui ut presens eum, qui hocadmisit, tradi satanae in interitum
            carnis.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e391"> III. Pars. Gratian. Sed sciendum est, quod eorum, que
            manifesta sunt, alia sunt nota iudici, et incognita aliis; alia suntocculta iudici et
            manifesta aliis ; quedam uero sunt nota iudici, et aliis. Que iudici tantum nota sunt,
            sine examinatione feriri nonpossunt, quia, dum accusatoris persona assumitur,
            iudiciariapotestas amittitur. In una enim eademque causa nullus simulpotest esse
            accusator et iudex . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e394"> Unde Augustinus in omelia depenitentia [que est L. c. 12.]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e399">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e401">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e404" type="question-title"> Quando aliqui sunt corrigendi
            quando tollerandi . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e407"> Multi corriguntur ut Petrus; multi tollerantur, ut ludas;
            multi nesciuntur, „ donec ueniat Dominus, qui illuminabit abscondita tenebrarum.^ Et
            infra : §. 1. Nos ueroa communione quemquam prohibere non possumus (quamvis hec
            prohibitio nondum sit mortalis, sed medicinalis)nisi aut sponte confessum, aut in aliquo
            siue seculari, siueecclesiastico iudicio nominatum atque conuictum. Quisenim sibi
            utrumque audet assumere, ut cuiquam ipsesit et accusator, et iudex? Huiusmodi regulam
            etiamPaulus apostolus in epistola ad Corinthios breuiterinsinuasse intelligitur, cum
            quibusdam commemoratiscriminibus ecclesiasticis formam ad omnia similia exquibusdam
            daret. Ait enim: „Scripsi uobis in epistolane commisceamini fornicariis. Non utique
            huius mundifornicariis, aut auaris, aut raptoribus, aut ydolis seruientibus, alioquin
            debueratis de hoc mundo exire.“s Non enimpossunt homines in hoc mundo manentes nisi cum
            talibus uiuere, nec eos possunt lucrifacere Christo, si eorumcolloquium conuictumque
            uitauerint. Unde et Dominuscum publicanis et peccatoribus comedens: „Non est, inquit,
            necessarius sanis medicus, sed male habentibus.Non enim ueni uocare iustos, sed
            peccatores.^. Etideo sequitur Apostolus, et adiungit: „Nuncautem scripsi uobis non
            commisceri. Si quis fraternominatur aut fornicator, aut ydolis seruiens, autauarus, aut
            maledicus, aut ebriosus, aut rapax, cum huiusmodi nec cibum sumere. Quid enim mihi de
            his, qui foris sunt, iudicare? Nonne de his, qui intus sunt, uosiudicatis? De his autem,
            qui foris sunt, iudicabit Deus.Auferte malum a uobis ipsis.“ Quibus uerbis satis
            ostendit, non temere, aut quomodolibet, sed per iudicium auferendos esse malos ab
            ecclesiae communione, ut, si per iudiciumauferri non possunt, tollerentur potius, ne
            peruerse malos euitando ab ecclesia ipse discedens, eos, quos fugere uide- </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e410"> tur, uinciat ad gehennam. Quia et ad hoc nobis in scripturis
            p sunt exempla proposita, uelud in messe, ut palea sufferatur usque ad ultimum
            uentilabrum, uelintra illa retia, ubi pisces boni cum malis usque ad segregationem, que
            futura est in litore, id est in fine seculi, equoanimo tollerentur. §. 2. Non enim est
            contrarium huic locoilludq, quod dicit Apostolus: „Tu, quis es, quiiudicas seruum
            alienum? suo domino stat aut cadit.“ Noluitenim hominem ab homine iudicari ex arbitrio
            suspicionis ueletiam extraordinario usurpato iudicio, sed potius ex lege Deisecundum
            ordinem ecclesiae, siue ultro confessum, siue accusatum atque conuictum. Alioquin illud
            cur dixit: „ Si quisfrater nominatur aut fornicator, aut ydolis seruiens etc.“nisi quia
            eam nominationem uult intelligi, que fit inquemquam, cum sententia ordine iudiciario
            atque integritateprofertur? Nam si nominatio sufficit, multi innocentesdampnandi sunt,
            quia sepe falso in quoquam criminanominantur. §. 3. Non ergo illi, quos monemus agere
            penitentiam, querant sibi comites ad suplicia, nec gaudeant, quia plures iuueniunt sibi
            similes . Nam non propterea minus ardebunt, quia cum multis ardebunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e414">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e416">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e419" type="question-title"> Peccatum , quod iudici tantum
            notum est , ab eo dampriari non ualet °. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e422"> Idem in eodem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e425"> Si peccauerit in te frater tuus, corripe eum inter te et
            ipsum solum. Quare? quia in te peccauit. Quid est:, , In te peccauit?“ Tu scis, quia
            peccauit. Quia enimsecretum fuit, quando peccauit in te, secretum quere, cumcorrigis
            quod peccauit. Nam si solus nosti quia peccauit in te, et eum uis coram omnibus arguere,
            non eriscorrector, sed proditor. Adtende, quemadmodum iu-stus Ioseph tanto flagitio,
            quod de uxore fuerat suspicatus, tanta benignitate pepercit, antequam sciret unde
            illaconceperat, quam grauidam senserat, et se ad illam nonaccessisse nouerat. Restabat
            igitur certa adulterii suspicio, et tamen, quia ipse non nouerat, quod dicit £
            euangelium? , , Ioseph autem, cum esset iustus, et nolleteam diuulgare, uoluit occulte
            dimittere eam. §. i.Ergo ipsa corripienda sunt coram omnibus que peccanturcoram omnibus.
            Ipsa corripienda sunt secretius que peccantur secretius. Distribuite tempora, et
            concordetscriptura. Sic agamus, et sic agendum est, non solumquando in nos peccatur, sed
            etiam quando peccatur abaliquo, ut ab altero nesciatur». §. 2. Nescio quemhomicidam
            nouerit p episcopus, et nemo alius illum nouit.Ego uoloi illum publice corripere, et tu
            queris inscribere? Prorsus nec prodo, nec^ negligo: corripio insecreto, pono ante oculos
            Dei iudicium, terreo cruentamconscientiam, persuadeo penitentiam. Hac karitate
            preditiesse debemus. Unde aliquando homines reprehendunt nos, quod quasi non
            reprehendamus, aut putant nos scirequod nescimus, aut putant nos tacere si scimus. F
            orte quod scis et ego scio: non coram te corripio, quia curareuolo, non accusare. §. 3.
            Sunt homines adulteri in domibussuis, in secreto peccant, aliquando nobis ab uxoribus
            suis, plerumque zelantibus, aliquando maritorum salutem queren-tibus produntur. Nos non
            prodimus , sed in secreto arguimus. Ubi contingit malum ibi moriatur y.Non tamen illud
            uulnus pegligimus, ante omnia ostendentes, homini in tali peccato constituto, sauciatam
            que conscientiam gerenti, illud uulnus esse mortiferum. </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e428"> IV. Pars. Gratian. Quando uero crimen est notum aliis , et
            non iudici , nec tunc sine examinatione feriendum est , quia incrimen sibi occultum
            iudex sententiam ferre non debet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e432"> Unde Euaristus Papa ait [epist. II.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e436">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e438">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e441" type="question-title"> Sententia non precipitanter
            ferenda est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e444"> Deus omnipotens, ut nos a precipitandae sententiae
            prolatione conpesceret, cum omnia nuda et aperta sintoculis eius, mala tamen Sodomae
            noluit audita iudicareprius, quam manifeste cognosceret que dicebantur, undeipse ait:
            „Descendam, et uidebo, utrum clamorem, qui uenit ad me, opere conpleuerint, an non est
            ita, utsciam.“ Deus omnipotens, cui nichil est absconditum, sed omnia ei manifesta sunt
            antequam fiant, nonideo hec et alia multa (que ob prolixitatem capitulonon inseruimus)
            per se inquirere dignatus est, non quod eaignoraret, sed ut nobis exemplum daret, ne
            precipites indiscutiendis et iudicandis negotiis essemus, et nemala proximorum s prius
            quisquam presumat crederequam probare. Cuius exemplo monemur, ne ad proferendam
            sententiam umquam precipites simus, aut temere indi-ligenterque indiscussa quoquo modo
            iudicemus, dicente ueritatis uoce: „ Nolite iudicare, ut non iudicemini:in quo enim
            iudicio iudicaueritis iudicabimini, “ et reliqua.Mala uero audita nullum moueant, nec
            passim dicta absque certa probatione quisquam umquam credat, sed anteaudita diligenter
            inquirat, nec precipitanter quidaliquis agat. Si enim Deus omnium cognitor Sodomorum
            mala, quorum clamor ad celum usque peruenerat, omnia sciens prius, nec credere, nec
            iudicare uoluit, quamipse ea cum fidelibus testibus diligenter inuestigans, que </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e447"> audierat, opereP conpr obaret q, nos qui sumus homines et
            peccatores, quibus incognita sunt occulta iu-dicia Dei, hec precauentes", nullum ante
            ueramiustamque probationem iudicare aut dampnare debemus, manifeste Paulo apostolo
            dicente; <quote ana="#rom14_4">Tu, quis es, qui iudicas alienum servum? suo enim domino stat aut cadit</quote>. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e450"> V. Pars. Gratian. Quando autem crimen notum est iudici et
            aliis, aliquando reus inficiatur factum, ueluti si quis negaretse 416 x interfecisse
            eum, quem sub oculis iudicis in conspectu multorum interfecerat * y. Hic, quia se reum
            negat, sine examinatione feriri non potest. Aliquando ipsa euidentia operis reumtestatur
            , quando opere publico crimen suum confitetur, tuncpost secundam ‘et tertiam
            correctionem sine examinationedampnandus est*-, si incorrigibilis extiterit. In hoc
            itaqueultimo casu intelligenda est auctoritas illa Ambrosii et Nicolai:„ Manifesta
            accusatione non indigent .“ Fornicator enim ille, in quem sine examinatione sententia
            apostolica processerat, publice coram omnibus nouercam suam pro uxore habebat.Lotharius
            quoque, de quo Nicolaus scribit, similiter uxoremsuam publice dimiserat, et aliam
            superduxerat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e454"> Unde idem** Nicolaus *^ scribit Archiepiscopis et Episcopis </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e457"> per Galliam, Italiam, Germaniam constitutis *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q1-Dd1e461">
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e463">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q1-Hd1e466" type="question-title"> Sine accusatore** manifesta
            ferienda sunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q1-d1e469"> Scelus, quod Lotharius rex (si tamen ueraciter rex dici
            possit, qui nullo salubri regimine corporis appetitus refrenat, sed lubrica eneruatione
            magis illicitis eius motibus cedit)in duabus feminis, Teberga scilicet et Waldrada,
            commisit, omnibus manifestum est. Sed et dudum episcopos Teugaldum et Guntarium^ in tali
            facto eum habuisse tutores atque fautores, pene totus orbis undiquead limina seu sedem
            confluens apostolicam referebat.Igitur decernente nobiscum sancta Sinodo, in
            presentiadepositi, et ab offitio sacerdotali excommunicati, atque aregimine episcopatus
            alienati indubitanter existunt. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
