<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXXIV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXXIV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d84">
        <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e103">DISTINCTIO LXXXIV.</head>
        <div>
          <head>Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d84-d1e109">Sollicitum quoque «c uigilantem oportet esse episcopum circa defensionem
          pauperum, releuationem obpressorum, tuicionem monasteriorum. Quod si facere
          neglexerint,aspere sunt corripiendi.</p>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e112">Unde Gregorius Antemio Subdiacono Campaniae, [lib. XI. epist. 29.] :</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d84-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e121">Caput I1</head>
          <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e124" type="question-title">Corripiatur episcopus, qui circa offitium suum negligens
            extiterit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e127">Peruenit ad nos, fratrem et coepiscopum nostrum Pa-scasium ita desidem et negligentem
            in cunctis existere, ut in nullo quia est episcopus agnoscatur, adeo ut neque ecclesia ipsius, neque
            monasteria, siue filii uel obpressipauperes eius erga se dilectionis studium sentiant,
            necaliquam supplicantibus sibi in quibus iustum est opemdefensionis accommodet, et (quod
            adhuc dici est grauius)consilia sapientum et recta suadentium nulla patiatur
            fationesuscipere, ut quod per se nequit attendere ab altero saltim possit addiscere. Quod
            si ita est, non sine culpa tua esse cognoscas, qui eum obiurgare atque cohercere ut
            dignum est,distulisti. Volumus itaque, ut eum cofani aliis sacerdotibus uel quibusdam de
            filiis suis nobilibus contestari prohac re debeas et hortari. Si uero (quod non
            credimus)post hanc adhortationem nostram solito adhuc more negligens esse temptauerit,
            ad nos est modis omnibus transmittendus, ut hic positus discere possit, quid uel
            qualiter secundum Dei timorem agere conueniat sacerdotem.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d84-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e136">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e139" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e145">
            <ref>Idem ad eundem [eod. lib. epist. 33.]</ref>
            Nunciatum est nobis, Campaniae episcopos ita negligentes existere, et inmemores honoris
            sui, ut neque erga ecclesias, neque erga filios paternae uigilantiae curamexhibeant, uel
            monasteriorum sollicitudinem gerant, seu inobpressorum siue pauperum se tuicionem
            inpendant.Ideoque hac tibi auctoritate precipimus, ut, eis ad teconuocatis, ex nostro
            illos mandato districte commoneas,quatinus s ita in his, que eos iuste secundum Deum
            agereconuenit, uigilantes existant, ut nullum nos de eis denuomurmur exasperet. Si quem
            uero eorum post hec negligen-tem esse cognoueris, ad nos eum sine aliqua
            excusationetransmitte, ut quam sit graue nolle ab his, que reprehensibilia et ualde
            uituperanda sunt, corrigi, regulari in seualeat districtione sentire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e148">Quod autem de munditia castitatis sacerdotibus inperatur, hoc etiam
            de quibuslibet altari deseruientibus intelligendum est.</p>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e152">Unde in Car tag in en si Concilio II. [cap. 2.] Aurelius Episcopus dixisse legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d84-Dd1e156">
          <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e158">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e161" type="question-title">Qui sacramentis diuinis deseruiunt continentiam in omnibus
            seruent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e164">
            Cum in preterito concilio de continentiae et castitatis moderamine tractaretur, gradus
            isti tres conscriptione quadam castitatis per consecrationes adnexi sunt; episcopos
            inquam, presbiteros Ct diacones ita placuit, utcondecet sacros antistites ac Dei
            sacerdotes, nec non et Leuitas, uel qui sacramentis diuinis inseruiunt, continentes esse
            in omnibus, quo possint simpliciter quod aDomino postulant inpetrare, ut quod apostoli
            docueruntet ipsa seruauit antiquitas nos quoque custodiamus. Ab uniuersis episcopis
            dictum est: Omnibus placet, ut episcopi, presbiteri, diaconi, uel qui sacramenta
            contrectant, pudicitiae custodes etiam ab uxoribus abstineant. Ab omnibus dictum est:
            Placet, ut in omnibus et ab omnibus pudicitia custodiatur, qui altario deseruiunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d84-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e170">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e173" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e179">
            Item ex <ref>Concilio Cartaginensi V. [cap. 3.]</ref>
            Cum de quorumdam clericorum, quamuis erga uxores proprias, incontinentia referretur,
            placuit episcopos et presbiteros et diaconos secundum statuta priora etiamab uxoribus
            continere: quod nisi fecerint, ab ecclesiasticoremoueantur offitio; ceteros autem
            clericos ad hoc noncogi, sed secundum uniuscuiusque ecclesiae consuetudinem obseruari
            debere.</p>
        </div>
        <div>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e182">
            Similiter, quod monogamus episcopus esse iubetur, etiam ad reliquos
            ordines ecclesiasticos deriuari oportet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e186">Unde Siricius Episcopus scribit Ymerio TarraconensiEpiscopo, [epist. I. c. 11.] :</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d84-Dd1e190">
          <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e192">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e195" type="question-title">Laica sit tantum communione contentus clericus, uiduam aut secundam ducens uxorem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e201">
            Quisquis clericus aut uiduam, aut secundam uxorem duxerit, omni ecclesiasticae
            dignitatis priuilegiomox denudetur, laica tantum sibi communione concessa. Quam ita
            demum poterit possidere, si nichil postea, propter quod hac carere debeat, admittat.
          </p>
        </div> 
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e204">Presbiterorum uero nomen quamquama senectute sit sumptum, magis
            tamen maturitatem indicat sapientiae, quam caniciem corporis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e208">Unde Anacletus [ad Episcopos Italiae, epist. II.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d84-Dd1e212">
          <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e214">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d84-Hd1e217" type="question-title">Presbiteri seniores dicuntur, non tam etate, quam
            sapientia.</head>
          <p xml:id="gd-p1d84-d1e220">Porro Moysi precipitur, ut eligat presbiteros id est seniores. Unde et in Prouerbiis
            dicitur: "Gloria senumest canicies.“ Hec uero canicies sapientiam designat,de qua
            scriptum est: „Canicies hominum prudentia est.“Cumque nongentis et amplius annis ab Adam
            usque ad Abraham uixisse homines legamus, nullus alius prius appellatus est presbiter, id est
            senior, nisi Abraham,qui multo paucioribus uixisse annis commititur. Non ergo propter
            decrepitam senectutem, sed propter sapientiam presbiteri nominantur.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>