<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 6</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 6</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c35q6">
        <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e103">QUESTIO 6</head>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e106">Nunc queritur, quibus accusantibus uel
          testificantibus consanguineorum coniunciio dirimenda sit? </p>
        <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e109"> De his ita decreuit Fabianus Papa: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e117" type="question-title"> Consanguinei tantum , uel , si
            progenies defecerit , antiqui et ueraces propinquitatem in Sinodo conputent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e120">
            Consanguineos extraneorum nullus accuset, uel
            consanguinitatem in Sinodo conputet; sed propinqui, ad quorum noticiam pertinet, id est
            pater et mater, soror, frater, patruus, auunculus, amita, matertera, et eorum
            procreatio. Si autem progenies tota defecerit, ab antiquioribuset ueracioribus, quibus
            eadem propinquitas nota sit,episcopus canonice perquirat, et, si inuenta fuerit
            propinquitas, separentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e126">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e132"> 
            <ref xml:id="gd-p2c35q6-Rd1e130">Celestini Papae Decretum Ecclesiae Florentinae missum.</ref>
            Videtur nobis, quod secunda, quam contra prohibitionem
            ecclesiae duxit, non sit uxor, etiamsi primam non haberet desponsatam. Nam quod contra
            interdictum etordinem ecclesiae factum est, tamquam inordinatum ratumnon haberi, tam
            diuinae quam humanae legis proclamatauctoritas. Quia igitur ea, quam inordinate
            superduxit,prohibitione renitente uxor non est, cogendus est eamrecipere, quam iurauit
            et desponsauit, et ex ea prolemgenuit, ut iuramenti religio non uilipendatur, et fides
            adinuicem promissa seruetur, et proles in cultu Dei nutriaturet educetur, et alii exinde
            occasionem peierandi et aliosdecipiendi assumere non ualeant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e133">
            §. 1. Quod autem parentes,
            fratres et cognati utriusque sexus in testificationemsuorum ad matrimonium coniungendum
            uel dirimendum admittantur, tam antiqua consuetudine quam legibus approbatur. Ideo enim
            maxime parentes, et, si defuerint 
            parentes, proximiores admittuntur, quoniam unusquisque suam
            genealogiam cum testibus et chartis, tum etiam exrecitatione maiorum scire laborat. Qui
            enim meliusrecipi debent, quam illi, qui melius sciunt, et quorum estinteresse, ita ut,
            si non interfuerint, et consensum non adhibuerint, secundum leges nullum fiat
            matrimonium? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e135">
            §. 2. Quod uero legitur: „Pater non recipiatur in causa filii,nec filius in
            causa patris,“ in criminalibus causis et contractibus uerum est; in matrimonio uero
            coniungendo et disiungendo ex ipsius coniugii prerogatiua, et quia fauorabilis res est,
            congrue recipiuntur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e145" type="question-title"> Qui iurando propinquitatem
            firmare debeant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e151"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q6-Rd1e148">Urbanus Richario Genuensi Episcopo.</ref>
            Notificamus tibi, ut post, quam duo aut tres ex
            propinquioribus iam defunctae uxoris uel uiuae eius, qui accusatur, hanc propinquitatem
            iureiurando firmauerint, uelsi tres aut duo ex antiquioribus Genuensibus, quibushec
            propinquitas nota sit, qui bonae famae et ueracis testimonii sint, remoto amore, timore,
            precio et omni malo studio, supradicto modo consanguinitatem firmauerint, sine omni mora
            coniugia dissoluantur. Quod si propinqui uel extranei uerbis tantum propinquitatem
            testantur, et iuramento probare noluerint s, uel nequiuerint,coniugium nullatenus
            dissoluatur; sed conpetens eis penitencia propter infamiam uel peccati maculam (si forte
            inhoc contraxerint aliquam) iniungatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e157">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e160" type="question-title"> Suae confessioni relinquitur
            quorum incestum nullus iurando affirmat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e166"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c35q6-Rd1e163">Concilio Urbani Papae habito in Apulia.</ref> 
            Si duo uiri uel tres consanguinitatem iureiurando
            firmauerint, uel ipsi forte confessi fuerint, coniugia dissoluantur. Si uero neutrum
            contigerit, episcopi eos per baptismum, per fidem Christi, per Christi iudicium in uera
            obedientia obtestentur, quatinus palam faciant, utrum sesicut fama est, recognoscant
            consanguineos. Si negauerint, sibi ipsis relinquendi sunt; ita tamen, ut, si aliud
            inconscientia habeant, se a liminibus ecclesiae, a corpore et sanguine Domini, a fidelium
            conmunione nouerint segregatos, atque infames effectos, donec ab incesti facinore
            desinant. Si se episcoporum iudicio segregauerint, qui iuuenes sunt, alia matrimonia
            contrahere non prohibeantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e167">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e169">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e169">
            Ecce, quibus accusantibus uel
            testificantibus consanguineorum coniunctiones sunt dirimendae. Cuius-modi uero
            iuramentum ab accusatore sit exigendum, ex Romano Ordine habetur. Est autem huiusmodi
            : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e175">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e178" type="question-title"> Iuramentum accusatoris. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e181"> 
            De parentela illa, quam dicunt esse inter N. et 
            istam eius coniugem N., quicquid inde scis aut audistia
            tuis uicinis, aut a tuis propinquis antiquioribus, tu per nullum ingenium, nec propter
            timorem aut propteramorem, aut propter premium, aut propter consanguinitatem celabis tuo
            episcopo , aut eius misso, cui hoc requirere iusserit, quandocumque te ex hoc
            interrogauerit. Sic te Deus adiuuet, et istorum sanctorum reliquiae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e190">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e193" type="question-title"> Iuramentum testium . </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e196"> 
            Illud sacramentum, quod iste iurauit de parentela illa, que
            inter filium et eius coniugem N. conputa-tur, quod tu illud obseruabis, in quantum sapis
            Sic te Deus adiuuet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e199">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e201">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e199">
            Hoc iuramentum separationis non est ,
            sed sinodale , institutum ab Euticiano Papa. Ait enim : 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e203">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e205">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e208" type="question-title">Sinodale iuramentum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e211"> 
            Episcopus in Sinodo residens, post congruam allocutionem
            septem ex plebe eius parrochiae, uel eo amplius, prout uiderit expedire, maturiores,
            honestiores atque uera-ciores uiros in medium debet aduocare, et allatis sanctorum
            pignoribus unumquemque illorum tali sacramentoconstringere: Amodo in antea quicquid
            nosti, autaudisti, aut postmodum inquisiturus es, quod contra uolun-tatem Dei, et rectam
            Christianitatem in ista parrochiafactum sit aut futurum erit, si in diebus tuis
            euenerit,tantum ad cognitionem tuam modo quocumque perueniat,si scis, aut indicatum tibi
            fuerit sinodalem causam esse, administerium episcopi pertinere, quod tu nec propter
            amorem, nec propter timorem, nec propter precium, nec propter parentelam ullatenus celes
            episcopum, aut eiusmissum, cui hoc inquirere iusserit, quandocumque te exhoc
            interrogauerit. Sic te Deus adiuuet, et illae sanctorum reliquiae. Istuds sacramentum,
            quod iste iUra-uit de sinodali causa, quod tu illud ex te ita obseruabis,in quantum
            sapis, aut audisti, aut in antea ab hac die inquisiturus es. Sic te Deus adiuuet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e220">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e222">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e214">
            Ab hoc iuramento illud sumptum
            est,principio paululum deriuato. Porro iuramentum separationis Innocentius Papa II.
            prescribit Ottoni Lucensi Episcopo , dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e218">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e220">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e223" type="question-title"> Iuramentum illorum, qui
            consanguinitatem probant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e226"> De parentela illa, unde nos consulere uoluisti, pro qua
            etiam ad nostram audientiam est appellatum, aliorum fratrum scripta suscepimus, qui
            utique causam ipsam diuersomodo narrabant. Et primo quidem tam in gradibus quamin
            nominibus personarum discordasse, postmodum uero inaltero eorum conputatores eiusdem
            parentelae dicuntur conuenisse. Ceterum in huiusmodi casibus summopere consideranda est
            qualitas personarum, que aliquid contra quoslibet astruere uelint, que etiam iusiurandum
            prestare debent,quod neque gratia, neque precio, uel odio alicuius hoc dicunt contra eos,
            de quibus agitur; sed potius, quia credantita uerum esse, et ita se a suis
            antecessoribus audiuisse. In quibus omnibus non debet aliqua uarietas uel
            contrarietas inueniri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e240">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e242">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e229"> 
            Qui uero separantur ab inuicem ,
            huiusmodi iuramentum prestabunt . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e234">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e236">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e239" type="question-title"> Iuramentum separationis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e242">
            Ab isto die in antea tu per nullum ingenium sociabis te
            huic tuae consanguineae, nec in coniugio, nec inadulterio, nec cum illa ad unam mensam
            manducabiset bibes, aut sub uno tecto manebis, nisi in ecclesia, aut in alio publico
            loco, ubi nulla mala suspiciopossit esse, ut ibi coram testibus idoneis pro
            certanecessitate pariter colloquamini; nec aliam coniugem accipies, nisi forte post
            actam penitenciam tibi licentiadata fuerit ab episcopo tuo, aut eius misso. Sic te
            Deusadiuuet s. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e260">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e262">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e245">
            Occasione uero consanguinitatis uxorem
            suam dimittere , et aliam ducere non licet alicui , nisi causaprimum fuerit probata. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e248"> Unde Alexander II. Guilielmo de Mostorico. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e252">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e254">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e257" type="question-title"> Nisi coram ecclesia
            consanguinitate probata uxorem dimittere non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e260"> Multorum relatione cognouimus, te propriam uelle abi-cere
            uxorem, et adherere alteri, pretendentem consanguinitatis occasionem. Unde apostolica
            auctoritate interdicendo mandamus tibi, ut hanc, quam nunc habes uxorem, nullatenus
            presumas dimittere, uel aliam ducere, donec apudepiscoporum religiosorum concilium
            causam iustamexaminaueris. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e263">Recepturus uero eam, , quam
            iniuste dimisit , hoc modo iurabit: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e267">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e269">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e272" type="question-title"> Reconciliationis
            iuramentum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e275"> Ab isto die in antea istam coniugem N., quam iniuste
            dimiseras, ita tenebis, sicut maritus suam coniugem debet habere in dilectione et debita
            disciplina; neceam per ullum malum ingenium a te separabis, nec eauiuente aliam
            accipies. Sic te Deus adiuuet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q6-Dd1e299">
          <head xml:id="gd-p2c35q6-Hd1e301">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q6-d1e278">Quod autem unius testimonio coniugia apud quosdam
            dirimuntur , nulla ratione ratum habetur. Cum enim Dominus dixerit : Omne uerbum stabit
            in ore duorum uel trium testium ; item cum in concilio Ylerdensi [c. 20.] dicatur ; „
            Omnis Controuersias que de ecclesiasticis rebus fit, secundum diuinam legem sub duobus
            uel tribus testibus terminetur, Dominodicente : „Non imus contra alium, sed m ore
            duorum uel trium testium stet omne uerbum; item cum alibi dicatur: ,, Nullius personae
            quantumlibet exercitatae testimonioaliquid credatur :“ euidentissime apparet, unius
            assertione con-iugia non esse dirimenda. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>