<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXVII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXVII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d77">
        <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e103">DISTINCTIO LXXVII.</head>
        <div xml:id="gd-p1d77-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d77-d1e109">His temporibus secundum Anacletum, Zepherinum, Gelasium et Pelagium episcopi, presbiteri
          et diaconi sunt ordinandi. Metropolitanus autem iuxta Leonem papam ex presbiteris eiusdem
          ecclesiae uel ex diaconibus optimus ordinetur. Ex monachis autem uel laicis nullus nisi per
          gradus ecclesiae ad summumsacerdotium debet peruenire.</p>
        <p xml:id="gd-p1d77-d1e112">Unde Gelasius Papa:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d77-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e120" type="question-title">Non nisi per distinctos gradus quisquam ad sacerdotium
            aspiret.</head>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e123">Illud nos statuentes uobis et omnibus seruare mandamus, ut ad ordines ecclesiasticos
            sic accedant in ecclesia, qui ordinari merentur: id est, si quis episcopus esse meretur,
            sit primo hostiarius, deinde lector, pretereaexorcista, inde sacretur acolitus, demum
            uero subdiaconus,deinde diaconus, et postea presbiter, exinde, si meretur,episcopus
            ordinetur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e126">Item Zosimus Episc. urbis Romae ait [ad Hesychium, epist. I. cap. 3.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d77-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e133">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e136" type="question-title">Que interualla temporis in singulis gradibus sint
            obseruanda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e139">In singulis gradibus hec tempora sunt obseruanda, si ab infantia ecclesiasticis
            ministeriis nomen dederit, ut interlectores et exorcistas quinquennio teneatur, exinde
            acolitusuel subdiaconus quatuordecim annis fiat, et sic ad benedictionem diaconatus, si
            meretur, accedat, in quo ordinequinque annis, si inculpate gesserit, adherere
            debebit.Exinde suffragantibus stipendiis, per tot gradus datis propriae fidei
            documentis, sacerdotium poterit promereri,de quo loco, si eum exactior uita ad bonos
            mores perduxerit,summum pontificatum sperare debebit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e137">
            §. 1. Defensoresetiam ecclesiae,
            qui ex laicis fiunt, supradicta obseruatione teneantur, si meruerint s in ordine esse
            clericatus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d77-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e148" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e154">
            Item <ref xml:id="gd-p1d77-Rd1e150">Siricius Papa [ad H i m e r i u m T arraconensem, epist. I. cap. 9.] </ref>
            Quicumque itaque se ecclesiae uouit obsequiis a sua infantia, ante pubertatis annos
            baptizari et lectorum debet ministerio sociari; qui ab accessu adolescendaeusque ad trigesimum etatis annum
            si probabiliteruixerit, una tantum, et ea, quam uirginem communi persacerdotem
            benedictione percepit, uxore contentus, acolituset subdiaconus esse debebit, postquam ad
            diaconii gradum (si se ipsum primitus, continentia preeunte, dignumprobauerit) accedat.
            Ubi si ultra quinque annos laudabiliter ministrauerit, congrue presbiteratum
            consequatur. Exinde post, decennium episcopalem cathedram poteritadipisci, si tamen per
            hec tempora integritas suae uitaeac fidei eius fuerit approbata. Qui uero iam etate
            grande-uus, melioris propositi conuersatione prouocatus, ex laicoad sacram miliciam
            peruenire festinat, desiderii sui fructumnon aliter obtinebit, nisi eo quo baptizatur
            tempore statimlectorum aut exorcistarum numero societur, si tamen eumunam habuisse uel
            habere, et hanc uirginem accepisse constet uxorem. Qui, dum initiatus fuerit, expleto
            biennio, perquinquennium aliud acolitus et subdiaconus fiat, et sic addiaconatum, si per
            hec tempora dignus iudicatus fuerit,prouehatur. Exinde iam accessu temporum presbiterio
            uelepiscopatui, si eum plebis ac cleri euocauerit electio,non inmerito societur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d77-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e163">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e166" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e172">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d77-Rd1e165">Sexta Sinodo, [c. 15.].</ref>
            Subdiaconus non minor uiginti annorum ordinetur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e168">
            §. 1. Si quis uero in aliquo ordine
            sacerdotali preter constitutatempora ordinatus fuerit, deponatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d77-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e178">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e181" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e184">Item ex <ref xml:id="gd-p1d77-Rd1e181">Concilio Cartaginensi III. [c. 4.]</ref> 
            Placuit, ut ante uiginti quinque annos etatis
            nec diaconi ordinentur, nec uirgines consecrentur, et ut lectores populum non
            salutent.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d77-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e190">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e193" type="question-title">Minoribus XXV. annis leuitica non pre stetur
            benedictio.</head>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e196">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d77-Rd1e195">Concilio Agat en si, [c. 16. et 17.]</ref> 
            Episcopus benedictionem diaconatus
            minoribus quamuiginti quinque annorum penitus non committat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e198">
            §. 1. Sanesi coniugati
            iuuenes consenserint ordinari, etiam uxorumuoluntas ita requirenda est, ut sequestrato
            mansionis cubiculo, religione promissa, posteaquam pariter conuersifuerint, ordinentur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e200">
            §. 2. Presbiterum uero uel episcopum ante triginta annos, id est antequam ad uiri
            perfectietatem perueniat, nullus metropolitanorum ordinarepresumat, ne per etatem (quod
            aliquociens euenit) aliquoerrore culpetur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d77-Dd1e200">
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e202">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e205" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e211">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d77-Rd1e213">Concilio Toletano IV. [c. 20.]</ref>
            In ueteri lege ab anno uicesimo et quinto Leuitae tabernaculo seruire iubentur, cuius
            auctoritatem incanonibus et sancti Patres secuti sunt. Nos et diuinaelegis, et
            praeceptorum canonum inmemores, infantes etpueros Leuitas facimus ante legitimam etatem,
            aut experientiam uitae; ideoque ne ulterius fiat a nobis, et diuinalege, et canonicis
            ammonemur sententiis, sed a uicesimo quinto annos etatis suae Leuitae consecrentur, eta
            tricesimo presbiteri ordinentur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d77-Dd1e216">
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e218">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e221" type="question-title">Per que interualla temporum ordinetur qui de monachis in
            clericatum eligitur.</head>
         <p xml:id="gd-p1d77-d1e227">
            Item <ref xml:id="gd-p1d77-Rd1e227">Gelasius [Papa ad Episcopos per Lucaniam, epist. I. cap. 3.]</ref>
            Si quis de religioso proposito et disciplinis monasterialibus eruditus ad clericale
            munus accedit, inprimis eius uita acta inquiratur, si nullo graui facinore probatur
            infectus; si secundam fortasse non habuerit uxorem, nec a marito reiectam sortitus
            ostenditur</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d77-Dd1e231">
          <head xml:id="gd-p1d77-Hd1e233">Caput 9</head>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e237">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d77-Rd1e237">[eodem capite et sequenti].</ref>
            Monachus uero nouitius morum honestate fulcitus, continuo lector, uel notarius, aut
            certe defensor effectus,post tres menses existat acolitus, maxime si huic etiametas
            suffragatur; sexto mense subdiaconi nomen accipiat, acsi modestae conuersationis
            honestaeque uoluntatis existat,nono mense diaconus, conpletoque anno sit presbiter;cui
            tamen, quod annorum fuerant interstitia collatura,sancti propositi sponte suscepta
            docetur prestitisse deuotio. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d77-d1e240">
            §. 1. Si uero laicus quispiam ecclesiasticis est aggregandus
            offitiis, tanto sollicitius in singulis, que superius conprehensa sunt, huiusmodi decet
            examinare personam, quantum inter mundanam religiosamque uitam esseconstat discriminis,
            quia utique conuenientia ecclesiae ministeria deputanda s sunt, non inconuenientibus
            meritisingerenda, tantoque magis quod sacris aptum possit esseseruitiis in eorum
            querendum est institutis, quantum de tempore, quo fuerint assequenda, decerpitur, ut
            morum hoc habere doceatur probitas, quod prolixior consuetudonon contulit, ne per
            occasionem supplendae penuriae clericatus uitia potius diuinis cultibus intulisse, non legitimae familiae Domini
            conputemur procurasse conpendia. Quorum promotionibus super anni metas sex menses
            nichilominus subrogamus, quoniam, sicut dictum est, distaredebet inter personam diuino
            cultui deditam, et delaicorum conversatione uenientem. Que tamen eatenus indulgenda
            credimus ut ecclesiis ab hac occasione cessantibus canonum paternorum uetus forma
            seruetur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>