<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d55">
        <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e103">DISTINCTIO LV.</head>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d55-d1e109">Corpore uero uitiati similiter a sacris offitiisprohibentur.</p>
        <p xml:id="gd-p1d55-d1e112">Unde GeIasius Papa [Episcopis per Lucaniam etBrutios constitutis, epist. I. c. 2. et 3.]
          scribit, dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e120" type="question-title">Qui de monasterialibus disciplinis ad clericale munus
            accedit et de laicis, anteacta eius uita examinetur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e123">
            Priscis igitur pro sua reuerentia manentibus institutis, (que, ubi nulla rerum uel
            temporum perurget angustia, regulariter conuenit custodiri), quia eatenus ecclesiae, uel
            cunctis uel sufficientibus priuatae sunt ministeriis, ut plebibus ad se pertinentibus
            diuina munera subplere non ualeant, concedimus s, ut, si quis monasterialibus
            disciplinis eruditus ad clericale munus accedit, etiam de laicis, anteacta eius uita
            requiratur,ยง. i. ne sit aliquo facinore infectus, uel illitteratus, uel bigamus, uel ab
            adolescentia sortitus, uel corpore uitiatus,uel seruilis uel originariae condicionis,
            uel curiae uel publicarum nexibus rerum inplicatus, uel publica penitencia notatus, uel
            nulla congruentis temporis expectatione discussus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e133" type="question-title">Annuae suspensioni subiaceat, qui preter canonum formam
            aliquem ordinat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e139">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d55-Rd1e133">Concilio Areiatensi IV. [c. 3.]</ref> 
            Nullus penitentem, nullus digamum, nullus uidua-rum maritos in predictis honoribus
            audeat ordinare. Et licet hec iam prope omnium canonum instituta contineant, tamen ne
            cuicumque sacerdotum supplicantium (sicut iam diximus) inportunitas uel suggestio
            iniquasubripiat, necesse fuit, ut nunc seueriorem regulam sibiuelint Domini sacerdotes
            inponere. Et ideo, quicumque abhac die contra ea, que superius conprehensa sunt,
            clericumordinare presumpserit, ab ea die, qua hoc ei potueritapprobari, anno integro
            missas cantare non presumat.Ouam rem si quis obseruare noluerit, et contra
            constitutum fratrum faciens missas celebrare presumpserit, ecclesiae communione priuetur,
            et ab omnium fratrum communione se nouerit alienum, quia dignum est, ut seueri-tatem
            ecclesiasticae disciplinae sentiat, qui salubriter s asanctis Patribus instituta
            obseruare contempnit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e148" type="question-title">Non ordinentur penilentes, uel inscii litterarum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e154">
            Item <ref xml:id="gd-p1d55-Rd1e147">Ylarius Papa [ex Concilio Romano ab ipso habito, cap. 3.]</ref>
            Penitentes uel inscii litterarum, aut aliqua membrorum dampna perpessi, ad sacros
            ordines aspirare non audeant. Quisquis autem talium consecrator extiterit,factum suum
            ipse dissoluet.</p>
        </div>
       <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e152">
         <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e154">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e157">Corpore autem uitiati intelliguntur non casu, sed propria uoluntate
            abscisi.</p>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e161">Unde in canonibus Apostolorum, [c. 22. et 23.] legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e167">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e168" type="question-title">Qui semetipsum abscidit, non ordinetur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e173">
            Si quis abscidit semetipsum, (id est, si quis amputauerit sibi uirilia), non fiat
            clericus, quia suus est homicida, et Dei condicionis inimicus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e174">
            ยง. 1. Si quis, cum
            clericus fuerit, absciderit semetipsum, omnino dampnetur,quia suus est homicida.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e179">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e182" type="question-title">Non producantur ad clerum, qui se ipsos abscidunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e188">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d55-Rd1e187">Concilio Arelatensi II. [c. 7.]</ref>
            Hii, qui se carnali uicio repugnare nescientes abscidunt, ad clerum peruenire non
            possunt.</p>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e191">Item Innocentius scribit Felici Nuceriano Episcopo [epist. IV. cap. i.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e195">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e197">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e200" type="question-title">Non est ordinandus, qui partem digiti sui uolens
            abscidit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e203">Qui partem cuiuslibet digiti sibi ipsi uolens abscidit, hunc ad clerum canones non
            admittunt. Cui uero casu aliquo contigerit, dum aut operi rustico curam in-pendit, aut
            aliquid faciens se non sponte percutit, hoscanones precipiunt et clericos fieri, et, si
            in clero reperti fuerint, non abici. In illis enim uoluntas estiudicata, que sibi ausa
            fuerit ferrum inicere; inistis uero casus ueniam meruit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e208">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e206">Similiter intelligendum est de his, qui per languorem a medicis secantur, aut
            a barbaris absciduntur, aut a dominis castrantur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e209">Unde in Niceno Concilio, [c. 1.] legitur :</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e213">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e215">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e218" type="question-title">Qui per languorem a medicis dissecatur, ad clerum ualet
            admitti.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e221">
            Si quis a medicis propter languorem desectus est aut
            a barbaris abscisus , hic in clero permaneat. Si quis autem se sanus abscidit, hunc in?
            clero constitutum abstineri conueniet, et deinceps nullum talium debere promoueri. Sicut
            autem hoc claret, quod de his, qui hanc rem affectant audentque semet ipsos abscidere
            dictum sit, sic eos, quos aut barbari, aut domini castrauerunt, inueniuntur autem s
            alias dignissimi, tales ad clerum suscipit ecclesia.
          </p>
          
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e229">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e231">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e234" type="question-title">Licite ordinetur episcopus, qui per hominum insidias
            eunuchizatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e240">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d55-Rd1e240">canone Apostolorum [21.]</ref>
            Eunuchus, si per insidias hominum factus est, uel si in persecutione eius sunt
            amputata uirilia, uel si ita natus est, et est dignus, fiat episcopus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e246">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e249" type="question-title">Non excluduntur a clero, qui a medicis, uel a barbaris,.uel
            a dominis suis exsecantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e255">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d55-Rd1e254">Concilio Martini Papae.</ref>
            Si quis pro egritudine naturalia a medicis secta habuerit, similiter et qui a barbaris
            aut a dominis suis castrati fuerint, et moribus digni inueniuntur, hos canon admittit ad
            clerum promoueri. Si quis autem sanus non per disciplinam religionis et abstinentiae sed
            per abscissionem a Deo plasmati corporis, existimat, posse a secarnales concupiscentias
            amputari, et ideo s se castrauerit,non eum admitti decernimus ad aliquod clericatus
            offitium. Quod si iam ante fuerit promotus ad clerum, prohibitusa suo ministerio
            deponatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e259">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e261">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e264" type="question-title">Non prohibetur a sacris ordinibus, qui medicorumincisione
            claudus efficitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e270">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d55-Rd1e268">Concilio Ilerdensi.</ref>
            Si quis in infirmitate positus clericus in medicorum incisione claudus efficitur,
            promoueri ad sacros ordines eum non denegamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e274">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e276">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e279" type="question-title">Non prohibetur a clero, qui digitum casusibi
            abscidit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e285">
            Item <ref xml:id="gd-p1d55-Rd1e282">Stephanus Roberto Metensi Episcopo.</ref>
            Lator presentium, Flauinus scilicet clericus, ad sanctam sedem apostolicam ueniens,
            detulit a te directam nobis epistolam, qua indagare studuisti, eum a Normannisnuperrime
            captum sinistrae manus digitum habere abscisum, sciscitaris, si ob hoc ad ecclesiasticum
            ordinem ualeat promoueri, an non. Quod et nos reperientes,quia sollertia tua, magis
            super hoc sollicita, a sede apostolica doceri flagitat, normam iusticiae semper sequi
            desideramus studium tuae sanctitatis merito collaudamus,reuerentiam tuam scire
            uolentes, quoniam si ita est, quod a Normannis digitum ipsum habeat abscisum, aa
            pro-mouendum (si alias dignus fuerit) nil ei nocebit, eo quodquid de his, qui a dominis,
            uel a medicis, siue a paganis non sponte tale quid patiuntur, sacri censeant canones,
            dilectionem tuam latere non credimus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e289">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e291">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e294" type="question-title">Tempore sinceritatis dignitas accepta sequenti debilitate
            non amittatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e300">
            Item <ref xml:id="gd-p1d55-Rd1e296">Gelasius Papa Palladio Episcopo.</ref>
            Precepta canonum, quibus ecclesiastica regitur disciplina, sicut non paciuntur uenire
            ad sacerdotium debiles corpore,ita si quis in eo fuerit constitutus actu, ac tunc fuerit
            sauciatus, amittere non potest quod tempore suae sinceritatis accepit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e299">
            ยง. 1. Stephanus
            siquidem presbiterpetitorio nobis defleuit oblato, quod habetur in subditis,olim sibi
            et ante annos plurimos collatam presbiterii dignitatem, quam reuera inmaculati corporis
            iudicio suscepisset; sed nuper propter prouinciae uastitatem (quam Thusciae preomnibus
            barbarorum diuersa sectantium,et ambiguitas inuexit animorum), dum inminentes
            gladioseuadere fugae presidio niteretur, acutis sudibus occurrentia sibi septa
            transsiliens, inferiores partes corporis inseruissesuggessit, que uix adhibita curatione
            biennio potuissetabstergi. Et ideo, frater karrissime, supradicto locum
            suum dignitatemque restitue, quatenus sacrosancta misteria, sicut consueuit, exerceat. Nec
            enim conuenit ob hoc auferri ante susceptum ordinem, in quo postmodum in
            inualitudinecorporis casu probatur faciente prolapsus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e302">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e304">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e303">
            Hoc autem non de omnibus membris intelligendum est. Qui enim oculum
            casu amiserit, licet desituoluntas, tamen sacerdotium adipisci non potest.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e307">
            Unde Pelagius scribit Rufino Episcopo.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d55-Dd1e311">
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e313">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p1d55-Hd1e316" type="question-title">Non sunt prestanda iura sacerdotii, cui oculus est
            erutus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d55-d1e319">
            Si euangelica admonitio iracundiam nec usque ad uerbum furentem prosilire permittit,
            ne, si Racha fratri suo quis dixerit, reus sit gehennae ignis: quali putamus
            pena plectendum esse, qui non solum pugno inpie percussit hominem in Leuitici offitii
            ministerio seruientem, sed quasi non sufficeret ad cedem manus, ita (instigante
            se diabolo) raptus ad iracundiam est, Mt fuste non solum percuteret, sed etiam erueret
            oculum fratris? Et quamuis huiusmodi excessus grauiori esset pena plectendus, bene tamen
            fraternitas tua fecit ab offitio eum presbiterii remouere. Hoc tamen sollicitudinis
            tuae sit, ut locum et iam penitenciae constituas, et in aliquo eum monasterio retrudas,
            laica sibi tantum communione concessa. In loco autem illius alium te necesse est ordinare
            presbiterum, nam illi, cui erutus est oculus, non possunt iuxta canones sacerdotii iura
            concedi. Neque enim aliquid ei prodest,quod oculum inuitus amisit, cum nec uolens
            quisquam oculum amisisse credendus est, nec sacratissimos canones aliquem casum in
            amissione oculi, ei qui ad sacerdotium adipiscendum non inpediret, suis excepisse
            regulis inuenimus; sed hoc tantummodo ad prohibitionem fecisse uidemus, uts qui caret
            oculo, sacerdotii offitium adipisci non possit. Sed nec illi ullatenus quasi
            inconpensatione iniuriae sacratus ordo concedi poterit, qui ad tantam sacerdotem proprium
            potuit iracundiam prouocare, ut ille et offitium, in quo erat, amitteret, et iste
            pro-uectus sui perderet facultatem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>