<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO CXVI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO CXVI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d96">
        <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e103">DISTINCTIO CXVI.</head>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d96-d1e109">Illud autem Honorii Augusti, quod de electione summi Pontificis supra constituisse
          legitur, nullius momenti esse probatur, cum non solum de ordinibus, sed nec etiam de rebus
          ecclesiasticislaicis legatur aliquando attributa disponendi facultas. Undequecumque a
          principibus in ordinibus uel in ecclesiasticis rebusdecreta inueniuntur, nullius
          auctoritatis esse monstrantur.</p>
        <p xml:id="gd-p1d96-d1e112">Unde Sim acus Episcopus catholicae ecclesiae urbis Romae in Sinodo residens dixit:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e120" type="question-title">De rebus ecclesiasticis disponendis laicis nulla ' facultas
            relinquitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e123">Bene quidem fraternitas uestra ecclesiasticis legibus assecuta, sub diuini timore
            iudicii que erant statuenda diffiniuit, et ad iusticiae cumulum peruenit, cum
            sufficienteruniuersa conplectitur, nec adiectione indiget plenitudo,maxime de clericis,
            quos amor dominacionis inuasit, et iugum disciplinae ecclesiasticae fecit respuere. §. i.
            Quorum excessus enarrare difficile est: unum tamen, quod occurrit, uenerando ordini
            uestro intimare non differo. Interalia, scripturam quandam illustris memoriae Basilium
            quasipro ecclesiasticae amore substantiae conscripsisse refero,in qua nullus Romanae
            ecclesiae interfuit s, uel subscripsit antistes, per quem potuisset sortiri legitimam
            firmitatem. Ne ' ergo disputem inde, unde potest uestrumiudicare concilium requiratur,
            et referatur in medium, utex lectione agnoscatis, cuiusmodi possit habere substantiam.
            Sancta sinodus respondit: „Deferatur in medium, utcuiusmodi sit possit agnosci.“ Hec cum
            diceret, Or-misda diaconus recitauit: ,,Cum in Mausoleo*, quod estapud B. Petrum
            apostolum, resedisset sublimis eteminentis simus uir prefectus pretorio atque patricius,
            agensetiam uices precellentissimi regis Odoacris, Basilius, dixit ;„ Quamquam studii
            uestri et religionis intersit, ut in electione episcopatus concordia principaliter
            seruetur ecclesiae, ne per occasionem electionisp status ciuitatisuocetur in dubium,
            admonitione beatissimi uiri Papae nostri Simaci Simplicii, quam ante oculos semper
            haberedebemus, hoc nobis meministis sub obtestacione fuisse mandatum, ut propter illum
            strepitum et detrimentum ecclesiaeuenerabilis, si eum de hac luce contigerit transire,
            non sineconsultacione nostra cuiuslibet celebretur electio.“ Hec cumlegereti, Cresconius
            Tudertinae ciuitatis episcopussurgens e consessu dixit: „Hic perpendat sancta sinodus,
            utrum pretermissis personis religiosis, quibusmaxime cura est de tanto Pontifice,
            electionem eiusin suam possint redigere potestatem, quod contra canonesesse manifestum
            est.“ Item Ormisda diaconus legit: „Acne confusionis atque dispendii aliquid
            uenerabilisecclesia sustineret, miramur, pretermissis quicquam nobisfuissey temptatum,
            cum sacerdote nostro superstitenichil debuisset assumi. Quare si amplitudini uestraeuel
            sanctitati placet, incolumia omnia, que ad futuri antisti-stis electionem respiciunt,
            religiosa ueneratione seruemus,hanc legem specialiter preferentes, quam nobis
            heredibusquenostris Christianae mentis deuotione sancimus: ne umquampredium, siue
            rusticum, siue urbanum, uel ornamenta, autministeria que nunc sunt ecclesiarum, uel que
            ex quibuslibet titulis ecclesiarum iure peruenerint, ab eo, quinunc antistes sub
            electione communi fuerit ordinandus, etillis, qui futuris seculis sequuntur, quocumque
            tituloaut commento alienari liceat. Et quicumque hoc 
            facere uoluerit, inefficax atque irritum iudicetur, sitque facienti, consentientise
            accipientique anathema.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e122">
            §. 2. Maximus episcopus Bleranae ecclesiae dixit: „Modo
            sanctasinodus dignetur edicere, si licuit laico homini anathema inordinem ecclesiasticum
            dictare, aut si laicus potuit sacerdoti anathema dicere, et contra canones quod ei non
            con-petebat constituere? Dicite, quid uobis uidetur? De melicuit laico legem dare?“
            Sancta sinodus dixit: „Non licuit,“et adiecit: „Lege sequentia.“ Ormisda diaconus
            legit:„Et is, qui predium seu rusticum uel urbanum iurisecclesiastici fuerit consecutus,
            nouerit se nulla lege uel prescriptione munitum; sed siue is, qui alienauerit, siue
            quieum sequens", uoluntate contraria predium huiusmodi alienatum retinere ** temptauerit,
            id cum fructibusrestituat, qui illud fuerit consecutus.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e124">
            §. 3. Heccum legeret, Stephanus
            Venusinae ecclesiae episcopus sur-gens e consessu dixit: „Perlegatur/ Hormisda diaconus
            legit: „Qua etiam pena placuit accipientisetiam heredes afficere. In qua re cuilibet
            clericorum nulla ppcontradicendi libera sit facultas. Iniquum est enim et sacrilegii
            instar, ut que pro salute et requie animarum suarum unusquisque uenerabili ecclesiae
            pauperum causa contulerit aut certe reliquerit, ab his, quos maxime “ seruare conuenerat,
            in alterum transferantur. Planequecumque in gemmis, uel auro siue argento, nec nonet
            uestibus minus apta usibus uel ornatui uidebuntur ecclesiae, que seruari ac diu manere
            non possunt, sub iusta estimatione uendantur, et erogatio religioni proficiat.“
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e127">
            §. 4.
            Cumque lecta fuisset, Laurentius episcopus Mediolanensis ecclesiae dixit: ,,Ista
            scriptura nullum Romanaeciuitatis potuit obligare Pontificem, quia non licuit laicis
            statuendi in ecclesia preter Romanum Papam haberealiquam potestatem: quos obsequendi
            manetnecessitas,non auctoritas inperandi, maxime cum nec Papa Romanussubscripserit, nec
            alicuius secundum canones metropolitanilegatur assensus.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e12z">
            §. 5. Petrus episcopus
            Rauennatis ecclesiae dixit: „Scripturam, que in nostra congregationeuulgata est, nullas
            uires habere yy manifestum est, quia neccanonibus conuenit, et a laica persona concepta
            uidetur,maxime quia in ea nullus presul sedis apostolicae interfuisse,uel propria
            subscriptione eam confirmasse monstratur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e131">
            §. 6. Eulalius episcopus Siracusanae
            ecclesiae dixit:„ Scripturam, que in sacerdotali concilio recitata est, eui-dentissimis
            documentis constat inualidam: primum,quod contra Patrum regulas a laicis, quamuis
            religiosis(quibus nulla de ecclesiasticis facultatibus aliquid disponendi legitur umquam
            attributa facultas), facta uidetur;deinde quod nullius presulis apostolicae sedis
            subscriptionefirmata docetur. Quod si cuiuslibet prouinciae sacerdotesintra suos
            terminos concilio habito quicquid sine metropolitani sui auctoritate traq!auerint,
            irritum esse deberesancti Patres sanxerunt,'quanto magis quod in apostolicasede, nunc
            extante presule (qui, merito B. Petriapostoli per uniuersum orbem primatum obtinens
            sacerdotii,statutis sinodalibus consueuit tribuere firmitatem) a laicis(licet
            consentientibus aliquantis episcopis, qui tamen Pontifici, a quo consecrati probantur,
            preiudicium inferre nonpotuerunt) presumptum fuisse cognoscitur, uiribus carerenon
            dubium est, nec posse inter ecclesiastica ullo modostatuta censeri?“ §. 7. Sancta
            sinodus dixit: „Licetsecundum prosecutionem uenerabilium fratrum nostrorum,Laurentii,
            Petri, Eulalii, Cresconii, Maximi, uel Stephani,nec apud nos incertum habetur, hanc
            ipsam scripturamnullius esse momenti, uerumtamen etiamsi aliqua possit i05eee tine
            subsistere, modis omnibus in sinodali con-uentu prouida beatitudinis uestrae sententia
            eneruari con-ueniebat et in irritum deduci, ne in exemplo remaneretpresumendi
            quibuslibet laicis, quamuis religiosis, uel potentibus, in quacumque ciuitate quolibet
            modo aliquid decernerede ecclesiasticis facultatibus, quarum solis sacerdotibus
            disponendi indiscusse a Deo cura commissa docetur.“</p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e129">Unde in sexta actione Calcedonensis Concilii Martianus Inperator dixit inter
            cetera:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e136">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e139" type="question-title">Inperatores ad fidem confirmandam, non potenciam ostendendam
            Sinodo interesse debent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e142">Nos ad fidem confirmandam, non ad potenciamostendendam exemplo religiosissimi principis
            Constantini Sinodo interesse uolumus, ut inuenta ueritatenon ultra multitudo prauis
            doctrinis attracta discordet.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e151">Caput 3</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e152">
            Item in <ref xml:id="gd-p1d96-Rd1e155">eadem, [VI. actione, in fine].</ref>
            Quedam capitula sunt, que ad honorem uestrae reuerentiae uobis seruauimus, decorum
            esse iudicantes, a uobis hec regulariter firmari potius per sinodum, quam nostra lege
            sanciri.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e156">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e158">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e161" type="question-title">Sinodali conuentui inperatores interesse non conuenit, nisi
            ubi de fide agitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e164">
            Item <ref xml:id="gd-p1d96-Rd1e170">Nicolaus Papa [in epistola ad Michaelem Imp. que incipit: „Proposueramus."]</ref> Ubinam
            legistis, inperatores antecessores uestros sinodalibus conuentibus interfuisse, nisi
            forsitan in quibus de fide tractatum est, que uniuersalis est, que omnium communis est,
            que non solum ad clericos, uerum etiam ad laicos et ad omnes omnino pertinet
            Christianos?</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e170">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e173" type="question-title">De presulibus diuinarum rerum, qui humanis rebuspresunt
            iudicare non possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e179">
            <ref xml:id="gd-p1d96-Rd1e184">Idem [in eadem epistola].</ref>
            Denique hi, quibus tantum humanis rebus, et non diuinis preesse permissum est, quomodo
            de his, per quos diuina ministrantur, iudicare presumant, penitus ignoramus.</p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e186">
            <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e188">Caput 6</head>
            <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e191" type="question-title">Nec inperator iura Pontificis, nec Pontifex iura regia
              usurpet.</head>
            <p xml:id="gd-p1d96-d1e197">
              <ref xml:id="gd-p1d96-Rd1e198">Idem [paulo inferius].</ref>
              Cum ad uerum uentum est, ultra sibi nec inperator iura Pontificatus arripuit, nec
              Pontifex nomen inperatorium usurpauit, quoniam idem mediator Dei et hominum,homo
              Christus Iesus, actibus propriis et dignitatibus distinctis offitia potestatis
              utriusque discreuit, propria uolens medicinali humilitate sursum efferri, non humana
              superbia rursum in inferno demergi, ut et Christiani inperatores pro eterna uita
              Pontificibus indigerent, et Pontifices procursu temporalium tantummodo rerum
              inperialibus legibus uterentur, quatinus spiritualis actio a carnalibus
              distaret incursibus, et Deo militans minime se negociis secularibus inplicaret, ac
              uicissim non ille rebus diuinis presidere uideretur, qui es set negociis secularibus
              inplicatus.</p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e201">
            <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e203">Caput 7</head>
            <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e206" type="question-title">A seculari potestate Pontifex prorsus nec solui nec ligari
              ualet.</head>
            <p xml:id="gd-p1d96-d1e212">
              <ref xml:id="gd-p1d96-Rd1e212">Idem [in eadem, paucis interiectis].</ref>
              Satis euidenter ostenditur, a seculari potestate nec solui prorsus, nec ligari
              Pontificem, quem constat a pioprincipe Constantino (quem longe superius memoraui-mus)
              Deum appellatum, cum nec posse Deum abhominibus iudicari manifestum sit. Sed et
              Theodosiusminor sanctae Sinodo scribens dixit Ephesinae primae: „Deputatus est igitur
              Candidianus, magnificentissimus comes strenuorum domesticorum, transire usque ad
              sanctissimam sinodum uestram, et in nullo quidem, que faciendae sunt de piis
              dogmatibus questiones seu potius expositiones, communicare. Illicitum namque est eum,
              quinon sit in s ordine sanctissimorum episcoporum, ecclesiasticis intermisceri
              tractatibus.
            </p>
            <p xml:id="gd-p1d96-d1e215">
              (Et post pauca:) §. i. His itaque manifestis repertis, aparet
              conministrumIgnatium per inperialem tantummodo sententiam nullo modo potuisse prorsus
              expelli. In cuius dampnatione quia presulum quoque assensus est subsecutus, aparet
              fuissepatratum id causa adulationis, non legitimae sanctionis.</p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e216">
            <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e218">Caput 8</head>
            <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e221" type="question-title">Facta Pontificum inperator iudicare non debet.</head>
            <p xml:id="gd-p1d96-d1e227">
              <ref xml:id="gd-p1d96-Rd1e228">Idem Lodouico Inperatori.</ref>
              In scripturis narratur Constantinus inperator dixisse: ,,Vere si propriis oculis
              uidissem sacerdotem Dei, autaliquem eorum, qui monachico habitu circumamicti
              sunt,peccantem, clamidem meam explicarem et cooperire meum, ne ab aliquo uideretur/* In
              quibus igitur, desiderantissime fili, necessario commonemini, ut quemadmodum fide et religione ac honoris
            parilitate ei adequari uidemini, ita quoque humilitate atque deuotione
            equiparari nichilominus anheletis, ita ut in nullo inferior eo, sed potior inueniamini
            post exempla, qui talem se exhibuit ante talia prorsus exempla. Sed hec quidem
            diximus,cautos uos reddere cupientes, ut si de Domini sacerdotibus, qui iure patres
            dicuntur, aliquid contigerit uos audire,quod confusionem piis mentibus ingerat, non
            infronitum,sed pudoratos filios Noe imitantes, patriam s de reliquo uerecundiam
            contegatis, ut affluenti, quemadmodum et illi,benedictione repleri moderante Domino
            mereamini.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e235">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e237">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e240" type="question-title">Regum et principum patres et magistri sacerdotes
            censentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e243">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d96-Rd1e242">epistola Gregorii [VII.] ad Hermannum Metensem Episcopum, [lib. VIII. epist. 2i.]</ref> 
            Quis dubitet sacerdotes Christi regum et principum omniumque fidelium patres et
            magistros censeri? Nonne miserabilis insaniae esse cognoscitur, si filius
            patrem,discipulus magistrum sibi conetur subiugare, et iniquis obligationibus illum suae
            potestati subicere, a quo credit non solum in terra, sed etiam in celis se ligari posse
            et solui?
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e247">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e249">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e252" type="question-title">Auctoritas sacra Pontificum et regalis potestas huius mundi gubernacula regit</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e258">
            Item <ref xml:id="gd-p1d96-Rd1e257">Gelasius Papa Anastasio Inperatori.</ref>
            Duo sunt quippe, inperator auguste, quibus principaliter hic mundus regitur:
            auctoritas sacra Pontificum, et regalis potestas. In quibus tanto grauius est
            pondussacerdotum, quanto etiam pro ipsis regibus hominum indiuino sunt reddituri examine
            rationem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e260">
            Et post pauca :§. i. Nosti itaque inter hec ex illorum te pendereiudicio, non
            illos ad tuam posse redigi uoluntatem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e262">
            §. 2. Talibus igitur institutis, talibusque fulti
            auctoritatibus plerique Pontificum, alii reges, alii inperatores excommunicauerunt °.
            Nam si speciale aliquod de personisprincipum requiratur exemplum, B. Innocentius Papa
            Archadium inperatorem (quia consensit, ut S. Iohannes Crisostomus a sua sede
            pelleretur), excommunicauit. B. etiam Ambrosius, licet sanctus, non tamen
            uniuersalis ecclesiae episcopus, pro culpa, que aliis sacerdotibus nonadeo grauis
            uidebatur, Theodosium Magnum inperatorem excommunicans ab ecclesia exclusit; qui etiam in
            suisscriptis ostendit, quod aurum non tam pretiosius sit plumbo,quam regia potestate sit
            altior ordo sacerdotalis, hoc modo circa principium sui pastoralis scribens: „Honor, fratres, et sublimitas episcopalis nullis poterit conparationi-bus adequari. Si regum
            fulgori conpares et principum diademati, longe erit inferius, quam si plumbi metallum
            adauri fulgorem conpares, quippe cum uideas regum colla et principum submitti genibus
            sacerdotum, et osculata eorum dextera, orationibus eorum credant se communicari.“
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e265">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e267">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e270" type="question-title">Inperatores debent Pontificibus subesse, non preesse.</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e276">
            Item <ref xml:id="gd-p1d96-Rd1e275">Iohannes.</ref>
            Si inperator catholicus est (quod salua pace ipsius dixerimus) filius est, non presul
            ecclesiae; quod ad religionem conpetit discere ei conuenit, inon docere; habet
            priuilegia potestatis suae, que administrandis legibus publicis diuinitus consecutus est,
            et eius beneficiis non ingratus contra dispositionem celestis ordinis nil usurpet. Ad
            sacerdotes enim Deus uoluit que ecclesiae sunt disponenda pertinere, non ad seculi
            potestates, quas, si fideles sunt,ecclesiae suae sacerdotibus uoluit esse subiectas.
            Nonsibi uendicet alienum ius, et ministerium, quod alteri deputatum est, ne contra eum
            tendat abrumpi, a quo omnia constituta sunt, et contra illius beneficia pugnare
            uideatur,a quo propriam consecutus est potestatem. Non a legibus publicis, non a
            potestatibus seculi, sed a pontificibus et sacerdotibus omnipotens Deus Christianae
            religionis clericos et sacerdotes uoluit ordinari, et discuti et recipi de
            errore remeantes. Inperatores Christiani subdere debent executiones suas ecclesiasticis
            presulibus, non preferre.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e284">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e286">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e289" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e295">
            Item <ref xml:id="gd-p1d96-Rd1e289">Gelas ius ad Episcopos orientales.</ref>
            Numquam de pontificibus nisi ecclesiam iudicasse; 
            non esse humanarum legum de talibus ferre sententiam absque ecclesiae principaliter
            constitutis pontificibus; obsequi solere principes Christianos decretis ecclesiae, non
            suampreponere potestatem; episcopis caput subdere principem solitum, non de eorum
            capitibus iudicare.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e306">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e308">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e311" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e314">
            Constantinus inperator coronam, et omnem regiam dignitatem in urbe Romana, et in
            Italia, et in partibus occidentalibus Apostolico concessit. Nam in gestis B. Siluestri
            (que B. Papa Gelasius in concilio LXX. episcoporum acatholicis legi commemorat, et pro
            antiquo usu multas hoc imitari dicit ecclesias) ita legitur:]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e321">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e323">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e326" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e329">
            Constantinus inperator quarta die sui baptismi priuilegium Romanae ecclesiae
            Pontifici contulit, ut in toto orbe Romano sacerdotes ita hunc caput habeant,
            sicutiudices regem. In eo priuilegio ita inter cetera legitur: „Utile*** iudicauimus una
            cum omnibus satrapis nostris,et uniuerso senatu optimatibusque meis, etiam et
            cunctopopulo Romanae gloriae inperio subiacenti, ut sicut B.Petrus in terris uicarius
            Filii Dei esse uidetur constitutus,ita et Pontifices, qui ipsius principis apostolorum
            gerunt uices, principatus potestatem amplius quam terrena inperialis nostrae serenitatis
            mansuetudo habereuidetur, concessam a nobis nostroque inperio obtineant,eligentes nobis
            ipsum principem apostolorum uel eiusuicarios firmos apud Deum esse patronos. Et
            sicut nostram terrenam inperialem potentiam, sic eius sacrosanctam Romanam ecclesiam
            decreuimus ueneranter honorari, et amplius quam nostrum inperium et terrenumthronum
            sedem sacratissimam B. Petri gloriose exaltari,tribuentes ei potestatem, et gloriae
            dignitatem atqueuigorem, et honorificentiam inperialem. Atque decernentessancimus, ut
            principatum teneat tam super quatuor pre-cipuas sedes, Alexandrinam, Antiocenam,
            Ierosolimi-tanam, Constantinopolitanam, quam etiam super omnesin uniuerso orbe
            terrarum*ecclesias Dei, et Pontifex,qui pro tempore ipsius sacrosanctae Romanae
            ecclesiaeextiterit, celsior et princeps cunctis sacerdotibus totiusmundi existat, et
            eius iudicio queque ad cultum Dei uelfidei Christianorum stabilitatem procuranda fuerint
            disponantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e316">
            Et infra: §. i. Ecclesiis beatorum apostolorumPetri et Pauli pro
            continuatione luminariorum possessionum predia contulimus, et rebus diuersis eas
            aitauimus,et per nostram inperialem iussionem sacram tam in oriente,quam in occidente,
            uel etiam septentrionali et meridianaplaga, uidelicet in Iudea, Grecia, Asia, Thracia,
            Affrica etItalia, uel diuersis insulis, nostra largitate ei concessimus,ea prorsus
            ratione, ut per manus beatissimi patris nostri Siluestri summi Pontificis successorumque
            eius omnia disponantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e318">
            Et infra: §. 2. Beato Siluestro Patri nostro,summo Pontifici et
            uniuersalis urbis Romae Papae, etomnibus, eius successoribus Pontificibus, qui usque
            infinem mundi in sede B. Petri erunt sessuri, de presenticontradimus palatium inperii
            nostri Lateranense,deinde diadema, uidelicet coronam capitis nostri, simulquefrigium,
            hec non et superhumerale, uidelicet lorum,quod inperiale circumdare assolet collum;
            uerum etiamet clamidem purpuream, atque tunicam coccineam, etomnia inperialia indumenta;
            sed et dignitatem inperia-liumpresidentium equitum****, conferentes etiametinperialia
            sceptra, simulque cuncta signa, atquebanda, et diuersa ornamenta inperialia, et
            omnemprocessionem inperialis culminis et gloriam potestatisnostrae. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e321">
            §. 3. Viris autem
            reuerentissimis clericis indiuersis ordinibus eidem sacrosanctae Romanae ecclesiae
            seruientibus illud culmen singularitate, potentia et pre-cellentia habere sancimus,
            cuius amplissimus nostersenatus uidetur gloria adornari, id est patricios +
            atqueconsules effici, nec non et ceteris dignitatibus inperiali-bus eos promulgamus
            decorari. Et sicut inperialismilicia ornatur, ita et clerum sanctae Romanae ecclesiae
            ornari decernimus. Et quemadmodum inperalispotentia offitiis diuersis, cubiculariorum
            nempe, et ostiariorum, atque omnium excubitorum ornatur, ita et sanctamRomanam ecclesiam
            decorari uolumus. Et ut amplissimepontificale decus prefulgeat, decernimus et hoc,
            clericorum eiusdem sanctae Romanae ecclesiae manipulis etlinteaminibus, id est
            candidissimo colore, decorari equos,ita et equitare. Et sicut noster senatus
            calciamentis utiturcum udonibus ++, id est candido linteamine illustratis,sic utantur et
            clerici, ut sicut celestia, ita et terrena adlaudem Dei decorentur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e323">
            §. 4. Pre omnibus
            autem licentiam tribuimus ipsi sanctissimo Patri nostro Siluestro etsuccessoribus eius ex
            nostro indicto, ut quem placatus fft proprio consilio clericare uoluerit, et in
            religiosorum numero clericorum connumerare, nullus ex omnibus presumat superbe agere, 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e325">
            §.
            Decreuimus itaqueet hoc, ut" ipse et successores eius diademate, uidelicetcorona, quam
            ex capite nostro illi concessimus, ex auropurissimo et gemmis pretiosis uti debeant, et
            in capite adlaudem Dei pro honore B. Petri gestare. Ipse uerobeatissimus Papa, quia
            super coronam clericatus , quamgerit ad gloriam B. Petri, omnino ipsa ex auro non
            estpassus uti corona, nos frigium candido nitore splendidum, resurrectionem dominicam
            designans, eius sacratissimo uertici manibus nostris inposuimus, et tenentesfrenum equi
            ipsius pro reuerentia B. Petri stratorisoffitium illi exhibuimus, statuentes eodem
            frigio omnes eius successores singulariter uti in processionibus ad imitationem inperii
            nostri. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e327">
            §. 6. Unde ut pontificalis apex non uilescat, sed magis quam terreni inperii
            dignitas gloria et potentia decoretur, ecce tam palatium nostrum, ut predictum est, quam
            Romanam urbem, et omnes Italiae seu occidentalium regionum prouincias, loca et ciui-
            tates prefato beatissimo Pontifici nostro Siluestro uniuersali Papae contradimus atque
            relinquimus, et abeo et a successoribus eius per hanc diualem nostram et pragmaticum
            constitutum decernimus disponenda, atque iuri sanctae Romanae ecclesiae concedimus
            permansura. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e32y">
            §. 7. Unde congruum perspeximus nostruminperium et regni potestatem in
            orientalibus transferriregionibus, et in Bizantiae prouinciae optimo loconomini nostro
            ciuitatem edificari, et nostrum illic constituiinperium, quoniam ubi principatus
            sacerdotum et Christianae religionis caput ab inperatore celesti constitutum est,
            iustum non est, ut illic inperator terrenus habeat potestatem.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e331">
            §. 8. Hec uero omnia tff,
            que per hanc nostram inperialem sacram, et per alia diualia decreta statuimus
            atque confirmauimus, usque in finem mundi illibata et inconcussa permanere decernimus.
            Unde coram Deouiuo, qui nos regnare precepit, et coram terribili eius iudicioobtestamur
            per hoc nostrum inperiale constitutum omnes nostros successores inperatores, uel cunctos
            optimates, satrapas etiam, amplissimum senatum, et uniuer-sum populum in toto orbe
            terrarum nunc et in posterum cunctis retro temporibus inperio nostro subiacentem,nulli
            eorum quoquo modo licere hec aut infringere,aut in quoquam conuellere. Si quis autem,
            quod noncredimus, in hoc temerator aut contemptor extiterit, eternis condempnationibus
            subiaceat innodatus, et sanctos Dei, principes apostolorum Petrum et Paulum sibi in
            presenti et in futura uita sentiat contrarios, atque in infernoinferiori concrematus cum
            diabolo et omnibus deficiat inpiis. Huius uero inperialis decreti nostri paginampropriis
            manibus roborantes, super uenerandum corpus B.Petri principis apostolorum posuimus.
            Datum Romae3. Calend. Aprilis, Domino nostro Flauio Constantino Augusto quater, et
            Gallicano V. C. Coss.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e339">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e341">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e344" type="question-title">Inperialis auctoritas religiosae dispensationis mensuram non
            mutat</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e350">
            Item <ref xml:id="gd-p1d96-Rd1e344">Gelasius [ad Episcopos Dardaniae].</ref>
            Sicut quamuis parua ciuitas prerogatiuam presentis regni non minuit, sic inperialis
            presentia mensuram dispensationis religiosae non mutat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e347">
            Et infra: §. 1. Semper
            est effectum sacerdotali concilio de sacerdotibus iudicia prouenire. Nam qualescumque
            pontifices, etsi errore humanitus accidente, non tamen contra religionem ullatenus
            excedentes, nullatenus uidentur a seculari potestate posse percelli.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d96-Dd1e354">
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e356">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p1d96-Hd1e359" type="question-title">Ecclesias restaurare contritas, non pontifices persequi,
            boni principis est.</head>
          <p xml:id="gd-p1d96-d1e365">
            Item <ref xml:id="gd-p1d96-Rd1e361">Marcellus Papa Maxentio</ref>
            Boni principis est ac religiosi ecclesias contritas atque conscissas restaurare,
            nouasque edificare, et Dei sacerdotes honorare atque tueri. Unde sanctos
            apostolos eorumque successores sub diuina contestacione constitutos precepisse legimus,
            non debere fieri persecutiones, nec inferri fluctuaciones, nec inuidere laborantibus in
            agro dominico, nec expelli eterni regis dispensatores.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>