<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO 26</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO 26</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d26">
        <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e103">DISTINCTIO 26.</head>
        <div xml:id="gd-p1d26-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d26-d1e109">Sequitur in utraque epistola: „unius uxoris uirum “ post baptisma uidelicet, non
          ante baptismum.</p>
        <p xml:id="gd-p1d26-d1e112">Unde Ieronimus scribit ad Oceanum, [epist. 83.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d26-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e120" type="question-title">Post baptismum debet esse monogamus, qui episcopus est
            ordinandus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d26-d1e123">Unius uxoris uirum, id est monogamum, post baptismum. Si enim et ante coniugem
            habuerit, que obierit, non ei imputatur, cui prorsus nouo nec stupra, nec alia, que ante
            fuerunt, iam obsunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d26-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e133" type="question-title">Qui ante baptismum habuerit unam, et post baptismum alteram ,
            ordinandus non est.
          </head>
          <p xml:id="gd-p1d26-d1e139"><ref xml:id="gd-p1d26-Rd1e132">Augustinus uero econtra testatur, scribens in epistolam ad Titum.</ref>
            Acutius intelligunt, qui nec eum, qui catecuminus uel paganus habuerit alteram,
            ordinandum censuerunt, quia de sacramento agitur, non de peccato. Propter sacramenti
            sanctitatem sicut femina, si catecumina uitiata est, non potest post baptisma inter Dei
            uirgines consecrari, ita non absurde uisum est bigamum non peccasse, sed normam
            sacramenti amisisse non ad uitae meritum, sed ad ordinationis signaculum 's. Unius
            uxoris uir, episcopus significat ex omnibus gentibus unitatem uni uiro Christo
            subditam.</p>
          <p xml:id="gd-p1d26-d1e142">§. 1. Sicut duobus dominis seruire, sic ab uno Deo apostatare, atque in
            alterius superstitionem ire non licet.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d26-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e148">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e151" type="question-title">Bigamus probatur, qui ante baptismum habuerit unam, et post
            baptismum alteram.</head>
          <p xml:id="gd-p1d26-d1e154">Item Innocentius [I.] Rufo et Eusebio, et ceteris Episcopis Macedonibus, [epistol.
            XXII. c. 2.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d26-d1e157">Deinde ponitur, non dici oportere bigamum eum, qui catecuminus habuerit uxorem atque
            amiserit, si post baptismum fuerit aliam sortitus, eamque primam uideri, que nouo homini
            copulata sit, quia illud coniugium per baptismi sacramentum cum ceteris criminibus sit
            ablatum . Quod cum de una utique dicitur, certe, si tres habuerit in uetere positus
            homine uxores, erit ei, que post baptismum quarta est, sic interpretantibus prima
            uirginiseque nomen accipiet, que quarto ducta est loco. Quis (oro) istud non uideat
            contra Apostoli esse preceptum, qui ait: „unius uxoris uirum oportere fieri sacerdotem?“
            Sed obicitur, quod in baptismo totum, quicquid in ueterihomine gestum est, sit solutum.
            Dicite mihi (ut cum pace uestra loquar, crimina tantum dimittuntur in baptismo, an et
            illa, que secundum Domini precepta ac Dei instituta complentur? Uxorem ducere crimen
            est, an non est crimen? Si crimen est, ergo (ut prefata uenia dixerim) erit auctor in
            culpa, qui, ut crimina committerentur, in paradiso precepit, cum ipse eos benedixit.
            Si uero non est crimen, quia quod Deus instituit nefas estcrimen appellari, et Salomon
            addidit: „EtenimaDeo preparata uiro uxor,“ quomodo creditur inter crimina esse dimissum,
            quod Deo auctore legitur consummatum? Quid de talium filiis percensetur? Numquid non
            erunt admittendi in hereditatis consortiums, qui ex ea suscepti sunt, que ante baptismum
            fuit uxor, eruntque appellandi uel naturales, uel spurii, quia non est legitimum
            matrimonium, nisi illud (ut uobis uidetur), quod post baptismum assumitur? Ipse Dominus,
            cum interrogaretur a Iudaeis, si liceret dimittere uxorem, atque exponeret fieri non
            debere, addidit: „Quod ergo Deus coniunxit, homo non separet. Ac ne de his locutus esse
            credatur, que post baptismum sortiuntur, meminerint hoc et a Iudaeis
            interrogatum, et Iudeis esse responsum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d26-d1e153">
            §. 2. Quero, et sollicitus quero, si una
            eademque sit uxor eius, qui ante catecuminus, postea fit fidelis, filiosque ex ea, cum
            esset catecuminus suscepit", ac postea, cum fidelis, alios: utrum sint appellandi
            fratres, an non habeant postea defuncto patre herciscundae hereditatis consortium,
            quibus filiorum nomen regeneratio spiritualis creditur abstulisse? Quod cum ita sentire
            absurdum" est, que ratio esthoc defendi, et uacua magis opinione iactari, quam aliqua
            auctoritate roborari, cum non possit inter peccata deputari, quod lex precepit et Deus
            adiunxit°P? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d26-d1e156">
            §. 3. Numquidi qui catecuminus uirtutibus studuit humilitatem secutus est,
            patiendam tenuit, elemosinas fecit, morti destinatos qualibet ratione eripuit, adulteria
            exhorruit, castitatem tenuit, quero, si hec, cum fuerit factus fidelis, amittit, quia
            per baptismum totum, quod uetus homo gesserat, putatur auferri? Aspidas gentilem hominem
            Cornelium orationibus atque elemosinis uacan-tem, angelum audientem per reuelationem
            ipsumquef Petrum uidentem; numquicl per baptismum hec illi ablata sunt, propter que ei
            baptisma» uidetur esse concessum? Si ita creditur, mihi credite, non modicum erratur,
            quia quicquid bene gestum fuerit et secundum precepta legaliacustoditum, non potest
            facientibus deperire. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d26-d1e158">
            §. 4. Nuptiarum ergo copula, quia Dei mandato perficitur, non
            potest dici peccatum, et quod peccatum non est, soluiinter peccata credi non debet,
            eritque, integrum estimare aboleri non posse nomen prioris uxoris, cum non sit dimissum
            pro peccato, quod ex Dei uoluntate sit completum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d26-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e166">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e169" type="question-title">In baptismate culpa dimittitur, non lex coniugii
            aboletur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d26-d1e175">
            Item <ref xml:id="gd-p1d26-Rd1e172">Ambrosius in libro de offitiis [lib. I. c. ult. 80.]</ref>
            Una tantum, nec repetita nobis copula permittitur, et in ipso coniugio lex est, non
            iterare coniugium, nec secundae coniugis coniunctionem. Quod plerisque mirum uidetur,
            cur etiam ante baptisma iterata coniugia electioni muneris et prerogatiuae
            ordinationis impedimenta generent, cum etiam delicta obesse non soleant si lauacri
            remissa fuerint sacramento. Sed intelligere debemus, quia baptismo culpa dimitti potest,
            lexaboleri non potest. In coniugio non culpa, sed lex est. Quod culpae est igitur, in
            baptismo relaxatur: quod legis, in coniugio non soluitur. Quomodo autem potest hortator
            esse uiduitatis, qui ipse coniugia frequentauerit?</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d26-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e178">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d26-d1e178">Iohannes etiam Baptista, dum Herodem ab incestu prohiberet dicens: „ Non licet
            tibi habere uxorem fratris tui, euidenter ostendit, inter infideles coniugia esse. Unde
            datur intelligi, quod bigami dicuntur non solum qui post baptismum coniugia frequentant,
            sed etiam qui ante baptismum unam, et post baptismum alteram habuisse probantur. §. 1.
            Bigamus uero in sacerdotem ordinari non debet, non quia deliquerit secundam accipiendo
            uxorem, sed quiaprerogatiua exutus est sacerdotis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d26-d1e182">Unde Ambrosius in epistola ad Vercellenses, [lib. X. epist. 82. ait:}</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d26-Dd1e186">
          <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e188">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d26-Hd1e191" type="question-title">Non peccat bigamus, sed prerogatiua sacerdotis exuitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d26-d1e194">Qui sine crimine unius uxoris est uir, tenetur ad legem sacerdotii suscipiendi. Qui
            autem iterauerit coniugium, culpam quidem non habet coinquinati, sed prerogatiua exuitur
            sacerdotis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>