<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 1</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 1</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c22q1">
        <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e103"> QUESTIO 1</head>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e106">Quod iuramentum prestandum non sit, auctoritate
          scripturae canonicae probatur. Ait enim Christus in euangelioapostolis : „ Sit sermo
          uester: Est est, non non; quod autemamplius est a malo est. Item Iacobus in epistola: , ,
          Anteomnia, fratres mei, nolite iurare omnino. Utraque auctoritateiuramentum prohibemur
          prestare. Sed aliud est ad iuran-dum sponte accedere, aliud uel ad asserendam
          innocentiamsuam, uel ad federa pacis confirmanda , uel ad persuadendumauditoribus, quando
          pigri sunt credere quod eis utile est, iuramentum offerre. Pi'imum prohibetur, secundum
          conceditur. Nonenim iurare omnino peccatum est. </p>
        <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e109"> Unde in Tollet ano Concilio VIII. [c. 2.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e114">Caput I</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e117" type="question-title"> Iuramentum pro federe pacis est
            faciendum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e120"> Omne, quod in federa pacis uenit, tunc solidius subsistit,
            cum iuramenti hoc interpositio roborat. Sed et omne, quod amicorum animos conciliat,
            tunc fideliusdurat, cum eos sacramenti uincula ligant. Omne enim, quod testis
            adstipulatur, uerius constat, cum idiurationis adiectio affirmat. Quod et si testis
            deficiat, innocentis fidem sola iurisiurandi taxatio manifestat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e126">Caput II</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e129" type="question-title"> Iuratio non est prohibenda, nec
            tamquam bonum appetenda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e132"> Item Augustinus super epistolam ad Galathas, </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e135"> [cap. 1. in fine]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e138"> Non est contra preceptum Domini iuratio, que a malo, non
            iurantis est, sed increduli a quo iurare cogitur.Nam hinc intelligitur, ita Dominum
            prohibuisse a iure-iurando, ut, quantum in ipso est, quisque non iuret;quod multi
            faciunt, in ore habentes iurationem tamquammagnum atque suaue aliquid. Nam utique
            Apostolusnouit preceptum Domini, et tamen iurauit. Non enimaudiendi sunt qui has
            iurationes esse non putant. Quidenim facient de illa: „Cottidie morior, per
            gloriamuestram, fratres, quam habeo in Christo Iesu Domino nostro quam greca exemplaria
            manifestissimam iurationemesse ostendunts. Prohibemur ergo iurare cupiditateaut
            dilectione iurandi. Quamuis enim iuramentum amplius sit, quam est est, non non, et ideo
            a malo sit, nontamen a malo tuo, sed infirmitatis aut incredulitatis eorum, qui non
            aliter mouentur ad fidem. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e145">Caput III</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e148" type="question-title"> Peierare peccatum est, non
            iurare.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e151"> Item Augustinus in epist. [CLIV.] ad Publicolam . </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e154"> In nouo testamento dictum est, ne omnino iuremus. Quod
            michi quidem propterea dictum uidetur, non quiaiurare peccatum est, sed quia periurare
            inmane peccatum est, a quo nos longe esse uoluit qui omnino ne iuremus conmonuit, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e160">Caput IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e163" type="question-title"> In necessariis uerum iurare non
            est peccatum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e166"> Idem [sermone XXX. de uerbis Apostoli]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e169"> Ut noueritis, uerum iurare non esse peccatum, in-uenimus
            etiam apostolum Paulum iurasse: „Cottidie morior ego, per uestram gloriam, fratres, quam
            habeo inChristo Iesu Domino nostro.“ Per uestram gloriam iuratioest; non enim sic ait,
            per uestram gloriam morior, quasiuestra gloria me facit mori, quomodo, si diceretur
            peruenenum, per gladium, per bestiam, per inimicum mortuusest, intelligeretur faciente
            inimico, faciente gladio, facienteueneno mortuus est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e172"> C. V. iVec tamquam bonum appetendum, nec tamquam malum
            iuramentum est uitandum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e176"> Idem de sermone Domini, [lib. I. c. 30.]Ita ergo
            intelligitur precepisse Dominum, ne iurare-tur, ne quisquam sicut bonum appetat
            iusiurandum, etassiduitate iurandi ad periurium per consuetudinem delabatur. Quapropter
            qui intelligit non in bonis, sed in necessariis iurationem habendam, refrenat se quantum
            potest, ut non ea utatur, nisi necessitas cogat, uidelicet, cum uidetpigros esse homines
            ad credendum quod eis utile est credere, nisi iuratione firmetur. Ad hoc utique
            pertinetquod sic dicitur: , , Sit autem sermo uester: Est est, nonnon.“ Hoc bonum est et
            appetendum, „quod autem ampliusest a malo est;“ id est: si iurare cogeris, scias de
            necessitate uenire infirmitatis eorum, quibus aliquid suades, queinfirmitas utique malum
            est, unde nos cottidie liberari deprecamur, cum dicimus:, , Libera nos a malo.“ Itaque
            nondixit, quod autem amplius est malum est. Tu enim nonmalum facis, qui bene uteris
            iuratione. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e180">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e182">Caput VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e185" type="question-title"> Iurare non est peccatum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e188"> Item Augustinus de sermone Domini in monte lib. 7 .Tu malum
            non facis, qui bene uteris iuratione, que, etsinon bona, tamen necessaria est, ut
            alteri persuadeas quodutiliter suades. Sed a malo est illius, cuius infirmitateiurare
            cogeris. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e194">Caput VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e197" type="question-title"> Per Deum iurare permittitur, ne
            per idola iuretur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e200"> Item leronimus in Iheremia, [ad c. 4.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e203"> Et iurabunt, uiuit Dominus in ueritate, et in iudicio, et
            in iustitia, et benedicent eum gentes, ipsumque laudabunt. Quomodo ergo euangelium
            iurare nos prohibet?Sed hic: iuramentum!, pro confessione dicitur, et adcondempnationem
            idolorum, per que iurabat Israel. Denique auferuntur offendicula, et mrat per Dominum,
            quodque dicitur: „uiuit Dominus; in testamento ueteri iusiu-randum est ad
            condempnationem mortuorum, per quosiurauit omnis idolatra. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e209">Caput VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e212" type="question-title"> Infirmis iurare
            conceditur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e215"> Item leronimus super Mattheum in lib. [in c. 5.]Considera,
            quod Saluator non per Deum iurare prohibuerit, sed per celum, et per terram, et per
            Iheroso-limam, et per caput tuum. Et hoc quasi paruulis fuerat legeconcessum, ut quomodo
            uictimas inmolabant Deo, ne easinmolarent idolis, sic et iurare permitterentur in
            Deum;non quod recte hoc facerent, sed quod melius esset Deoid exhibere quam demoniis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e219">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e221">Caput IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e224" type="question-title"> Excommunicetur clericus per
            creaturas pertinaciter iurans.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e227"> Item ex Concilio Cartaginensi /E, [c. 61. et 62.]Clericum
            per creaturas iurantem acerrime obiurgan-dum; si perstiterit in uicio, excommunicandum.
            Interepulas uero cantantem supradictae sententiae seueri-tate cohercendum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e232">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e234">Caput X</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e237" type="question-title"> Clericus deponatur, laicus
            anathematizetur, per capillum uel caput Dei iurans. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e240"> Item Pius Papa . </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e243"> Si quis per capillum Dei uel caput iurauerit, uel alio modo
            blasphemia contra Deum usus fuerit, si ex ecclesiastico ordine est, deponatur; si
            laicus, anathematizetur.Et si quis per creaturas iurauerit, acerrime castigetur, et
            iuxta id, quod sinodus diiudicauerit, peniteat. §. 1. Siquis autem talem hominem non
            manifestauerit, non estdubium, quin diuina condempnatione coherceatur. §. 2.Et si
            episcopus ista emendare neglexerit, acerrimecorripiatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e246"> II. Pars. Gratian. Queritur, quis magis teneatur, an ille,
            qui per Deum, an ille, qui super sacra euangelia iuratf Huicquestioni Iohannes
            Crisostomus respondet, dicens : </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e250">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e252">Caput XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e255" type="question-title"> Non est maius per euangelia ,
            quam per Deum iurare. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e258"> Si aliqua causa fuerit, modicum uidetur facere qui iurat
            per Deum. Qui autem per euangelium, maius aliquidfecisse uidetur. Quibus dicendum est:
            Stulti, scripturae propter Deum sanctae sunt, non Deus propterscripturas. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e262">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e264">Caput XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e267" type="question-title"> Non solum in altari uel
            reliquiis, sed etiam in communi loquela periurium caueatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e270"> Item leronimus''. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e273"> Habemus in lege Dei scriptum: „Non periura-bis in nomine
            meo, nec pollues nomen Dei tui in uanum. Ideo ammonendi sunt omnes, ut diligentercaueant
            periurium, non solum in altari seu sanctorum reliquiis, sed etiam in communi loquela.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e277">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e279">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e282" type="question-title"> Non prohibet Deus
            iurare</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e288">
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q1-Rd1e286">Ysidorus Sententiarum lib. II., [c, 31.]</ref> 
            Non est contra Dei preceptum iurare; sed dum iurandi usum
            facimus, periurii crimen incurrimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e292">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e294">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e297" type="question-title"> luratio non est peccatum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e303">
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q1-Rd1e300">Augustinus de uerbis Apostoli, sermone 28. [al. 30.]</ref> 
            Si peccatum esset iuratio, nec in ueteri lege diceretur:
            „Non periurabis; reddes Domino iuramentatua.“ Non enim peccatum preciperetur nobis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e303">
            Item: §. 1. Non uobis dicimus, nos non iurare. Si enim hoc dicimus, mentimur. Quantum ad
            me pertinet, non iuro, sed quantum michi uidetur, magna necessitate conpulsus, cum
            uideo, nisi faciam, michi non credi, et ei, qui michinon credit, non expedire, quod non
            credit. Hac perpensaratione et consideratione librata cum magno timore dico:„ Coram Deo,
            “ aut, „ testis est michi£ Deus, “aut, „scit Christus, quod sic est in meo animo/ et
            uideo, quodplus est, id est quod amplius est quam est est, non non. Sed hoc quod est
            amplius a malo est, non iurantis, sed non credentis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e306">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e308">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e306">Ex premissis colligitur, quod iurare
            non est peccatum; non tamen tamquam bonum est appetendum, ne consuetudine iurandi
            labamur in periurium. Sed cum dicatur procedere a malo non credentis, uidetur, quod, etsi
            iurare peccatum non sit, iuramentum tamen recipere malum sit. Sednomine mali non
            malicia, Sted pena peccati intelligitur. Ex penali enim infirmitate incredulitas illa
            processit, qua ad iurandum conpellimur. Ipsum autem iurare sicut peccatum non esi, ita
            iuramentum ab aliquo recipere malum non est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e313"> Unde Augustinus scribit ad Publicolam, [epist. CLIV.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e320">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e322">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e325" type="question-title"> Iuramentum accipere non
            prohibemur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e328"> Quamuis dictum sit, ne iuremus, nusquam in scripturis
            sanctis me legisse memini, ne ab aliquo iurationem recipiamus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e330">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e332">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e331">Sed queritur, an sii utendum fide eius,
            qui per demonia iurat? De his ita scribit Augustinus [eadem epist. CLIV.] ad Publicolam: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e336">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e338">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e341" type="question-title"> Licet uti fide eius, qui, ut eam
            seruet, per demonia iurat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e344"> Mouet te, utrum eius fide utendum sit, qui, ut eam seruet,
            per demonia iurauerit. Ubi te uolo prius considerare, utrum si quispiam per Deos falsos
            iurauerit se fidem serua-turum, et eam non seruauerit, non tibi uidetur bispeccasse? Si
            enim tali iuratione promissam seruaret fidem, ideo tantum peccasse iudicaretur, quia per
            Deosfalsos iurauerit. Illud autem nemo reprehenderet, quia fidem seruauit. Nunc uero,
            quia et iura-uit per quos non debuit, et contra pollicitam fecit fidem quod non debuit,
            bis utique peccauit, ac per hoc qui utitur fide illius, quem constat iurasse per falsos
            Deos, et utiturnon ad malum, sed ad licitum et bonum, non peccato illius se sociat, quo
            per demonia iurauit, sed bonopacto eius, quo fidem seruauit. Neque hic eam fidem dico
            seruari, qua fideles uocantur qui baptizantur in Christo Illa enim longe alia est
            longeque discreta a fide humanorum placitorum atque pactorum. Verumtamen sineulla
            dubitatione minus malum est per Deos falsos iurareueraciter, quam per Deum uerum
            fallaciter. Quanto enim per quod iuratur magis sanctum est, tanto magis penale
            est periurium. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e349">
            §. i. Alia s questio est, utrum non peccetqui per falsos Deos sibi iurari
            facit? quia ille, qui eiiurat, iurat per falsos Deos, quos colit. Cui questionipossunt
            illa testimonia suffragari, que ipse conmemorasti deLaban et Abimelech, si tamen
            Abimelech per Deos suosiurauit, sicut Laban per Deum Sabaoth. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e352">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e354">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e347">Sic etiam cum in libro Machabeorum Romani legantur
            pacem firmasse cum Iudeis, intelligendi sunt iurasseper falsos Deos, sicut et Iudei
            iurauerunt per Deum uerum.Sic etiam de iuramento, quod fit per creaturas,
            inielligendumest, quod ipsum quidem iurare per creaturas, malum est, quia aDeo
            prohibitum est; sed seruare quod iuratur, bonum est, uteuitetur peccatum mendacii et
            dolositatis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e359">
            §. i. Sed obicitur, quod Ioseph, uir sanctus, per creaturas iurauit, dum
            dixit fratribus suis : „Per salutem Pharaonis, non exibitis hinc.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e361">
            §. 2. Sed sciendum
            est, quod sancti non tam per creaturas , quam perauctorem creaturarum iurabant, nec in
            creaturis aliud quamcreatorem ipsarum uenerabantur, sicut Ioseph, qui per
            Pharaonemiurando hoc in eo ueneratus est, quod Dei iudicio positus erat ininfimis. Unde
            Apostolus ait: „ Omnis potestas a Domino Deo estP Item Christus Pilato : „ Non haberes
            in me potestatem, nisi esset tibi datum desuper .“ Deus autem per creaturasiurare
            prohibuit, ne uel more gentilium aliquod numen deitatiscreaturis inesse crederetur, uel
            ne creaturas contemptibiles iudi-cando per eas promissa pro nicliilo duceremus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e363">
            §.3. Sed
            queritur, quid grauius sit, an per creaturas, an per creatorem iurarefallaciter?
            Dupliciter enim reus est qui per creaturas iurat mendaciter, quia et contra
            prohibitionem iurat per quod sibi iurarenon licet, (a quo peccato est inmunis, qui non
            nisi per creatoremiurat, ) et proximum dolo capit, quod facit etiam per
            creatoremmendaciter iurans. Sed si periurium tanto magis penale est, quanto sanctius
            illud , , per quod iuratur, apparet, quod, etsiper creaturas mendaciter iurans
            dupliciter peccet, grauiori tamense subicit penae qui per creatorem iurat mendaciter. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e350">
            §. 4. Periurii autem pena grauissima est, quam
            si quis timens ad confessionem uenire noluerit, a fidelium consortio est abiciendus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e354">Unde Euticianus Papa. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q1-Dd1e358">
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e360">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q1-Hd1e363" type="question-title"> Fidelium consortio careat qui
            penitenciam periurii agere noluerit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e366"> Predicandum est etiam, ut periurium fideles caueant, et ab
            hoc summopere abstineant, scientes hoc grande scelusesse, et in lege, et in Prophetis,
            et in euangelio prohibitum. Audiuimus autem, quosdam paruipendere hocsceluS, et leuem
            quodammodo periuris penitenciae moduminponere; qui etiam nosse debent, talem de
            periuriopenitenciam inponi debere, qualem et de adulterio, de fornicatione, et de
            homicidio sponte conmisso, etde ceteris criminalibus uiciis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q1-d1e384">
            §. 1. Si quis uero
            perpetrato periurio aut quolibet criminali peccato, timens penitenciam longam, ad
            confessionem uenire noluerit, ab ecclesiarepellendus est, siue a communione et consortio
            fidelium, ut nullus cum eo comedat, neque bibat, neque insua domo eum recipiat. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>