<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAUSA I, QUESTIO I.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>CAUSA I, QUESTIO I.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c1q1">
        <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e103">CAUSA I, QUESTIO I.</head>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e106"> I. Pars. Quod autem spiritualia emere peccatum sit, probatur
          multorum auctoritatibus . 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e109"> Ait enim <ref>Leo Papa</ref>: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e117" type="question-title"> Symoniaci gratiam non prestant,
            quam querant uendere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e120"> 
            Gratia* si non gratis datur uel accipitur, gratia non est.
            Symoniaci autem non gratis accipiunt: igitur gratiam, que maxime in ecclesiasticis
            ordinibus operatur, non accipiunt. Si autem accipiunt, non habent; si autem non habent,
            neque gratis, neque non gratis cuiquam dare possunt. Quid ergo dant? profecto quod habent?
            quid autem habent? spiritumutique mendatii. Quomodo hoc probamus? quia si
            spiritus ueritatis (testante ipsa ueritate, de qua procedit) gratis accipitur, proculdubio
            spiritus mendatii esse conuincitur, qui non gratis accipitur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e126">C. II.</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e129" type="question-title">Inaniter sacerdos dicitur,
            quicumque symoniace ordinatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e138">
            Item <ref>Gregorius Siagrio Episcopo Augustodunensi, [lib. VII. epist. no.]* </ref>
            <cit>
              <quote>
                Quicumque studet precii datione sacrum ordinem percipere, 
                sacerdos non est, sed concupiscit inaniter tantummodo dici.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e145">C. III.</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e148" type="question-title">Spolietur honore, qui ecclesiam per
            pecuniam obtinet</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e154"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p2c1q1-Rd1e153">Registro *.</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c1q1-Qd1e157">
                Presbiter si ecclesiam per pecuniam obtinuerit, non solum
              ecclesia priuetur, sed etiam sacerdotii honorespolietur, quia altare, et decimas, et
              Spiritum sanctumuendere uel emere, symoniacam heresim esse, nullus fide-»lium ignorat.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e160">[C.IV.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e166">
            <ref>Idem [Gregorius I. dicta epist. no. lib. VII.]* </ref>
            <cit>
              <quote>
                Benedictio illi in maledictionem conuertitur, qui ad hoc, ut
                fiat hereticus, promouetur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e172">C. V.</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e175" type="question-title">Partem habebit cum Symone, qui
            contra symoniacos uehementer non exarserit</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e181">
            Idem
            <ref xml:id="gd-p2c1q1-Rd1e184">in eodem *.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c1q1-Qd1e189">
                Quisquis per pecuniam ordinatur, ad hoc, ut fiat hereticus,
                promouetur. Quisquis ergo contra symoniacam et neophitorum heresim pro offitii sui loco
                uehementer nonarserit, cum eo se non dubitet habiturum portionem, qui prius commisit hoc
                piaculare flagitium.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e185">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e187">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e190" type="question-title"> Symonis dampnatio dantem pariter
            et accipientem inuoluit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e193"> 
            Item <ref>Gelasius Papa [ad Episcopos per Lucaniam constitutos,
            epist. I. cap. 26.]</ref> 
            <cit>
              <quote>
                Quos constiterit indignos meritis, sacram mercatos esseprecio
                dignitatem, conuictos oportet arceri, non sine periculo facinus tale patrantes, quia
                dantem pariter et accipientem dampnatio Symonis, quam sacra lectio testatur, inuoluit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e197">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e199">C. VII.</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e202" type="question-title">Anathematis sententia dampnatur qui
            symoniace ordinatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e205">
            Item <ref>Ambrosius* in libro pastorali</ref> . 
            <cit>
              <quote>
                Reperiuntur
                quamplurimi, negotiatione muneris mercari uelle gratiam Spiritus sancti, dum illi precium
                donant, ut pontificalis ordinis sublimitatem accipiant, obliti uerborum Petri, qui dixit
                ad Symonem:„ Pecunia tua tecum sit in perdicione, quoniam existimasti donum Dei pecunia
                possidere/* s Proinde quia et usitatum est tantum malum, et maiorum frequenter
                extatmucrone succisum, nos quoque huic uulneri cancerosoignitum (quod superest adhuc)
                inicimus ferrum, decernentes omnino, ut, quicumque deinceps pro accipienda diuini doni
                dignitate quodlibet premium detectus fuerit obtulisse, ex eodem tempore se nouerit
                anathematis obprobrio condempnatum, atque a participatione corporis et sanguinis Christi
                alienum, ex quo illum constat execrabile Christo perpetrasse flagitium. Quod si aliquis
                eius accusator extiterit, ille, qui hunc ordinem munerum fuerit datione lucratus, et
                suscepto honoris gradu priuetur, etin monasterio sub perenni penitentia trudatur. Illi
                uero, qui hac causa munerum acceptores extiterint, si clerici fuerint, honoris sui
                amissione mulctentur, si uero laici, perpetuo anathemate condempnentur.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e209">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e211">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e214" type="question-title"> Dampnatur episcopus , qui per
            pecuniam ordinationem facit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e217"> 
            Item ex <ref>Concilio Calcedonensi , [c. 2.]</ref>
            <cit>
              <quote>
                Si quis episcopus per
                pecuniam ordinationem fecerit, 
                et sub precio redegerit spiritus sancti gratiam, que uendi
                non potest, ordinaueritque per pecuniam presbiterum aut diaconum, uel quemlibet de his,
                qui cognominantur in clero , promouerit etiam dispensatorem, aut defensorem s, uel
                quemlibet, qui subiectus est regulae, pro sui turpissimi lucri commodo, is, cui hoc
                attemptanti probatum fuerit, proprii gradus periculo subiacebit, et qui ordinatus est,
                nichil ex hac ordinatione uel promotione, que est per negotiationem facta, proficiat, sed
                sit alienus a dignitate uel sollicitudine, quam pecuniis adquisiuit. Si quis uero
                mediator tam turpibus et nefandis datis uel acceptis extiterit, siquidem clericus fuerit,
                proprio gradu decidat, si uero laicus p anathematizetur .
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e227">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e230" type="question-title"> A sacer datio sit alienus , qui
            per pecunias ordinat uel ordinatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e236"> 
            Item ex <ref>VIII * Sinodo .</ref>
            <cit>
              <quote>
                Qui per pecunias quemquam consecrauerit, uel ab alio
                consecratus est, alienus a sacerdotio sit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e240">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e242">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e245" type="question-title"> Nec ordinari , nec promoueri in
            ecclesia Dei per pecuniam aliquis ualet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e251">
            Item Calix tus Papa [II.] 
            <cit>
              <quote>
                Sanctorum Patrum exempla sequentes et offitii nostri debito
                innouantes, ordinari quemquam per pecuniam in ecclesia Dei uel promoueri, auctoritate
                sedis apostolicae modis omnibus prohibemus. Si quis uero in ecclesia ordinationem uel
                promotionem taliter adquisierit, adquisita prorsus dignitate careat.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e255">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e257">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e260" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e266"> 
            Item <ref>Gregorius Nazanzenus</ref>.
            <cit>
              <quote>
                Qui studet donum Dei precio mercari, in sacro ordine nulla
                ratione de cetero permanere aut reuocari posse dubium non est. Talis a communione
                omnibusmodis abscidatur. Nam Spiritus sancti donum precioconparari quid aliud est quam
                capitale crimen et symoniacaheresis? quod quam detestabiliter in utroque testamento 
                uindicatum sit, multorum exemplis facile apparet. Giezi
                gratiam sanitatis Naaman Siro uendidit; eandem gratiam sanitatis Eliseo uindicante
                leprosus factus amisit.ludas omnium redemptorem uendidit, mox laqueo suspensus eandem
                redemptionis gratiam non obtinuit, et merito, quia nemo potest retinere quod uendidit.
                Symon etiammagus cum eandem Spiritus sancti gratiam emere uellet, dampnationis suae
                sententiam a Petro audiuit: „ Pecuniatua tecum sit in perdicione, quia donum Dei
                existimasti pecunia possidere.“ Dominus etiam, utuendentes et ementes huius gratiae
                expertes ostenderet, cunctos peccatores per gratiam in templo dimisit, singulariter
                uendentes et ementes increpans et flagellans detemplo eiecit, in quo uenditores et
                emptores suos gratiaSpiritus sancti constat destitutos esse et uacuos. Quos enim Christus
                eiecit de templo numquid Spiritus Christi facietsibi templum?
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e273">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e275">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e278" type="question-title">
            Symoniaci sacerdotes esse non possunt 
          </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e281">
            Item <ref>Gregorius</ref>
            <cit>
              <quote>
                Qui sacros ordines uendunt aut emunt, sacerdotes esse non
                possunt. Unde scriptum est: , , Anathema dandi, anathema accipiendi, hoc est symoniaca
                here-sis.“ Quomodo ergo, si anathema sunt et sancti nonsunt, sanctificare alios possunt?
                Et cum in Christi corpore non sunt, quomodo Christi corpus tradere uel accipere possunt?
                Qui maledictus est quomodo benedicere potest?
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e285">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e287">[C. XIII.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e293">
            <ref>Idem [Gregorius Siagrio, et aliis Episcopis, lib. VII. epist. no.]</ref> 
            <cit><quote>Cum liqueat hanc heresim ante omnes* radice pestifera
            subrepsisse, atque in ipsa sua origine apostolicaesse detestacione dampnatam, cur non
            cauetur? cur nonperpenditur, quia benedictio illi in maledictionem con-uertitur, qui ad
            hoc, ut fiat hereticus promouetur?</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e297">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e299">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e302" type="question-title"> 
            Qui precio ordinat , lepram, non offitium confert.
          </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e305">
            Item <ref>Ambrosius de ministeriis, [seu de dignitate sacerdotali, cap. 5.] </ref>
            <cit>
              <quote>
                Cum ordinaretur episcopus, quod dedit aurum fuit, quod
                perdidit anima fuit; cum alium ordinaret, quodaccepit aurum fuit, quod dedit lepra fuit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>[C. XV.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e311"> 
            <ref>Item [ibidem]. </ref>
            <cit>
              <quote>
                Gratiam, cum ordinareris, non suscepisti, quia gratuito eam
                non meruisti.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e316">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e318"> [C. XVI.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e324"> 
            Item <ref>de Giezi. </ref> 
            Cito turpem sequitur lepra mercedem, et pecunia male quesita
            corpus animam que commaculat.
          </p>
          <p>
            §. i. Vides, quia facto auctoris successio dampnatur
            heredis.Inexpiabilis est enim uenditi culpa ministerii, et uin-dicta gratiae celestis
            transit in posteros. Denique Moabi-tae et ceteri non intrabunt in ecclesiam Dei s usque
            interciam et quartam generationem, tamdiu uidelicet, (utsimplicius interpretemur), donec
            culpam auctorum multiplicis successio generationis aboleret. Sed cum illi, qui inDeum
            ydololatriae errore deliquerunt, in quartam* generationem uideantur esse mulctati,
            profecto durior uideturesse sententia, qua Giezi semen usque in eternum dampnatur, pro
            cupiditate habendi prophetica auctoritate presertim cum Dominus noster Iesus Christus
            per lauacriregenerationem dederit omnibus remissionem peccatorum**.Cur ergo Giezi semen
            in eternum dampnatur*, nisi utuitiorum magis quam generis semen intelligas? Sicut
            enimqui filii promissionum sunt existimantur in semenbonum, ita etiam qui erroris sunt
            existimantur insemen malum. Nam et Iudei ex patre diabolo sunt p, non utique carnis
            successione, sed criminis. Ergo omnescupidi, omnes auari Giezi lepram cum diuitiis suis
            possident, et male quesita mercede non tam patrimonii facultatem 3 , quam thesaurum
            criminum congregarunt eterno supplicio etbreui fructu. 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e327"> II. Pars. Gratian. Quia ergo auctoritate Leonis Papae
            symoniaci non nisi spiritum mendacii accipiunt; secundum Grego - rium apud symoniacos
            sacerdotium non subsistit ***, benedictioeorum in maledictionem conuertiiur , apud eos
            manet anathemadandi et accipiendi ^, cum sancti non sint nec in Christi
            corporeconstituti, cum sint maledicti, nec sanctificare alios possunt, necChristi corpus
            tradere uel accipere, nec benedicere aliis ualent;secundum Ambrosium uero anathematis
            obprobrio condempnentur , atque a participatione corporis et sanguinis Christi
            alienantur , cum accipiatur aurum et lepra detur, cum inexpiabilis sit culpauenditi
            ministerii ™; secundum Calcedonense concilium ex taliordinatione nichil proficere
            iudicantur; secundum GelasiumSymonis dampnatione inuoluuntur; secundum Gregorium
            Nazan-zenum in sacro ordine permanere aut renouari nulla rationepossunt, ab Eliseo lepra
            perfunduntur, a Petro in per dicionem dampnantur, a Christo uero de templo eiciuntur:
            quid aliudsymoniacus symoniaco in sua ordinatione potest conferre, nisi quod Innocentius
            de ceteris hereticis testatur, dicens [epist XVIII.ad Alexandrum, cap. 3.] : 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e331">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e333">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e336" type="question-title"> Qui perfectionem Spiritus non
            habent, ipsam dare non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e339"> <cit><quote>Qui perfectionem Spiritus, quam acceperant, perdiderunt, non
            dare eius plenitudinem possunt, que maxime operatur in ordinationibus, quam per suam
            perfidiam perdiderunt.</quote></cit>
          </p>
          <p>
            Et iterum : §. i. <cit><quote>Qui honorem non habuit, honorem dare non
            potuit, nec aliquid accepit ille, quianichil erat in dante, sed dampnationem, quam
            habuit, perprauam manus inpositionem dedit,</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e343">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e345">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e348" type="question-title"> Symoniacus per prauam manus
            inpositionem non consecrationem , sed dampnationem prestat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e354"> 
            <ref>Idem [Rufo, et aliis Episcopis, epist. XXII. c. 3.]</ref>
            Ventum est ad terciam questionem, que pro sui difficultate
            longiorem exigit disputacionem. Cum nos dicimus ab hereticis ordinatos, uulneratum per
            illam manus inpositionem habere caput, ubi uulnus infixum est, medicina est adhibenda,
            qua possit recipere sanitatem. Quesanitas post uulnus secuta sine cicatrice esse non
            poterit, atque ubi penitentiae remedium necessarium est, illic ordinationis honorem
            locum habere non posse. Namsicut legitur, qui tetigerit inmundum inmunduserit, quomodo
            ei tribuetur quod munditia et puritas*consueuit accipere?
          </p>
          <p>
            §. 1. Sed econtra^ asseritur,
            eum, qui honorem amisit, honorem dare non posse, nec illum aliquid accepisse, quia
            nichil in dante erat, quod ille possetaccipere. Acquiescimus, et uerum est certe, quia
            quodnon habuit dare non potuit. Dampnationem utique, quamhabuit, per prauam manus
            inpositionem dedit, et quiparticeps factus est dampnati, quomodo debeathonorem accipere
            inuenire non possum.
          </p>
          <p>
            §. 2. Sed dicitur uera et iusta legitimi sacerdotis benedictio
            auferreomne uitium, quod a uitioso fuerat iniectum. Ergo si itaest, applicentur ad
            ordinationem sacrilegi*, atque omniumcriminum rei, quia benedictione ordinationis
            crimina ueluitia putentur auferri; nullus sit penitentiae locus, quiaid potest prestare
            ordinatio, quod longa satisfactio prestareconsueuit. Sed nostrae lex ecclesiae est,
            uenientibus abhereticis, qui tamen illic baptizati sunt, per manus inpositionem laicam
            tantum tribuere communionem, nec ex hisaliquem in clericatus uel exiguum subrogare
            honorem.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e357"> III. Pars. Gratian. Sed obicitur: Alii heretici a fide
            exorbitant , symoniaci autem , etsi gratiam Spiritus sancti uenalemputant , tamem a fide
            non sunt alieni , atque ideo , quod ab Inno-centio de ceteris hereticis decernitur , non
            ualet consequenter deillis intelligi. His ita respondetur: Symoniaci , etsi fidemtenere
            uideantur , infidelitatis tamen perdicioni subiciantur . </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e361"> Unde <ref>B. Ambrosius in I. lib. de penit. ad Nouatianum</ref>
            scribens , dixit : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e365">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e367">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e370" type="question-title"> Symoniaci fidei integritatem non
            habent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e373"> <cit><quote>Petrus, cum Symon magicae artis consuetudine de-prauatus
            putasset, quod gratiam Christi per inpositionem manus et^ infusionem Spiritus sancti
            pecunia conpararet, ait: „Non est tibi sors neque pars, in hac fide*, quiacor tuum non
            est rectum apud Deum.“ Vides, quodhunc magica uanitate condempnat apostolica auctoritate
            blasphemantem in Spiritu sancto, et eo magis, quod &amp; puram conscientiam fidei non
            habebat.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e377">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e379">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e382" type="question-title"> Symoniacus infidelis esse
            probatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e388">
            Item <ref>Gregorius in Registro .</ref>
            <cit><quote>Cum omnis auaritia ydolorum sit seruitus, quisquis hanc et
            maxime in dandis ecclesiasticis honoribus uigilanternon precauet, infidelitatis
            perdicioni subicitur, etiamsitenere fidem, quam negligit*, uideatur.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e392">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e394">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e397" type="question-title"> Symoniacorum heresis ceteris
            dampnabilior esse probatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e403">
            <ref xml:id="gd-p2c1q1-Rd1e412"> Item ex epist. Th ara sii Constantinopolitani Episcopi ,
              missa Papae Adriano *. 
            </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c1q1-Qd1e417">Eos, qui per pecunias manus inposuerunt uel inponunt, 
            Petrus diuinus apostolus (cuius cathedram sortita
            est sanctitas uestra) tamquam Symonem magum deponit. §. 1.234 aTollerabilior enim est
            Macedonii et eorum, qui circa ipsumsunt, sancti Spiritus inpugnatorum inpia heresis.
            Illi enimcreaturam et seruum Dei Patris et Filii 235 Spiritum sanctumdelirando fatentur,
            isti 236 b suum eundem Spiritum sanctum 237 c efficiunt seruum. Omnis enim dominus quod
            habet, si uult, uendit, siue seruum siue aliquid 238 aliud eorum, quepossidet. Similiter
            et qui emit, dominus eius uolens essequod emerit, per precium pecuniae illud adquirit.
            Ita etqui hanc iniquam actionem 233 operantur, detrahunt Spiritui 24=0 sancto, equaliter
            peccantes his, qui blasphemauerunt, dicentes, Christum in Beelzebub eicere demonia,
            atque, utuerius dicamus, Iudae conparantur proditori^ quiludeisDei occisoribus Christum
            uendidit. Cum ergo Spiritussanctus consubstancialis sit Christo, eiusdem ipsi portionis
            erunt. Et proculdubio in 6 eis non est gratia Spiritussancti, id est sacerdotii
            sanctitas. Nam quod non acceperunt non habent 248 . Ait enim Petrus Symon: , , Non
            estpars tibi neque sors in sermone isto, quia existimasti donumDei pecunia possidere. §.
            2. Nam et uicesimusnonus canon sanctorum apostolorum, et Actus eorundem, et tercius et
            quartus liber Regnorum, alienum omnino asacerdotio pronunciant eum, qui aliquando
            dederit uel acceperit pecuniam in aliquo tempore, siue ante manus in-positionem^, siue
            post inpositionetn. Accipere enimest quandocumque accipere.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e411">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e413">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e416" type="question-title"> Et qui dat , et qui accipit , ut
            ordines sacri pre-stentur , anathema sit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e422"> 
            Item ex <ref>Concilio Bracarensi II. [c. 3.]</ref>
            Placuit, ut de ordinatione clericorum episcopi munera nulla
            suscipiant 257 ad sicut scriptum est 58 qod gratisdonante Deo accipiunt gratis dent. Non
            aliquo precio Dei 9 gratia et inpositio manuum uenundetur, quia antiqua diffinitio
            Patrum ita de ecclesiasticis ordinationibus statuit, dicens: „Anathema sit danti et
            accipienti. Propterea, quia aliquanti 264 multis sceleribus obruti, sancto
            altarioindigne ministrantes, non hoc 265 testimonio bonorum operum 266bd profusione
            munerum obtinent, oportet268non per gratiam munerum, sed per diligentem discussionem
            prius, deinde per multorum testimonium clericosordinare. 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e425"> Gratian. Ex hac$ auctoritate Ambrosii &amp; i Gregorii
            patet , quod symoniaci {sicut et alii heretici) a fide exorbitant , et ideo consequenter
            de illis intelligitur , quod de aliis decernitur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e429"> IV. Pars. §. 1. Item opponitur , quod prophetia donum
            Spiritus sancti est , hec autem in ueteri testamento a sanctisprophetis uendi
            consueuerat. Unde Saul ad Samuelem prouaticinio expetendo non nisi cum munere ire
            presumpsit. Uxor etiam Ieroboam ad hominem Dei non nisi cum munere accessit.
            Item Christus a Iuda uenditus auriculam serui sanauit. Exemploitaque Saulis et uxoris
            Ieroboam patet, quod donum Spiritussancti emere uel uendere non est peccatum. Exemplo
            Christiliquet, quod Spiritus sanctus, etsi iniuste a symoniacis uenalisputetur, uirtutis
            tamen suae non obliuiscitur, nec desinit effectumsuae gratiae etiam uenditus prestare .
            Sed de prophetia B.Ieroni-mus in [c. 3.] Michea conpetenter soluit, malos
            tantumaccepisse, non bonos denuncians : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e436">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e438">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e441" type="question-title"> Mali prophetae, non boni
            prophetiam uendebant *. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e444"> „ Duces, “ inquit, „eius in muneribus iudicabant, sacerdotes
            eius in mercede respondebant, et prophetae eius in pecunia diuinabant, et super Dominum
            requiescebant, dicentes; Nonne Dominus est in nobis? non uenient supernos mala. Idcirco
            propter uos Sion quasi ager arabitur, et Ierusalem ut custodia pomerii erit.“ Nemo
            ambigat, Ierusalem propter scelera, que in hoc capitulo leguntur^ fuisse subuersam.
          </p>
          <p>
            Et paulo post °s: |. 1. Poterat Petrus Symoni mago uendere quod petebat; imo
            poterat simulare uendentem, (Spiritus enijji sanctus nec uendi, nec emi potest); sed
            oblatam pecuniam cum offerente dampnauit.
          </p>
          <p>
            §. 2. Nec moueat quemquam illud, quodin primo
            libro Regnorum legimus, Saulem uolentem iread Samuelem dixisse puero suo, ad eum se ire
            non posse, „ quia precium, non est in manu mea, “ et adiecit: „ quartapars sicli in manu
            mea est, hanc dabo uiro Dei, etadnunciabit uiam nostram. “ Non enim scriptum est, quod
            Samuel acceperit, aut quod illi obtulerint, quin potiuspascuntur a propheta. Sed fac eum
            accepisse: stipes magis estimandae sunt tabernaculi quam muneraprophetae p. Siclus enim
            uiginti obolos habet. Quarta parsergo q sicli quinque sunt oboli. Nostri igitur
            sacerdotes, si uolunt uendere prophetiam, et columbam incathedris suis proponere, quas
            Dominus flagello subuertit, quinque tantum obolorum sint mercede contenti, qui** utinam
            non precium uillarum, sed quinque obolosacciperent.
          </p>
          <p>
            §. 3. Hoc ipsum sonat in tercio
            Regnorum libro, de uxore Ieroboam ad hominem Dei, pergente, que non nisi decem panes***
            obtulit et crustulam et uas mellis. Hec magis + in sumptusprophetae reputanda sunt quam
            muneray prophetiae, licet potuerint hi, qui ad ariolos ire consueuerantex3iiaa mala
            eorum consuetudine id ipsum existimasse de prophetis, et uoluisse sanctis uiris offerre 
            quod diuinis offerre consueuerant.
          </p>
          <p>
            §. 4. Unde in quartoft
            libro Regum legitur: „quod Eliseus uenitDamascum, et Benadad rex Siriae egrotabat,
            nunciauerunt-que ei, dicentes: Venit uir Dei huc, ait rex adAzahel°gs: Tolle tecum
            munera, et uade in occursum uiriDei, et consule Dominum per eum, dicens, si euadere
            dehac infirmitate potero. luit ergo Azahel in occursum eius, habens secum munera, et
            omnia bona Damasci, onera quadraginta camelorum. “Sed non sunt credendi ac 
            cepisse, sicut de eodem Eliseo legitur, quod Naaman mundatus
            a lepra obtulit ei munera, dicens: „Obsecro, ut accipias benedictionem a seruo tuo. At
            ille respondit:Viuit Dominus, ante quem sto, quia non accipiam. Cumqueuim faceret,
            penitus non acquieuit.“ </p>
        </div>
        <div>
          <head>[C. XXIV.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e457">
            <ref>Idem in eodem</ref>
            <cit><quote>Numquam diuinatio in bonam partem accipitur 326 d.
            Videbantur sibi quidem esse prophetae, sed quia pecuniam accipiebant, prophetia eorum
            facta est diuinatio.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e460"> Gratian. Cum ergo secundum Ieronimum boni prophetae non
            munera prophetiae accipiebant, sed stipes tabernaculi, mulis autem, qyi accipiebant,
            prophetia, que donum Dei uidebatur , in diuinationem, que diabolica est, conuertebatur,
            quid aliud colligitur, nisi quod symoniacis {quod superius dictum est) nulla spiritualis
            gratia cooperatur ? Cum enim in sacramentis „ neque qui plantat^, neque qui rigat, ests
            aliquid, sed quiincrementum dat, Deus, quis operatur in m, si Dominus''^, , qui
            incrementum dat, in eis non lucet, sed est otiosus S®$ Item, quod dicitur de Christo,
            quod sicut Christus uenditus restituitauriculam Maleo, et fecit miracula, sic et
            Spiritus sanctus possituendi, et in ipsa uendicione gratiam suam operari, non ualethec
            similitudo. Non enim hoc operatur Spiritus sanctus spiritualiter in perfidis mercimoniis
            auaritiae, quod Christus gessit corporaliter certi misterii causa ad exemplum
            patientiae. Si enimomnifaria est similitudo, cum credatur posse uendi, w£ Christus,
            credatur etiam Spiritus sanctus posse crucifigi, quod inpos-sibile est. Potest etiam
            intelligi {ut a similitudine non recedamus ), quod sicut Christus uenditus non uenditori
            uel ementi, sed eis, quinescientes aderant, dona suae gratiae contulit, pro quibus
            etiamin cruce supplicauit, sic et Spiritus sanctus non uendenti uelementi, sed his, qui
            de manibus eorum ignorantia ducti sacramentadominica accipiunt, suae gratiae effectum
            largiri probatur.
          </p>
          <p>
            §. 1. Item obicitur , quod etsi malum sit ecclesiastica emere, tamen 
            sepe sinistra principia ad felices perueniunt exitus. Ut
            Iacob per subplantacionem peruenit ad benedictionem, ut seges, que leprosamanu seritur,
            munda tamen metitur, ut e# adulterino concubitu pulcra soboles nascitur : sic et
            pecunia, que per symo-niam acquiritur, felicem habet exitum, cum pauperibus profature t
            erogatur. Sed nichil horum symoniacis patrocinatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e466"> Ait enim <ref>Leo [Episcopus] ad Mauros Episcopos, [epist. LXXXV.
            al. LXXXVII.]</ref>: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e470">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e472">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e475" type="question-title"> Que malo inchoantur^ principio,
            non bono peraguntur exitu.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e478"> <cit><quote>Principatus, quem aut seditio extorsit, aut ambitus
            occupauit, etiamsi moribus atque actibus non offendit, ipsius tamen uitii sui est
            perniciosus exemplo. Et difficile est, ut bono peragantur exitu, que malo sunt inchoata
            principio.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e482">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e484">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e487" type="question-title"> Non super edificatur bonum opus,
            ubi Christus fundamentum non est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e496"> 
            Item <ref>Gregorius [Anastasio], Aniioceno Episcopo,  [lib. VII. epist. 47. Indict. 2.] </ref>
            Cum Paulus dicat: „Fundamentum aliud nemo potest ponere,
            preter id, quod positum est, quod est Christus Iesus, “ consequenter probatur, quia ubi
            Christus non est fundamentum, nullum boni operis est super edificium; 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e500">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e502">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e505" type="question-title"> Non potest fieri elemosina ex
            pecunia symo-niace adquisita.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e511"> 
            Idem <ref>Siagrio Episcopo, [lib. VII. epist. no.] </ref>
            Non est putanda elemosina, si pauperibus dispensetur, quod
            ex illicitis rebus adquiritur, quia qui hac intentione male accipit, ut bene dispenset,
            grauaturpotius quam iuuetur*.
          </p>
          <p>
            §. i.369e Unde etiam certumest, quia etsi monasteria uel s
            xenodochia, uel quidaliud ex pecunia, que pro sacris ordinibus datur, construantur, non
            proficit mercedi.
          </p>
          <p>
            §. 2. Ne ergo subobtentu elemosinae cum peccato aliquid studeamus
            accipere, prohibet scriptura, dicens: „Hostiae inpiorumabhominabiles sunt, que
            offeruntur ex scelere.“ Quic-quid enim in Dei sacrificio ex scelere offertur,
            omnipotentis Dei non placat iracundiam, sed irritat. Hincrursus scriptum est: „Honora
            Dominum de tuis iustislaboribus. Qui ergo male tollit, ut quasi bene prebeat, constat
            sine dubio, quia Dominum non honorat. Hinc quoque per Salomonem dicitur: „Qui offert
            sacrificium desubstantia pauperis", ac si uictimet filium in conspectu patris.“ Quantus
            autem dolor sit patris, perpendamus, si in eius Conspectu filius uictimetur, et
            hincfacile cognosciturp, quantus ^ apud Deum dolor exasperatur, quando ei sacrificium ex
            rapina tribuitur. Nimisergo declinandum est, sub obtentu elemosinae peccatasymoniacae
            hereseos perpetrare. Nam aliud est propterpeccata elemosinas facere, aliud propter
            elemosinas peccatacommittere**
          </p>
          <p>
            Et post pauca : §. 3. Quisquis igitursacerdotium non ad
            elationis pompam, sed ad utilitatemadipisci desiderat, prius uires suas cum eo *, quod
            estsubiturus, onere metiatur, ut si est inpar abstineat, etad id cum metu etiam, cui se
            sufficere existimat, accedat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e515">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e517">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e520" type="question-title"> Pastor symoniacus nullam ouibus
            prebet medelam . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e526"> 
            Idem <ref>Theodorico et Theoberto Regibus Francorum, [libro VII., ep. 114.]</ref> 
            <cit><quote>Fertur symoniaca heresis (que prima contra Dei ecclesiam
            diabolica subplantatione subrepsit, et in ipsoortu suo zelo apostolicae ultionis
            percussa atque dam-pnata est) in regni uestri finibus dominari, cum in sacerdotibus
            fides sit eligenda cum uita. Si enim uita deest, fides meritum non habet, B. Iacobo
            attestante, qui ait:, , Fides sine operibus mortua est.“ Que enim opera esseualeant
            sacerdotis, qui honores tanti sacramenti con-uincitur obtinere per premium?</quote></cit> 
          </p>
          <p>
            Et post pauca: §. 1. <cit><quote>Hincigitur non solum in ordinatoris et ordinati anima letaleuulnus
            infigitur, uerum etiam excellentiae uestrae regi-men episcoporum uestrorum^ culpa
            (quorum magisintercessionibus iuuari debuerat) pregrauatur. Si enim isdignus sacerdotio
            creditur, cui non actionis merita, sedpremiorum copia suffragatur, restat, ut nichil
            sibi inecclesiasticis honoribus grauitas, nichil sibi defendatindustria, sed totum auri
            profanus amor obtineat. Et, dumuitia honor remunerat, in locum ultdris is fortasse, qui
            fuerat ulciscendus, adducitur, atque hinc sacerdotes non proficere, sed perire potius
            iudicantur.Vulnerato namque pastore quis curandis ouibus adhi-betk medicinam? aut
            quomodo populum orationisclipeo tueatur, qui iaculis hostium se feriendum exponit? aut
            qualem fructum de se producturus est, cuius graui peste radix infecta est? Maior ergo
            metuendaest locis illis calamitas", ubi tales intercessores ad locum 
            regiminis adducuntur, qui Dei in se magis
            iracundiamprouocent, quam per semetipsos placare debuerant.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e533"> Gratian. Cwm ergo secundum Leonem symonia non bono peragatur
            exitu, secundum Gregorium nullum boni operis sequatur edificium , nec est^° putanda
            elemosinas que exprecio symoniae erogatur pauperibus, uulnerato pastoremedicina non
            adhibetur P curandis ouibus, de infecta radicefructus non producitur, maior etiam
            calamitas in futurometuitiir q, do tam sinistro principio quis felix exitussperatur ? </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e536"> Hinc Augustinus ait : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e541">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e543">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e546" type="question-title"> Symoniacorum sacramenta effectu
            gratiae carent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e549"> Sicut eunuchus fuit, qui Ioseph conparauit, ita qui gratiam
            mercatur, uiuum semen non habet siccis genitalibus.Sic quoque ignis sacrificii, qui per
            septuaginta annosBabilonicae captiuitatis sub aqua uixerat, extinctus est, Antiocho
            Iasoni uendente sacerdotium, quod significauitignem Spiritus sancti non lucere in
            symoniacis sacramentis. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e552"> Gratian. Quid in his similitudinibus B. Augustinus notare
            uoluit, nisi quia sacramenta symoniacorum (sicut et ceterorum hereticorum) licet sint
            uera quantum ad formam, inania tamen etfalsa sunt quantum ad effectum , cum non possint
            in cordibus hominum gignere uel accendere celestem gratiam ? </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e555"> V. Pars. §. i. Sed obicitur illud Augustini contra hereticos
            [tractatu V. super euangelium Iohannis] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e559">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e561">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e564" type="question-title"> Siue bonus, siue malus sit
            minister, per utrumque Deus effectum gratiae confert. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e567"> 
            Si fuerit iustus minister, conputo eum cum Paulo, qui
            gloriam suam non querit, dicens: „Ego plantaui, Apollo rigauit, Deus autem incrementum
            dedit.“ Quiuero superbus fuerit minister, cum zabulo conputatur;sed non contaminatur
            donum Christi, quia per illum**purus fluuius transit, et uenit ad fertilem terram. Scio,
            quia lapis ex aqua fructum ferre non potest, et perlapideos canales transit aqua ad
            areolas, in canali lapideonichil generat; sed ortus plurimum fructum affert. Spiritualis
            enim uirtus sacramenti ut lux puraab illuminandis excipitur; sed per inmundos
            transiensnon coinquinatur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e571">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e573">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e576" type="question-title"> De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e582"> 
            Item <ref>ad Vincentium Donatistam , [ep. XLVIII.] </ref>
            Ex catholica ecclesia sunt omnia sacramenta dominica, que
            sic habetis et datis, sicut habebantur et dabanturprius, quam inde exiretis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e586">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e588">C. XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e591" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e594"> <ref>Item ad Donatistas, [lib. V. c. 19.]</ref>
            <cit>
              <quote>
                Sic autem Deus adest
                sacramentis et uerbis suis, per quoslibet administrentur, quorum sacramenta etuerba
                recta sunt, sicut mali homines, quibtis nichilprosunt, ubique peruersi sunt id est intus
                et foris.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>[C. XXXIII .] </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e600"> 
            <ref>Item [lib IV. de bapt. contr. Donatistas, c. i2.]</ref> 
            <cit>
              <quote>
                Nec foris
                ergo, nec intus quisquam, qui ex parte diaboli est, potest in se, uel in quoquam
                maculare sacramentum, quod Christi est.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e604">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e606">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e609" type="question-title"> Sacramenta , que non mutantur ,
            catholicis et hereticis communia probantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e612">
            <ref>Idem [Augustinus] ad Emeritum , [epist. CLXIV .]</ref> 
            <cit><quote>Sacramenta,
            que non mutastis, sicut habetis approbantur a nobis, ne forte, cum uestram prauitatem
            corrigereuolumus, illis ministeriis, que° in uestra prauitatedeprauata non sunt,
            sacrilegam faciamus iniuriam. NequeSaul deprauauerat unctionem, quam acceperat, cui
            unctioni Dauid, pius, exhibuit sepius tantum honorem.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e616">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e618">C. XXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e621" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e627"> 
            <ref>Idem ad Donatistas.</ref>
            <cit>
              <quote>
                Sicut ficti ueraciter non ficte recipiunt, nec eorum
                baptisma reprobatur, sic et illa, que scismatici etheretici, non aliter habent, nec
                aliter agunt quam ueraecclesia, dum ad nos ueniunt, non emendamus, sed potius
                approbamus.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e632">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e634">C. XXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e637" type="question-title"> Non fugiantur ^ sacramenta ^, a
            quocumque ministrentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e643"> 
            <ref>Idem contra Petilianum, [lib. III. c. 9.]* </ref>
            <cit><quote>Neque in homine bono aliquis Dei sacramenta fugiat, neque in
            homine malo.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e647">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e649">C. XXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e652" type="question-title"> Hominum malitia sacramenta non
            profanat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e661"> 
            <ref>Idem in libro de baptismo [contra Donatistas,  1 . VI. c. 44.J </ref>
            Nonne Sodomitae ethnici erant, id est gentiles? Peiores 
            ergo Iudei, quibus Dominus dicit: „Tollerabilius erit
            Sodomis in die iudicii quam uobis, “ et quibus Propheta dixit: , , Iustificastis Sodomam,
            “ id est, conparatione uestra iusta facta est. Numquid tamen ideo sacramenta diuina, que
            apud Iudeos talia erant, quales etsipsi erant? que Dominus quoque ipse suscepit*, et ad
            ea celebranda leprosos, quos mundauerat, misit, et eaZachariae ministranti angelus
            astitit, eumque in templo sacrificantem exauditum esse nuntiauit. Hec eadem sacramenta et
            in bonis hominibus illius temporis erant, et in mali speioribus quam sint ethnici,
            quandoquidem in malicia Sodomitis prelati sunt, et tamen illa sacramenta in utrisque
            erant integra et diuina. Nam et ipsi gentiles, si quid diuinum et rectum in doctrinis
            silis habere potuerunt, non in-probauerunt sancti nostri, quamuis illi per suas
            supersticiones, et ydololatriam, et superbiam, ceterosque perditos mores detestandi
            essent, et, nisi corrigerentur, diuino iudicio puniendi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e669">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e671">C. XXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e674" type="question-title"> Sacramenta mali habere possunt,
            licet uir-tutem Spiritus sancti habere non possint^. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e680"> 
            <ref>Idem [lib. III. cap. i6.]</ref>
            <cit><quote>Multae autem operationes sunt Spiritus sancti, quas idem
            Apostolus cum quodam loco commemo-rasset, ita conclusit: „Omnia autem hec operatur
            unusatque idem Spiritus, diuidens propria unicuique proutuult.“ Cum ergo aliud sit
            sacramentum, quod habere etiamSymon magus potuit, aliud prophetia' que in malis
            etiamhominibus fieri solet, ut in Saul, aliud operatio eiusdemSpiritus, quam nisi boni
            habere non possunt, id estkaritas; quodlibet heretici et scismatici accipiant,
            jjkaritas, que operit s multitudinem peccatorum, “ proprium donum est catholicae
            unitatis et pacis, nec eiusdonum in omnibus, quia nec omnes sunt eius.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e684">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e686">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e689" type="question-title"> Licet sacramenta mali ministrent,
            remissionem peccatorum non prestant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e692"> <ref>Idem [eodem libro, c. i8.]</ref>
            <cit><quote>Remissionem peccatorum auari non
            dant, que per orationem, id est per columbae gemitum, datur, quicumque baptizet, si ad
            eius pacem illi pertinent, quibus datur. Non enim raptoribus et feneratoribus dicit
            Dominus: „Si cui dimiseritis peccata, dimittuntur 563 f ilii- i i tenueritis,
            tenebuntur. Foris quidem nec ligari aliquis&amp; potest, nec solui, ubi non sit qui
            alium ligare possit, aut soluere, sed soluitur qui cum columba fecerit pacem, et ligatur
            qui cum columba non habet pacem, siue aperte foris sit, siue intus esse uideatur.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e695"> Gratian. Si ergo sacramenta in modum lucis ab inmundis
            coinquinari non possunt, si in morem ^ puri fluuiiper lapideoscanales ad fertiles
            areolas perueniunt, patet quod symoniaci sacramentum unctionis Sibi quidem inutiliter et
            perniciose habent, aliisautem utiliter et salubriter eandem unctioriem administrant.
            Sicutergo sunt uera sacramenta hereticorum quantum ad formam, itasunt uera et non inania
            quantum ad effectum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e698"> VI. Pars. Sed notandum est, quod sacramentorum alia sunt
            dignitatis, alia necessitatis. Quia enim necessitasnon habet legem, sed ipsa sibi facit
            legem, illa sacramenta, quesaluti sunt necessaria, quia iterari non possunt, cum sint
            uera, auferri uel amitti non debent, sed cum penitentia rata esse permittuntur. Illa
            uero sacramenta, que sunt dignitatis, nisi dignefuerint administrata, ita ut digni digne
            a dignis prouehantur , dignitates esse desinunt™, non ut minuatur ueritas sacramenti,
            sed ut cesset offitium administrandi, uel loco, uel tempore, uelpromotione. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e702"> Loco, ut ait Leo [ad Rusticum Narbonensem Episcopum,
            epistola XC. al XCII. cap. I.]*: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e706">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e708">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e711" type="question-title"> De his qui a pseudoepiscopis
            ordinantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e714"> Si qui a pseudoepiscopis ordinati fuerint, potest rata
            haberi talis ordinatio, ita ut in ipsis ecclesiis perseuerent. Aliter^ uana habenda
            estordinatio talis . </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e717"> Gratian. Ecce aliquis a pseudo episcopis^ ordinatus, si
            locum, suae ordinationis mutauerit, uana est et sine ammini-stratione erit talis
            ordinatio. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e720"> Tempore ut ait Innocentius [epist. XXII. c. 5.] de ordinatis
            a Bonoso : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e724">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e726">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e729" type="question-title"> Que pro necessitate conceduntur,
            eadem cessante cessabunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e732"> Quod pro necessitate temporis statutum est, cessante
            necessitate debet cessare pariter quod urgebat, quia alius est ordo legitimus, alia
            usurpatio**. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e735"> Gratian. Ergo aliquis alio tempore ab eo, qui Bonoso sit
            similis, ordinatus, cessabit ob amministratione, que pro necessitate illius temporis
            fuit permissa^. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e738"> Item promotione, ut ait Leo [epistola III. ad Iulianum
            Aquilegiensem] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e743">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e745">C. XLII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e748" type="question-title"> Qui ab hereticos redeunt , sine
            spe promotionis in suis ordinibus recipi possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e751"> Si quis hereticae communionis contagione se macularit*, hoc in magno beneficio habet, si adempta omni spe
            promotionis in quo inuenitur ordine permaneat. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e757"> Gratian. Ecce si clericus uel ordinatione, uel quolibet
            sacramento hereticis communicat, cessans a promotione uixin suo ordine perseuerat ° 3 .
            Non est enim de hoc sacramento utde ceteris; cetera enim uel ad culpas abluendas dantur,
            ut baptismus et penitentia, uel pro culpis non in eternum, sed ad horamnegantur, ut
            eucharistia, que in articulo mortis penitenti etiamde nefariis peccatis conceditur: hoc
            solum non solum pro culpa, sed etiam pro infamia interdicitur , etiam pro inminuta
            mundiciae suae, uel extrinsecae, uel intrinsecae perfectionis prerogatiua, ut bigamis ,
            uel uiduae maritis, uel illiteratis, uelcorporis qualibet parte uitiatis denegatur,
            quibus tamen baptismusuel eucharistia non negatur °. Potest etiam talis cuncta
            sacramenta administrare, qui istud solum non ualet conferre. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e761"> 
            Unde Leo ait [ad Episcopos Africae, epist. LXXXV. al. LXXXVII. cap. 2.] 6 i 3  
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e768">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e770">C. XLIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e773" type="question-title"> De episcopis, qui consecrant*,
            qualem consecrare non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e776"> Si qui episcopi talem consecrauerinti 5 sacerdotem, qualem
            esse non liceat, etiamsi aliquo modo dampnumproprii honoris euaserint, ordinationis
            tamen ius ulteriusnon habebunt, nec illi umquam sacramento intererunt, quod inmerito 6 i
            9 c prestiterunt. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e779"> Gratian. Ecce ' cum honoris periculum euadant, ut cetera
            sacramenta sacerdotaliter administrare permittantur, ab hoc solonon modo pro heresi uel
            qualibet maiori culpa, sed etiam pronegligentia remouentur. In quibus omnibus sollicite
            notandumest, quod sacramentum sacerdotalis promotionis pre ceteris omnibus magis
            accurate et digne dandum uel accipiendum est, quianisi ita collatum fuerit, eo desinet
            esse ratum, quo nonfuerit rite perfectum . Cetera enim sacramenta unicuique 
            propter se dantur, et unicuique talia fiunt quali corde uel
            conscientia accipiuntur. Istud solum non propter se solum, sed propter alios datur, et
            ideo necesse est, ut uero corde mundaqueconscientia, quantum ad se, sumatur , quantum ad
            alios ueronon solum sine omni 630 culpa, sed etiam sine omni infamia, propter fratrum
            scandalum, ad quorum utilitatem, non solum utpresint, sed etiam ut prosint, sacerdotium
            datur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e786"> Unde Ieronimus in Michea . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e790">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e792">C. XLIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e795" type="question-title"> Symoniaci rei sunt infidelitatis
            eorum, qui scandalizantur 635 b. </head>

          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e798"> Hii, quoscumque de asseclis 636 suis ordinantes, et 638 d
            uitam eorum in scandalum populi 639 e exponentes, reisunt infidelitatis eorum, qui
            scandalizantur. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e801"> Gratian. Reuera enim, qui ad hoc eliguntur, ut ceteris
            presint, sicut preordinantur dignitate, sic preminere debentsanctitate. Alioquin cur
            ceteris preferuntur, qui nulla meritorumgratia a ceteris assumuntur? Unde Sim acus 644
            Laurentio Mediolanensi Episcopo : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e805">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e807">C. XLV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e810" type="question-title"> Sicut honore, ita et scientia
            quisque precellere debet 646 . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e813"> Vilissimus conputandus* est, nisi precedat scientia et
            sanctitate 618 , qui est honore prestancior. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e816"> VII. Pars. Gratian. Patet ergo illud Augustini (sacramenta
            uidelicet Christi per hereticos ministrata suo non carereeffectu) non de omnibus
            intelligi generaliter, sed de sacramentobaptismatis . </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e819"> Unde idem Augustinus ait [tract. V. in Iohannem]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e823">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e825">C. XLVT</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e828" type="question-title"> Baptismus siue per bonum, siue per
            malum ministretur, reiterari non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e831"> 
            Dedit baptismum ludas, et non est baptizatum post ludam,
            dedit Iohannes, et baptizatum est post Iohannem, quia qui datus est a Iuda’, baptismus
            Christi est5 ia qui a 52 bIohanne, Iohannis 653 c t. Non ludam Iohanni, sed baptisma
            Christi, etiam per Iudae manus 654 datum, Iohannis baptismo 655 rected preponimus.
          </p>
          <p>
            Item:
            §. i. Quos 658 ludas 659 f baptizauito t6ig Christus 662 hj ergo qs 
            baptizat 663 i ebrius 664 homicida 665 k adulter 666F Chri 
            stus 667 m baptizat 668 n. item 669 o §. 2. Sacramentum 670
            p ecclesiae 671 q tam magnum 672 r est, ut nec homicida 673 ministrante 674 polluatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e841">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e843">C. XLVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e846" type="question-title"> De eodem 675 . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e849"> Item contra Donatistas, [lib. IV. c. 4.] 676 a </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e852"> 
            Sicut urgeri uideor, cum mihi dicitur: ergo hereticus
            dimittit peccatum8b? jt go urgeo, cum dico: ergocum iuste baptizat c auarus 80 d
            religionis simulator 681 edimittit682f peccata? Si 683 per uim sacramenti 684 g
            sicutille 685 et 686 i ille; i p meritum suum, nec ille, nec ille.Illud enim 687
            sacramentum et 688 i 689 malis hominibus 690 Christi esse cognoscitur 69 i in corpore
            autem unicae columbae, inmaculatae nec ille, nec ille inuenitur 694 . 
            Ut* si cuius manus esset arida, uerum quidem esset membrum,
            qamuis sine sanguine inefficax esset, etmortuum, sic et fides, cum sit uera, tamen sine
            operibusmortua est.
          </p>
          <p>
            item : §. i. Sic in heresi baptizatusin nomine sanctae Trinitatis
            non fit tamen templum Dei, siab heresi non recesserit, quomodo neque in auaritia ineodem
            nomine baptizatus fit templum Dei, si ab auaritia nonrecedat, que est ydolorum seruitus, </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e859"> VIII. Pars. Gratian. Ex his itaque uerbis apparet, baptisma,
            quod ab hereticis tribuitur, uirtute sua remissionem conferre peccatorum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e862"> Sed idem Augustinus econtra testatur in libro [VI.] de
            baptismo [contra Donatistas, c. i.] dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e867">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e869">C. XLVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e872" type="question-title"> Baptisma Christi, etsi nulla
            peruersitate uioletur, apud hereticos tamen caret effectu. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e875"> Etiam corde tardiores intelligunt, baptismum Christi nulla
            peruersitate dantis uel accipientis posse uiolari.Sed quia aliud* est sacramentum ab
            effectu sacramenti, cumeos, qui in ipsa unitate ecclesiae perdite uiuunt, constet
            remissionem peccatorum nec dare, nec habere posse, quia nonmalignis, sed bonis filiis
            dictum est: , , Si cui dimiseritispeccata, dimittentur, cui tenueritis, tenebuntur,
            '“patet ergo hereticos dare tantum uel accipere sacramentum baptismi s. </p>
        </div>
        <div>
          <head>[C. XLIX.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e885"> 
            Item in <ref>uerbis Domini, de blasphemia Spiritus,</ref>
            <cit><quote>Corporalia sacramenta, que portant et celebrant
            etiam segregati ab unitate corporis Christi, formam habere pietatis possunt. Virtus uero
            inuisibilis et spiritualis ita in eis esse non potest, quemadmodum sensus non
            sequitur membrum, quando amputatur a corpore.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e889">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e891">C. L</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e894" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e900"> 
            Item <name>Ambrosius in libro de initiandis rudibus . </name>
            <cit><quote>Non sanat baptismus perfidorum, non mundat, sed polluit*,
            quia in diluuio aquarum ad Deum non approximabunt», quia, ut per Apostolum dicitur,
            „quic-quid ex fide non est, peccatum est, “ et ipsis, qui faciunt, et quibus faciunt non
            solum non prodest, sed ad iudicium est.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e904">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e906">C. LI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e909" type="question-title"> Per manus inpositionem
            confirmantur qui ab hereticis baptisma accipiunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e915"> 
            Item <ref>Leo Papa ad N icet em Episcopum, [epist. LXXVII. al. LXXIX. c. 7.]</ref> 
            Hi, qui baptismum ab hereticis acceperuut, cum antea
            baptizati non fuissent, sola Spiritus sancti inuocatione perinpositionem manus
            confirmandi sunt, quia formam tantum baptismi sine sanctificationis uirtute sumpserunt. Et
            hanc regulam, ut scitis, seruandam in omnibus ecclesiis predicamus, ut lauacrum semel
            initum nulla itera-cione uioletur, dicente Apostolo: „Unus Deus, unafides, unum
            baptisma, “ cuius ablutio nulla iteracione temeranda est, sed, ut diximus, sola
            sanctificatio sancti Spiritus inuocanda, ut quod ab hereticis nemo accipita catholicis
            sacerdotibus consequatur. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e918"> IX. Pars. Gratian. Sed notandum est, quod heretici,
            utArriani et Sabelliani, quorum alii inequalitatem, alii indiscretionempersonarum
            confitebantur, baptisma non in forma ecclesiae, sedsuae peruersitatis ministrabant. §.
            1. De his specialiter Ambrosius locutus est, dicens: „Non sanat baptismus perfidorum,
            etc. ut etiam^s rebaptizentur et reordinentur , im 7 e inNi ceno Concilio [c. 19.]
            statutum est: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e922">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e924">C. LII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e927" type="question-title"> Rebaptizentur et ordinentur qui de
            Paulianistis et Cathafrigis ad ecclesiam redeunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e930"> Si quis confugerit ad ecclesiam catholicam de Paulianistis
            et Cathafrigis*, statutum sit, rebaptizari eos omnino debere. Si qui uero clerici erant
            apud eos, siquidem inculpati fuerint et irreprehensibiles, rebaptizandisunt, rursus
            etiam ordinentur ab episcopo ecclesiaecatholicae. Si uero examinati minus apti fuerint
            deprehensi, deponi eos oportet. Similiter autem et circa diacones**, et de omnibus, qui
            in eodem clero inueniuntur, eadem forma seruabitur. 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>[C. LIII.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e940"> 
            Item Innocentius [ad Episcopos Macedoniae, epist. XXII. c. 5.] 
            Paulianistae in nomine Patris, et Filii, et Spiritus sancti
            minime baptizant, et Nouatiani iisdem nominibustremendis baptizant, nec apud istos de
            unitate potestatis diuinae, hoc est Patris, Filii ei Spiritus sancti, questioaliquando
            commota est etc.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e943"> Gratian. Alii ™ formam ecclesiae in baptizando seruant. Sed
            dum ab eis baptizantur, qui in heresi uel scismate eis communicant, sacramentum quidem
            baptismi ab eis accipiunt, uirtutem uero non consecuntur, quam sine fide nullus
            consequipotest. Unde de Domino dicitur, quod in patria sua non poteratfacere signum
            propter incredulitatem eorum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e946"> Item Augustinus in omelia LXXX.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. LIV.</head> 
          <head type="question-title">Dum uerbum acceditad elementum, fit sacramentum.</head> 
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e949"> Detrahe uerbum, quid est aqua nisi aqua? accedit uerbum ad
            elementum, et fit sacramentum.
          </p>
          <p>
            §. i. Unde ista tanta uirtus aquae, ut corpus tangat et
            cor abluat, nisi faciente uerbo? non quia dicitur, sed quia creditur. Nam et in ipso
            uerbo aliud est sonus transiens, aliud uirtus manens. 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e952"> Gratian. De his etiam, qui in heresi uel scismate
            baptizantur, scribit Augustinus , ad Petrum Diaconum, [c. 36.] dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e956">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e958">C. LV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e961" type="question-title"> Extra ecclesiam baptizati si ad
            ecclesiam non redierint perniciem sibi accumulant . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e964"> Firmissime tene et nullatenus dubites, extra ecclesiam
            baptizatis, si ad ecclesiam non redierint, baptismo cumulari perniciem. Tantum enim
            ualet ecclesiasticae societatis communio ad salutem, ut baptismo non saluetur cui ibi non
            datur, ubi oportet ut detur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e968">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e970">C. LVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e973" type="question-title"> Inutilia . sunt dona, que preter
            ecclesiae unitatem habentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e979"> 
            <ref>Idem [tractatu XIII. ad c. 3. Iohannis].</ref> 
            Teneamus, unitatem fratres mei. Preter unitatem et qui facit
            miraculum nichil est; in unitate erat populus Israel, et non faciebat miracula; preter
            unitatem erantmagi Pharaonis, et faciebant similia Moysi. PopulusIsrael, ut dixi, non
            faciebat miracula. Qui erant sal-uandi apud Deum, qui faciebant miracula, an quinon
            faciebant? Petrus apostolus resuscitauit mortuum.Symon magus fecit multa. Erant quidam s
            Christiani, qui non poterant facere quod faciebat Petrus, nec quodfaciebat Symon. Sed
            inde gaudebant? quia nominaeorum scripta erant in celo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e984">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e986">C. LVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e989" type="question-title"> Baptisma semel traditum non est
            reiterandum:.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e995"> 
            Item <ref>Leo ad N icet em Episcopum , [epist. LXXVII. al. LXXIX. c. 7.]</ref> 
            <cit><quote>Hanc regulam seruandam in omnibus ecclesiis predicamus, ut
            lauacrum semel initum nulla iteracione uioletur, dicente Apostolo: „Unus Deus, una
            fides, unum baptisma cuius ablutio nulla rei teracione uiolanda est, sed, sola s
            sanctificatio Spiritus in-uocanda, ut quod ab hereticis nemo accipit a
            catholicis sacerdotibus consequatur.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e998"> X. Pars. Gratian. Nemo in heresi uel*® scismate constitutus
            intelligendus est. Ceterum, si cum fidei integritate etanimi puritate de manu
            hereticorum aliquis in forma ecclesiaebaptisma acceperit, tunc inpletur illud Augustini
            : „Perlapideum canalem aqua transit ad areolas .“ Et iterum: </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1002"> , -, Spiritualis uirtus sacramenti, etc. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1006">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1008">C. LVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1011" type="question-title"> Etiam per malos boni
            colliguntur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1017"> 
            Item <ref>[Augustinus], de blasphemia Spiritus sancte’.</ref>
            <cit>
              <quote>
                Spiritus sanctus in sancta ecclesia etiam isto tempore, quo
                uelud granum attrituratur cum palea, , sic operatur, ut nullius ueram confessionem
                aspernetur, nullius simulatione fallatur, atque ita reprobos fugiat, ut etiamper illorum
                ministerium probos colligat. 
                </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1020"> Gratian. Ecce quando ab hereticis baptisma cum sua uirtute
            accipitur, cuius tam necessaria amministracio est, ut nec etiam a paganis datum possit
            reiterari. Unde in ecclesiasticaystoria legitur , quod Alexander episcopus Alexandriae,
            cumPetri Martiris solempnia celebraret, post expleta missarum sacramenta uidit super
            oram maris puerorum ludum, imitantium , utsolet fieriepiscopum, et gerentium ea, que in
            ecclesia geri mosest. Mox eos ad se perduci iubet, et quid egissent percunctatur.Illi
            rei ordinem, pandunt, baptizatos a se esse quosdam caihecu-minos confitentur per
            Athanasium puerum, qui illis fuerat episcopus simulatus. Ubi ex responsis eorum uidit
            secundumreligionis nostrae ritum cuncta constare, statuitis Hiis, quibusintegris
            interrogationibus et responsionibus aqua fuerat infusa, iterari baptismum non debere,
            sed adinpleri ea, que sacerdotibus est mos. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1024"> Hinc etiam Ysidorus ait *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1028">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1030">C. LIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1033" type="question-title"> De his, qui per ignorantiam
            ordinantur antequam baptizentur ^. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1036"> Si quis per ignorantiam ordinatur antequam baptizetur,
            debent ab eo baptizati iterum rebaptizari, et ipseulterius non ordinetur. Sed Romanus
            Pontifex non hominem iudicat, qui baptizat, sed Spiritum Dei subministraregratiam credit
            baptismi, licet paganus sit, qui baptizat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1017">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1019"> C. LX. [PALEA] </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1049">
            Ex <ref>Concilio apud Compendium. </ref>
            <cit><quote>Si presbiter ordinatus deprehenderit se non esse
            baptizatum, baptizetur et ordinetur iterum</quote></cit>.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1052"> Gratian. Quod autem cetera sacramenta ab hereticis
            ministrari non possint , testatur leronimus in Aggeo Propheta [cap. 2.J: 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1056">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1058">C. LXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1061" type="question-title"> Non placent Deo que ab hereticis
            offeruntur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1064"> Sic populus iste hereticorum omnium est in conspectu meo,
            dicit Dominus, omne, quod fecerint, quod mihi obtulerint, uel uota**, uel pro salute, uel
            pacifica, uel pro peccato, uel holocaustis, siue elemosinas, siue ieiunia uel corporis
            castitatem, contaminata erunt in conspectu meo. Quamuis enim sancta uideantur specie sui
            que offerunturs, tamen, quia tractata sunt ab illo i, qui pollutus est in anima,
            polluuntur omnia. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1068">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1070">C. LXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1073" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1076"> Item in <ref>Amos Propheta, [c. 5.]</ref>
            <cit>
              <quote>
                Odit Deus sacrificia
                hereticorum et a se proicit, et quotiens in nomine eius congregati fuerint,
                detestatur fetorem eorum et claudit nares suas.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1057">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1059">[C. LXIII.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1086"> 
            Item in <ref>Oseae [cap. 6.] </ref>
            <cit><quote>Illi offerunt panem sacrilegum, et dant elemosinas, et
            sectari uidentur humilitatem. Que ego, si uere fiant, holocausta interpretor. Cum autem
            scientiam Dei dereliquerint, frustra truncato capite fidei cetera membra haberese
            iactant.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1090">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1092">C. LXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1095" type="question-title"> Sine fide et karitate nec
            euangelium habetur, nec prosunt aliqua bona.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1098"> <cit><quote>Idem in epistol. ad Galat. [c. i. u. n.]</quote></cit>
            <cit><quote>Marcion et
            Basilides, et ceterae hereticorum pestes non habent Dei euangelium, quia non habent
            Spiritum sanctum, sine quo humanum fit euangelium quod docetur. Nec putemus in uerbis
            scripturarum esse euangelium, sed in sensu;non in superficie, sed in medulla; non in
            sermonum foliis, sed in radice rationis.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1081">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1083">[C. LXV.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1104"> <ref>Idem [ad cap. 5. eiusdem epistolae u. 14.] </ref>
            <cit><quote>Vide, quantum
            bonum est karitas. Si ita martirium fecerimus, ut nostras uelimus ab hominibus
            reliquias honorari, et si opinionem uulgi sectantes intrepidi sanguinem fuderimus, et
            substantiam nostram usque ad mendicitatem propriam dederimus, huic operi non tam premium
            quam pena debetur, et perfidiae magis tormenta sunt quam corona uictoriae.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1109">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1111">C. LXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1114" type="question-title"> Hereticorum benedictio maledictio
            est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1117"> I
            tem ex <ref>Concilio Laudicensi, [c. 32.]</ref>
            <cit>
              <quote>
                Non oportet
                hereticorum benedictiones accipere, quoniam maledictiones magis sunt quam benedictiones.
              </quote>
            </cit>.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1121">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1123">C. LXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1126" type="question-title"> Neque cum hereticis, neque cum
            scismaticis licet orare.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1132"> 
            Item ex <ref>Concilio Martini Papae , [c. 70.]</ref>
            <cit>
              <quote>
                Non liceat clericis uel laicis ab hereticis eulogias
                accipere, quia maledictiones sunt magis quam benedictiones, neque liceat aut cum
                hereticis, aut scismaticis orare.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1136">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1138">C. LXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1141" type="question-title"> Extra ecclesiam non sunt uera
            sacrificia.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1147"> 
            Item <ref>Leo ad Anatholium Constantinopolitanum Episcopum, [epist. XLVI 1 I. cap. 2.]</ref> 
            <cit>
              <quote>
                In ecclesia Dei, que corpus Christi est, aliter nec rata
                sunt sacerdotia, nec uera sacrificia, 
                nisi in proprietate suae naturae uerus nos pontifex
                reconciliet.</quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1151">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1153">C. LXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1156" type="question-title"> Inpiorum manibus diuina
            sacramenta se subducunt . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1162">
            <ref>Idem Leoni Augusto, [epist. LXXIII.]</ref>
            <cit><quote>Manifestum est, per crudelissimam et insanissimam uesaniam
            in Alexandrina sede omne celestium sacramentorum lumen exstinctum. Intercepta est
            sacrificii oblatio, deficit erismatis sanctificatio, et parricidalibus manibus inpiorum
            omnia sese subtraxere misteria.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1166">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1168">C. LXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1171" type="question-title"> Sacramenta extra ecclesiam
            ministrari possunt, salutem uero conferre non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1177"> 
            Item <ref>B. Martir Ciprianus in epistola contra hereticos</ref>
            <cit><quote>Si quis, inquit, de ecclesia heretica presumptione exierit,
            a semetipso dampnatus est. Cum huiusmodi secundum Apostolum, nec cibum quidem sumere
            debemus. Declaratur hoc in libro Regnorum, ubi, cum homo Dei ad Iero-boam missus esset,
            qui peccata sua exprobraret atque ultionem futuram prediceret, panem apud illum edere
            etaquam bibere prohibitus est. Quod cum non custodisset, diuina sententia inde rediens,
            morsu leonis in itinere interiit.</quote></cit>
          </p>
          <p>
            §. 1. <cit><quote>An debet quisquam dicere, sacramentum salutare ,
            et gratiam celestem communem cum hereticis esse posse, cum quibus nec terrestris cibus,
            nec secularis potus debet esse communis? Constat autem oleum, unde baptizati tinguntur,
            sanctificari, et eucharistiam fieri apud illos omnino non posse, ubi spes nulla est et
            fides falsa, ubi omnia per mendacium geruntur. Nam hereticus more symiarum, que cum
            homines non sint, formam humanam imitantur g, uultum ecclesiae catholicae et
            auctoritatem sibi et ueritatem uendicant, cum ipse in ecclesia non sit. Benedicit cum a
            Deo sit maledictus, uitam pollicetur cumsit mortuus, Deum inuocat blasphemus,
            sacerdoti umam ministrat profanus, ponit altare sacrilegus. Ad hec omnia accedit et illud
            malum, ut antistes diaboli audeat eucharistiam facere, cum nec sanctificari oblatio illic
            possit, ubi Spiritus sanctus non sit, nec cuiquam Dominus per eius preces et orationes
            prosit, qui Deum ipse uio-lauit. Si enim qui ecclesiam uiolant ethnici, et publicani
            habentur, multo magis rebelles p et hostes, falsa altaria, et illicita sacerdotia, et
            sacrificia sacrilega et omnia q adulteria fingentes, inter ethnicos et publicanos necesse
            est ut conputentur, quos omnes constat a karitate atque unitate ecclesiae catholicae
            recessisse. Ergo omnia, quecumque faciunt heretici, carnalia sunt, inania et falsa, ita
            ut nichil eorum, que illi gesserint, a nobis probari debeat. Non statim suscipienda sunt
            et assumenda que iactantur in Christi nomine, sed que geruntur in Christi ueritate.
            Quomodo enim perficereque agunt aut inpetr^re aliquid illicitis conatibus a Deo possunt,
            qui contra Deum quod eis non licet moliuntur?9.2. Quare, qui hereticis et scismaticis
            patrocinantur , censura** diuina in eorum probantur facinore et penis non solum duces et
            auctores, sed etiam participes destinari, nisise a communione malorum separauerint,
            precipiente Domino per Moysen: „Separamini a tabernaculis hominum istorum durissimorum,
            et nolite tangere de y omnibus, que sunt in eis, ne simul pereatis in peccatis eorum.“
            Et quod comminatus Dominus per Moysen fuerat inpleuit, ut, quisquis se a Chore, et
            Dathan, et Abiron non separasset, penas statim pro inpia communione sol-ueret. Sicut
            etiam per Osee prophetam Spiritus sanctus testatur dicens : , , Sacrificia eorum tamquam
            panis luctus;omnes, qui manducant ea, contaminabuntur docens scilicet et ostendens omnes
            omnino cum auctoribus supplicio coniungi, qui fuerint peccato eorum contaminati.</quote></cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1184">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1186">C. LXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1189" type="question-title"> Vera sacrificia non nisi in fide
            ecclesiae celebrantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1195">
            Item <ref>Augustinus [lib. Sententiarum per Prosperum
            Aquitanicum Episcopum Reg. collectarum c. 15.]:</ref>
            <cit><quote>Extra catholicam ecclesiam non est locus ueri sacrificii.</quote></cit> 
          </p>
          
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1203">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1205">C. LXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1208" type="question-title"> De manu hereticorum communio non
            est recipienda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1211"> 
            Item <ref>Gregorius in III. lib. Dialog. [cap. 31.]</ref> ait de
            Erminigildo Rege Leouigildi filio :
            <cit><quote>Superueniente pascalis festiuitatis die intempestae noctis
            silentio ad eum pater perfidus Arrianum episcopummisit, ut ex eius manu consecrationis
            sacrilegae communionem perciperet, atque per hoc ad patris gratiam rediremereretur. Sed
            uir Deo deditus Arriano episcopo uenientiexprobrauit ut debuit, eiusque a se perfidiam
            dignis increpationibus repulit.</quote></cit> </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1215">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1217">C. LXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1220" type="question-title"> Sacerdotes hereticorum Christi
            honoribus non habentur digni. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1226"> 
            Item Innocentius capitulo F//.
            Arrianos preterea ceterasque huiusmodi pestes*, quia eorum
            laicos conuersos ad Dominum sub imaginepenitentiae ac Spiritus sanctificatione per manus
            inpo-sitionem suscipimus, non uidentur clerici eorum cumsacerdotii aut cuiuspiam
            ministerii suscipiendi essedignitate. Quoniam quibus solum baptisma ratum
            essepermittimus (quod utique in nomine Patris, et Filii, et Spiritus sancti percipitur),
            nec Spiritum sanctum eos habere ex illo baptismate illisque ministeriis arbitramur,
            quoniam, cum a catholica fide auctores eorum discederente, perfectionem Spiritus, quam
            acceperant, amiserunt, nec dare eius plenitudinem possunt, que maximein ordinationibus
            operatur, qui per inpietatis suae perfidiam fidem domini perdiderunt. Propteruod fieri
            non potest, ut eorum profanos sacerdotesignos Christi honoribus arbitremur, quorum
            laicos inper-fectos, ut dixi, ad sancti Spiritus percipiendam gratiam cumpenitentiae
            imagine recipimus.
          </p>
          <p>
            Item : §. 1. Legitur, , Qui tetigerit** inmundum inmundus erit, “
            quomodoergo ei tribuetur qui inmunditiamP et spurci-tiasi consueuit accipere?
          </p>
          <p>
            Et infra:
            §. 2. Qui particeps factus est dampnati, quomodo honorem debeat accipere, inuenire non
            possumus . </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1229"> Gratian. Ex eo autem , quod manus Inpositio iterari
            precipiti , sacramentum non esse ostenditur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1233"> Unde Augustinus de baptismo lib. III. [contra Dona-tistas,
            c. 16.]. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1237">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1239">C. LXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1242" type="question-title"> Manus inpositio non est
            sacramenti iteracio . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1245"> Manus inpositio non, sicut baptismus, repeti non potest.
            Quid enim est aliud, nisi oratio super hominem? </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1248"> Gratian. Cum ergo Innocentius solum baptisma hereticis
            ratum esse permittat; cum Gregorius sacrilegam uocet consecrationem Arrianorum ; cum
            Ciprianus quecumque ab hereticis fiunt carnalia , inania*, et falsa iudicet; cum
            Ieronimusomnia , que ab eis offeruntur , contaminata in conspectu Do- mmi asserat; cum
            Leo extra ecclesiam nec rata esse sacerdotia , nec uera sacrificia testetur: patet ,
            quod sacramentaecclesiastica preter baptisma (ut supra dictum esi) ac
            hereticisministrari non possunt . </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1251"> Item obicitur illud Ieronimi ad Luciferianum *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1255">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1257">C. LXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1260" type="question-title"> Qui in baptismo sanctus est , ad
            altare peccator non erit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1263"> Sicut Christus est qui baptizat, ita ipse est qui 
            sanctificat. Unde oro te, ut aut sacrificandi licentiam ei
            tribuas, cuius baptisma probas, aut reprobes eius ba-tisma, quem non putes esse
            sacerdotem. Neque enimeri potest, ut qui in baptismo sanctus est sit ad altarepeccator. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1269"> Gratian. Sed hoc de peccatore ** tantum catholico ", non
            heretico intelligendum est. Qui quicquid cum fide S pro offitio suo facit licet
            indignus, tamen diuina gratia cooperante ratum esse creditur'. Alioquin si de hereticis
            dictum intelligitur^, ipse sibi contrarius esset , cum dicat in Oseae : „ Sacrificia
            eorum etc “. Et alibi in persona Domini : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1273">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1275">C. LXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1278" type="question-title"> Benedictionibus hereticorum Deus
            maledicit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1281"> „ Maledicam* benedictionibus uestris“: hoc est, quicquid a
            uobis benedicetur per me erit maledictum. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1284"> XI. Pars. Gratian. Hoc igitur intelligendum est 1015 d de
            heretico, illud autem ad Luciferianum de peccatore ecclesiastico. De quo Augustinus* ait
            in libro decorpore Domini. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1288">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1290">C. LXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1293" type="question-title"> Boni et mali sacerdotes eque
            corpus Christi conficiunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1296">
            Intra ecclesiam catholicam in ministerio corporis et
            sanguinis Domini nichil a bono maius, nichil a malo minus perficitur sacerdote, quia non
            in merito consecrantis, sed in uerbo perficitur creatoris et uirtute Spiritus sancti. Si
            io$J2b enim in merito sacerdotis, nequaquam ad Christum pertineret. Nunc autem sicut
            ipse est qui baptizat, ita ipse est qui per Spiritum sanctum hanc suam efficit carnem et
            transfundit in sanguinem. Credendum**est enim, quod in uerbis Christi sacramenta
            conficiantur. Cuius prius creantur inperio, eius utique uerbo recreantur ad melius. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1301">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1303">C. LXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1306" type="question-title"> De eodem*.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1312"> 
            <ref>Idem in lib. II. contra epistolam Parmeniani, [c. io.]</ref> 
            <cit><quote>Omnia sacramenta cum obsint indigne tractantibus, prosunt
            tamen per eos digne sumentibus, sicut et uerbum Dei. Unde dictum est: „Que dicunt facite,
            que autem faciunt facere nolite.“</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1316">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1318">C. LXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1321" type="question-title"> De his, qui sanctis male
            utuntur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1327"> 
            <ref>Idem tractatu epistolae Iohannis</ref>
            <cit><quote>Prophetauit Saul malus rex, cum etiamsanctum Dauid
            persequeretur. Non ergo se iactent quiforte sine karitate habent munus s Dei sanctum,
            sed uideant, qualem rationem habituri sintcum Deo, qui sanctis non sancte utuntur. Ex
            his erunt, quidicturi sunt in iudicio: , , In nomine tuo prophetauimus.“Quibus non
            dicetur: Mentimini, sed: „Non nouiuos, etc.“</quote></cit> </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1330"> Gratian. Spiritum ergo prophetiae dicendi sunt habuisse,
            non meritum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1334">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1336">C. LXXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1339" type="question-title"> Quisque non tam sanctificatur ex
            hostiis, quam peccato polluitur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1345"> 
            Item <ref>Ieronimus in [cap. 2.] Aggeo 5 ib* </ref>
           <cit><quote> Propheta, qui altari extructo tantum et domo mea diruta
            hostias mihi offers in altari, et uictimis eius sanctificari te putas, scito, quoniam
            sanctum est quidem quod offertur in altari, sed non tam sanctificaris ex hostiis, quam ex
            operibus mortuis pollueris.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1349">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1351">C. LXXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1354" type="question-title"> Contra Spiritum sanctum uerbum
            dicitur, cum ex dispersione numquam reditur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1360"> 
            Item <ref>Augustinus in lib. de uerbis Domini, [serm. XI. circ. fin.]</ref>
            <cit><quote>Ita fit uerbum contra Spiritum sanctum, cum ex dispersione
            ad congregationem numquam uenitur, que ad remittenda peccata accipit Spiritum sanctum.
            Ad quam congregationem etsi per malum clericum, sed tamen catholicum ministrum, reprobum
            et fictum, si aliqui saccesserit corde non ficto, in ipso Spiritus sanctus*operatur
            remissionem peccatorum, qui in sancta ecclesia ita operatur, ut reprobos fugiat, et
            tamen per eorum ministerium probos colligat.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1364">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1366">C. LXXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1369" type="question-title"> Non hominum meritis, sed uirtute
            Spiritus sancti peccata remittuntur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1375">
            <ref>Idem in sermone de remissione peccatorum.</ref>
            <cit><quote>Ut euidenter ostenderet Dominus, a Spiritu sancto, quem
            donauit suis fidelibus, dimitti peccata, non meritis hominum, quodam loco sic ait: „
            Accipite Spiritum sanctum et continuo subierit: „Si cui dimiseritis
            peccata, remittentur ei:“ hoc est, Spiritus dimittit, nonuos. Proinde* sicut is, quem
            sacerdos in ecclesia tollit, est tamen extra ecclesiam, et extra corpus, cuius caputest
            Christus, si ei ostiarius non aperit**, ita non ideoextra ecclesiam est, et non est de
            corpore, si quis pastoris preiudicio conpellitur foris esse.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1382">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1384">C. LXXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1387" type="question-title"> Non merita personarum , sed
            offitia sacerdotum dominus considerat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1393"> 
            Item <ref>Ambrosius de sacramentis .</ref> 
            Cum scriptura testetur, quod ad preces Ieroboaignis
            descendit de celo, et rursus precante Heliaignis missus est, qui sacrificia consumeret,
            daturintelligi*, quod Deus non merita personarum considerat, sed offitia sacerdotum.
          </p>
          <p>
            §. i Ille ignis uisibilis mittebatur, ut crederent: nobis inuisibilis operatur, qui
            credimus.
          </p>
          <p>
            §. 2. g Crede ergo, aclesse Dominum Iesuminuocatum precibus sacerdotum, qui
            ait: „Ubi fuerintduo uel tres, ibi sum in medio eorum.“ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1398">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1400">C. LXXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1403" type="question-title"> Non merita sacerdotum , sed
            uirtus diuina sacramenta sanctificat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1409"> 
            Item <ref>Gregorius Papa.</ref> 
            Multi secularium hominum, cum plus sacerdotum uitam quam
            suam discutiunt, in magnum contemptionis diuinorum sacramentorum crimen incurrunt. Magna
            enim trabeuulneratos habentes oculos, eamque negligentes festucamtenuem in aliorum
            conspiciunt oculis, quam dum incautefestinant auellere, erroris in foueam dilabuntur,
            minusuidem considerantes, quod non eos sacerdotum uita le-eret, si ipsi humiliter bonis
            sacerdotum admonitionibusaurem accommodarent. Sed dum ypocritarum more plusillorum famam
            quam propriam uitam uel uitae negligen-tias diiudicant, spernunt sancta monita et
            spiritualiadona. Unde fit, ut non solum ab eis dicta respuant, sed(quod est deterius)
            diuina etiam misteria contempnant, utnec corporis communionem aut sanguinis Domini
            nostriIesu Christi eorum ministerio confectam assumant, putantes, hanc minus esse
            sanctificatam, si illorum fiat offitio., quorumuita eorum oculis uidetur ignobilis.
          </p>
          <p>
            §.
            i. Heu in quammagnum laqueum incidunt, ut diuina et occulta misteria plusab aliis
            sanctificata posse fieri credant, cum unus idemqueSpiritus sanctus in ecclesia diffusa
            per totum orbem terrarum inconprehensibiliter ea misteria et occulte atqueinuisibiliter
            et operando sanctificet et benedicendo benedicat.
          </p>
          <p>
            §.2. Misterium itaque**, fratres, ob
            hoc dicitur, quod secretam et reconditam habeat dispensationem; sa-crifitium autem,
            quasi sacrum factum, quia prece misticaconsecratur pro nobis in memoriam dominicae
            passionis.
          </p>
          <p>
            §. 3. Sacramentum uero est in aliqua celebratione, cumres gesta ita sit, ut
            aliquid significare accipiamus, quod sancte accipiendum est. Sunt autem
            sacramenta:baptisma, crisma, corpus et sanguis, que ob id sacramenta dicuntur, quia sub
            tegumento corporalium rerum diuina uirtus secretius salutem eorundem sacramentorum
            operatur. Unde a secretis uirtutibus uel sacris sacramentadicuntur. Que ideo fructuose
            penes ecclesiam fiunt, quia sanctus in ea manens Spiritus eundem s sacramentorum
            latenter operatur effectum. Cuius panis et calicis sacramentumgrece eucharistia dicitur,
            latine bona gratia interpretatur.Et quid melius corpore et sanguine Christi?
          </p>
          <p>
            §. 4.
            Siueergo per bonos, siue per malos ministros intra ecclesiam» dispensetur, sacrum tamen
            est, quia Spiritus sanctus mistice ille uiuificat, qui quondam apo-stolico in tempore
            uisibilibus aparebat operibus. Necbonorum meritis dispensatorum ampliantur, nec malorum
            attenuantur, quia , , neque qui plantat est aliquid, neque qui rigat, sed qui
            incrementum dat Deus.“Hoc de corpore et sanguine Domini nostri Iesu Christi, hocetiam de
            baptismate et crismate sentiendum est ettenendum, quia uirtus diuina secretius operatur
            in eis, et diuinae solummodo est hec uirtus siue potestas, nonhumanae efficaciae.
            Polluimus*** itaque panem, id estcorpus Christi, quando indigni accedimus ad altare
            etsordidi mundum sanguinem bibimus.
          </p>
          <p>
            Et infra: §. 5. Maledicam f, inquit, benedictionibus
            uestris, hoc est, hisp, que nunc meis benedictionibus possidetis, seu quicquid
            benedicitur a u obis i, uel quoniam ++ non benedicunt sanctis ex uero corde, uel quia
            qui inique agunt benedicuntur ab eis, adulanturque peccatoribus, dummodo diuitessunt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1413">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1415">C. LXXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1418" type="question-title"> Non sacerdotum uitam , sed que
            docent et ministrant considerare debemus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1424"> 
            Item <ref>Fabianus Papa Episcopis Orientalibus , [epist. II.]</ref> 
            Significastis insuper plerosque attendere, multos in ipsis
            honoribus ecclesiasticis non congruenter uiuere sermonibus et sacramentis, que per eos
            populis ministrantur. O miseros homines, qui hos intuendo Christum obliui-scuntur! qui
            et multo ante predixit, ut legi Dei potiusobtemperetur, quam imitandi uideantur illi,
            qui ea, quedicunt, non faciunt, et traditorem suum tolerans usque infinem etiam
            euangelizaturum cum ceteris misit. Nam apostoli talem consuetudinem non habuerunt, nec
            habendam docuerunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1397">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1399">C.LXXXVL </head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1402" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1434"> 
            Item <ref>Nicolaus Papa Michaeli Inperatori , [in epist. que incipit: „Proposueramus. “]</ref>
            Non quales sacerdotes Domini, sed quid deDomino loquantur,
            est uobis magnopere preuidendum, nec in uicariis B. Petri apostoli uobis est
            attendendumquid sint, sed quid pro correctione ecclesiarum, quid pro salute uestra
            satagant. Nec enim illos inferioresdicetis scribis et phariseis sedentibus super
            cathedramMoysi, de quibus Dominus precepit, dicens: „Quecumque dixerint uobis facite,
            secundum opera eorumnolite facere.“ Ergo, inperator, considera, si illos dixitaudiendos,
            qui super cathedram Moysi sedebant, quantopotius, qui super cathedram Petri resident,
            esse existimatis obaudiendos g? 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1438">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1440">C. LXXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1443" type="question-title"> Sacerdotum inmunditia sacramentum
            non polluit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1446"> 
            Item <ref>Augustinus contra Petilianum , [lib. II. c. 22.]</ref> 
            Dominus declarauit in uno cetu hominum eadem sacramenta sumentium, non obesse mundis
            aliquorum in-munditiam.
          </p>
          <p>
            §. i. Petilianus dixit: At si quisquam carmina sacerdotis
            memoriter teneat, numquid inde sacerdos est, quod ore sacrilego carmen publicat
            sacerdotis?Augustinus respondit: Ita istud dicis, quasi modo queramus, quis sit uerus
            sacerdos, et non quid sit uerum baptisma. Ut enim quisque uerus sit sacerdos, oportet, ut
            non solum sacramento, sed iustitia quoque induatur, sicut scriptum est: „Sacerdotes tui
            induantur iustitia. “Qui autem solo sacramento sacerdos est, sicut fuit pontifex Caiphas,
            persecutor unius et uerissimi sacerdotis, quamuis ipse uerax non est£, quod, dat tamen
            uerum est, si nondet suum, sed Dei.
          </p>
          <p>
            item: §. 2. „ Cretenses i, malae bestiae, pigri
            corde.“ Si ergo apostolus nescio cuius alienigenae testimonium, quia uerumconperit,
            etiam ipse attestatus est, cur nos, apud quemcum-que inuenerimus quod Christi est et
            uerum est, etiamsiille, apud quem inuenitur, peruersus et fallax est, nondiscernimus
            propter uicium, quod homo habet, uerita-temP, quam non suam, sed Christiq habet, et
            dicimus, sacramentum hoc uerum est, sicut ille ait: „Testimonium hoc uerum est?“ Numquid
            ideo dicimus: etiam ipsehomo uerax est, quia dicimus: sacramentum hoc uerum est?
          </p>
          <p>
            §. 3.1168r Vos autem necesse est ut semper erretis, quamdiu propter hominum uicia Dei
            sacramenta uiolatis, aut nospropter Dei sacramenta, que in uobis uiolare nolumus, etiam
            uestri scismatis sacrilegium assumere putatis.
          </p>
          <p>
            item: §. 4. Baptismi ergo puritas a puritate uel inmunditia
            conscientiae siue dantis siue accipientis omnino distincta est.
          </p>
          <p>
            Item: §. 5. Memento
            sacramentis Deinichil obesse mores malorum hominum, quo illa uel nonsint, uel minus
            sancta sint.
          </p>
          <p>
            Item: §. 6. Si non habebat Saul sacramenti sanctitatem, quid in eo Dauid
            uenera-batur? Si autem habebat innocentiam, quare innocentempersequebatur? Nam eum
            propter sacramenti unctionem et honorauit uiuum, et uindicauit occisum. Et quia
            uelpanniculum ex eius ueste abscidit, percusso corde tre-pidauit. Ecce Saul non habebat
            innocentiam, et tamen habebat sanctitatem, non uitae suae*, (nam hoc sineinnocentia non
            y potest), sed sacramenti Dei, quodet in malis hominibus sanctum est.
          </p>
          <p>
            Item: §. 7.
            Nosdicimus tale cuique sacrificium fieri, qualis accedit ut offerat, et qualis accedit
            ut sumat, et eos de sacrificiis taliummanducare, qui ad illud tales accedunt, quales et
            illisunt. Itaque si offerat Deo malus, et accipiat inde bonus, tale cuique est, qualis
            quisque fuerit, quia et illudscriptum est: , , Omnia munda mundis.“ Per hanc sententiam
            ueridicam et catholicam etiam uos Optati sacrificionon estis polluti, si facta eius
            displicebant uobis. Namutique panis illius panis luctus erat, sub cuius iniquitatibus
            Africa tota lugebat, sed panem luctus omnibus uobisesse communem omnium uestrum malum
            scismatis facit,
          </p>
          <p>
            Item: §.8. Gratias Deo, quia tandem confessuses, posse ualere inuocatum
            nomen Christi ad aliorum salutem, etiam si a peccatoribus inuocetur. Hinc ergo
            intelligite, cum Christi nomen inuocatur non obesse aliorum saluti aliena peccata. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1453">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1455">C. LXXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1458" type="question-title"> Etiam per malum ministrum dona
            Dei ad eos perueniunt , qui cum fide accipiunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1464"> 
            <ref>Idem in libro Psalmorum .</ref>
            <cit><quote>Christus quid fecit uobis, qui tanta patientia traditorem
            suum pertulit, ut ei primam eucharistiam confectam manibus suis et ore suo commendatam
            traderet, sicut ceterisapostolis? Quid uobis fecit Christus, qui eundemtraditorem suum,
            quem diabolum nominauit, qui antetraditionem Domini nec loculis dominicis fidem
            potuitexhibere, cum ceteris discipulis ad predicandum regnumcelorum misit, ut
            monstraret, dona Dei peruenire adeos, qui cum fide accipiunt, etiam si talis sit, per
            quemaccipiunt, qualis ludas fuit?</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1468">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1470">C. LXXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1473" type="question-title"> Sacramentis malitia non nocet
            episcopi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1479"> 
            Item <ref>Gregorius</ref> .
            <cit><quote>Non nocet malitia episcopi, neque ad baptismum infantis,
            neque ad consecrationem ecclesiae, quia baptisma a Deodatur, non ab homine uenit; sic et
            eucharistia, et alia, quecumque in altari pronuntur, non ab homine, sed a Deo
            sanctificationem accipiunt.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1486"> Gratian. Sed obicitur illud Ieronimi in Sophonia, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1490">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1492">C. XC</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1495" type="question-title"> Sacerdotis non uerba, sed merita
            eucharistiam faciunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1498"> Sacerdotes, qui eucharistiae seruiunt, et sanguinem Domini
            populis eius diuidunt, inpie agunt in legem Christi, putantes eucharistiam inprecantis
            facere uerba, nonuitam, et necessariam esse tantum solempnem orationem, et non
            sacerdotum merita, de quibus dicitur: „Sacerdos, in (juacumque fuerit macula, non
            accedat offerre oblationes Domino.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1503">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1505">C. XCI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1508" type="question-title"> Tanto facilius sacerdotes
            exaudiuntur, quanto apud Deum sunt digniores.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1514"> 
            Item Alexander, [epist. II .]
            Ipsi sacerdotes pro populo interpellant et peccata populi
            comedunt, quia suis precibus ea delent atqueconsumunt; qui, quanto digniores fuerint,
            tanto faciliusin 1226 b necessitatibus, pro quibus clamant, exaudiuntur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1518">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1520">C. XCII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1523" type="question-title"> Non adest Spiritus sanctus
            sacramentis, que per criminosos ministrantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1529"> 
            Item <ref>Gelasius Elphidio Episcopo .</ref>
            Sacrosancta religio, que catholicam continet disciplinam,
            tantam sibi reuerentiam uendicat, ut ad eam quilibet nisi pura conscientia non audeat
            peruenire. Nam quomodoad diuini misterii consecrationem celestis Spiritus in-uocatus
            adueniet, si sacerdos, et qui eum adesse deprecatur, plenus actionibus criminosis
            reprobetur? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1533">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1535">C. CXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1538" type="question-title"> Manus inmunda tacta coinquinat ,
            mundat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1544"> 
            Item <ref>Gregorius in Registro, [lib. I. epist. 24.] </ref>
            Necesse est, ut munda sit manus, que diluere sordes curat,
            ne tacta queque deterius inquinet, si sordida sequens lutum tenet: scriptum namque est:
            „Mundamini, qui fertis uasa Domini/* Domini etenim uasaferunt, qui proximorum animas ad
            interiora perducendasin conuersationis suae exemplo suscipiunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1548">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1550">C. XCIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1553" type="question-title"> Eque seruandum est uerbum Christi
            et corpus Christi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1559">
            Item <ref xml:id="gd-p2c1q1-Rd1e1523">Augustinus [lib. L. homiliarum, homil. 26.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c1q1-Qd1e1528">
                Interrogo uos, fratres uel sorores, dicite mihi, quid uobis
                plus esse uidetur, corpus Christi an uerbum Christi? Siuultis uerum respondere, hoc
                dicere debetis, quodnon sit minus uerbum Dei quam corpus Christi. Et ideo, quanta
                sollicitudine obseruamus, quando nobis corpus Christiministratur, ut nichil ex ipso de
                manibus nostris in terramcadat, tanta sollicitudine obseruemus, ne uerbum Dei, quodnobis
                erogatur, dum aliud aut cogitamus, aut loquimur, decorde puro depereat, quia non minus
                reus erit quiuerbum Dei negligenter audierit, quam ille, qui corpusChristi sua
                negligentia in terram cadere permiserit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1534">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1536">C. XCIV</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1569">
            <ref xml:id="gd-p2c1q1-Rd1e1541">Item</ref> <!--[lib. IV. de Trinitate, c. 14.]--> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c1q1-Qd1e1548" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e599">Neque enim id potest rite offerri nisi per sacerdotem
            iustum et sanctum, nec nisi ab eis accipiatur quod offertur, pro quibus offertur, atque
            id sine uicio sit, ut pro uiciosis mundandis possit offerri. Hoc certe omnes cupiunt,
            qui prose offerri sacrificium Deo uolunt.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1572"> Gratian. Cum uita sacerdotum eucharistiae necessaria esse
            dicitur, non consecrationi, sed effectui intelligendum est; nonenim effectum confert
            salutis ei, quem merita faciunt indignum;potius conpletur in eo illud Apostoli : „ Qui
            manducat et bibit indigne, iudicium sibi manducat et bibit. Ergo contra eos, qui crebra
            oblatione sacrificii se putant posse mundari, non cessantes inpie agere in lege De/,
            intelligitur illud essedictum Ieronimi . Quod uero sacerdos, etiamsi malus sit, tamen
            pro offitio suae dignitatis gratiam transfundat hominibus, testatur Augustinus in lib .
            questionum ueteris test. [c. 11.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1576">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1578">C. XCVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1581" type="question-title"> Sacerdotes nomen Domini inuocant,
            Dominus autem benedictionem prestat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1584"> Dictum est a Domino in Numeris ad Aaron: „Vos ponite nomen
            meum super filios Israel, ego Dominusbenedicam eos, ** ut gratiam traditio per
            ministeriumordinati transfundat hominibus, nec uoluntas sacerdotis obesse aut prodesse
            possit, sed meritum benedictionemposcentis. §. 1. Quanta autem dignitas sit sacerdotalis
            offitiil 1263 e ordinis, hinc aduertamus. Dictum est autem denequissimo Caipha,
            interfectore Saluatoris, inter cetera:„Hoc autem a semetipso non dixit, sed, cum esset
            pontifex s sacerdotum anni illius, prophetavit/* Per quodostenditur, Spiritum sanctum
            gratiarum non personam sequi digni, aut indigni, sed ordinem traditionis, ut, quamuis
            aliquis boni meriti sit, non tamen possitbenedicere, nisi fuerit ordinatus, ut offitium
            ministeriiexhibeat. Dei autem est effectum tribuere benedictionis. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1587"> Gratian. Quod uero per hereticos sacramenta dignitatis
            ministrata dicuntur carere effectu, inprobatur auctoritate Ana-stasii Papae, qui
            ordinationem Aeacii, quamuis heretici, ita ratamapprobat, ut etiam eis, quos post
            dampnationem suam baptizauit, uel ordinauit, in nullo ream personam nocuisse asserat .
            Sedhoc eum * illicite, et non canonice, imo contra decreta suorumpredecessorum et
            successorum fecisse, probat Felix etGelasius, qui Aeacium ante Anastasium
            excommunicauerunt, etHormisda, qui ab ipso Anastasio tertius eundem Aeacium dam-pnauit.
            IJnde etiam ab ecclesia Romana repudiatur, et a Deofuisse percussus legitur in gestis
            Romanorum Pontificum hocmodo: „Anastasius secundus natione Romanus, efc/*Require retro
            in tractatu decretalium epistolarum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1590"> Item obicitur illud <ref>Augustini ad Parmenianum de Jiereticis
            etiam dampnatis</ref>: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1594">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1596">C. XCVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1599" type="question-title"> Qui recedit ab ecclesia, nec
            baptisma , nec «dandi amittit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1602"> Quod quidam dicunt, baptisma, quod accepit*, non amittit
            qui recedit ab ecclesia, ius tamen dandi, quod accepit, amittit, multis modis aparet
            frustra et inaniterdici
          </p>
          <p>
            §. i. Primo, quia nulla ostenditur causa, cur ille, qui ipsum
            baptismum amittere non potest, ius dandiamittere possit. Utrumque enim sacramentumest,
            et quadam consecratione homini datur utrumque, illud, cum baptizatur, illud, cum
            ordinatur; ideo non licet a» f catholico s utrum que iterari.
          </p>
          <p>
            §. 2. Namsi quando ex ipsa
            parte uenientes etiam prepositipro bono pacis, correcto scismatis errore, suscepti sunt,
            etsi uisum est opus esse, ut eadem offitia gererent, que agebant, non sunt rursus
            ordinandi, sed sicut baptismus in eis, ita ordinatio mansit integra, quia in
            precisionefuerat uiciuni (quod unitate pacis est correctum), non insacramentis, que
            ubicumque sunt ipsa suntEt cumipsi k expedire uidetur ecclesiae, ut prepositieorum,
            uenientes ad catholicam societatem, honoressuos ibi non administrent, non eis tamen ipsa
            ordinationissacramenta detrahuntur, sed manent super eos.Ideoque non eis manus
            inponitur, ne non homini, sed ipsi sacramento fiat iniuria.
          </p>
          <p>
            §. 3. Sicut autem in
            baptismo est p quod per eos dari possit, sic inordinatione ius dandi est q; utrumque ad
            perniciemsuam, quamdiu karitatem non habent unitatis; sed tamenaliud est non habere,
            aliud perniciose habere, aliudsalubriter habere. Quicquid non habetur dandum est, cum
            opus est dari, quod uero perniciose habetur, percorrectionem depulsa pernicie agendum
            est, utsalubriter habeatur.Quod si laicus alicui pereunti necessitate conpulsus baptisma dederit, quod, cum
            ipse acciperet, quomodoy dandum esset addidicit, nescio, an quisquam dixerit pie esse
            repetendum. Nulla enim necessitate cogente si fiat, alieni muneris usurpatio est. Si
            autem necessitas urgeat, aut nullum, aut ueniale delictum est. Sed si nulla
            necessitateusurpetur, et a quolibet cuilibet detur, quod datum fueritnon potest dici non
            datum, quamuis recte dici possit illicite 
            datum. Illiciti ergo usurpationem corrigit reminiscen-tis
            et penitentis affectus. Quod si non correxerit, manebit ad penam usurpatoris quod datum
            est, uel eius, qui illicite dedit, uel eius, qui illicite accepit: non tamen pronon dato
            habebitur**
          </p>
          <p>
            §. 4. Si enim aliqui furtimet extraordinarie, non in monetis publicis, aurum
            uelargentum*** percutiendo signauerint, cum fuerit deprehensum, nonne illis punitis uel
            indulgentia liberatis cognitum regale signum thesauris regalibus cogeretur®. Et 1ff
            paulo post:
          </p>
          <p>
            §.5. Si forte miliciae^ caracteremin corpore suo non militans pauidus
            exhorruerit, et adclementiam inperatoris confugerit, et inpetrata ueniamilitare iam
            ceperit, numquia homine liberato atque correcto caracter ille repetitur, ac non potius
            agnitus approbatur? An forte minus habent sacramenta Christiana quam corporalis hec
            nota, cum uideamus, nec apostatascarere baptismo, quibus utique per penitentiam
            redeuntibusnon restituitur, et ideo amitti non posse iudicatur?
          </p>
          <p>
            §. 6. De his, qui ab
            ecclesiae catholicae unitate separati sunt, nulla iam questio est, quin habeant, etdare
            possint, sed perniciose habeant pp, perniciosequetradant, quia°qq extra uinculum pacis
            sunt.
          </p>
          <p>
            §. 7.is&amp;ssNeutri sacramento iniuria facienda est.
          </p>
          <p>
            §. 8. Sicut nonrecte habet
            qui ab unitate discedit, sed tamenhabet, et ideo redeunti non redditur, sic etiamnon
            recte dat qui ab unitate discedit, sed dat tamen, etideo quod ab eo accepit uenienti ad
            unitatem non iteratur. ira/ra:
          </p>
          <p>
            §. 9. Sicut redeunti non redditur quodet foris habebat,
            sic uenienti repetendum non est quodforis yy acceperat. Unde consequenter
            intelligiturperuersitatem hominum esse corrigendam, sanctitatem autem sacramentorum in
            nullo peruerso esse uiolandam. Constat enim, eam in peruersis hominibus et sceleratis,
            siue ineis, qui intus sunt, siue in eis, qui foris, inpol-lutam atque inuiolabilem
            permanere, et quod dicuntur eam mali polluere, quantum in ipsis est dicuntur, cum illa
            inpolluta permaneant; sed in bonispermanent ad premium, in malis permanent ad iudicium.
            /n/ra:
          </p>
          <p>
            §. 10. Quomodo catholici non clarificantDominum, qui sacramenta eius tam debita
            uene-ratione prosecuntur, utssg, etiam si ab indignis tractatafuerint, illis sua
            peruersitate dampnatis, illa intemeratasanctitate permanere demonstrantur? 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1612"> XII. Pars. Gratian. Ex his uerbis Augustini constat, in
            omnibus tam apostatis quam hereticis uel dampnatispermanere Christi sacramenta uera,
            quantum ad se, et sancta, et nisi penitentia uel indulgentia subuentum fuerit, ad
            dampna-tionem usurpatoris peruenient, uel habentis, uel dantis, uel accipientis. Quid
            ergo prodest, quod uera et sancta sunt, cum usurpatores suos eque perimant, ac si essent
            mala et noxia? Crassus aurum sitiuit, aurum !395 iii Mbit; eque periit uero auro, sicut
            uero ueneno.
          </p>
          <p>
            §. i. Item aurum eque uerum estin arca furis, sicut in thesauris regis. Sed
            a fure, quia illicite habetur, illicite datur uel accipitur; a rege autem licite
            habetur, datur et accipitur; ideo ipse furet communicator furti?* (nisi forte de
            conscientia furti se pur-gauerit ), ut perhibet Gelasius ad Anastasium inperatorem,
            uterque iuste et digne dampnabitur.
          </p>
          <p>
            §. 2. Opponitur autem huic sententiae Augustini: Potestas dandi baptismum, et ius
            consecrandi dominicum corpus, et largiendi sacros ordines, plurimum inter se differunt.
            Suspenso enim uel deposito sacerdote, nulla ei relinquitur potestas sacrificandi.
            Sacramentum tamen baptismi non solum a sacerdote deposito uel laico catholico,
            uerumetiam ab heretico uel pagano si ministratum fuerit, nullareiteratione uiolabitur;
            nulla autem ratio sinit, ut inter sacerdotes habeantur, qui de manibus laici uel pagani
            oleum sacrae{imo execrandae) unctionis assumunt. Non ergo consequentercolligitur, ut, si
            recedentibus a fide ius baptizandi relinquitur, potestas etiam distribuendi sacros
            ordines eis relinquatur, quam-uis utrumque consecratione proueniat. Degradatus
            enimepiscopus potestatem largiendi sacros ordines non habet, facultatem baptizandi tamen
            non amisit.
          </p>
          <p>
            §. 3. Sed ne Augustinum f in hac sententia penitus reprobemus, intelligamus
            aliud esse potestatem distribuendi sacros ordines, aliud esse executionemillius
            potestatis. Qui intra unitatem catholicae ecclesiae constituti sacerdotalem uel
            episcopalem unctionem accipiunt, offitium et executionem sui offitii ex consecratione
            adipiscuntur . Recedentes uero ab integritate fidei, potestatem acceptamsacramento tenus
            retinent, effectu suae potestatis penituspriuan-tur 5 , sicut coniugati ab inuicem
            discedentes coniugium semelinitum non dissoluunt, ab opere tamen coniugali
            inueniunturalieni.
          </p>
          <p>
            §. 4. De his ergo, qui accepta sacerdotali potestate abunitate
            catholicae ecclesiae recedunt, loquitur Augustinus, non deillis, qui in scismate uel
            heresi positi sacerdotalem unctionem accipiunt; alioquin esset contrarius Calcedonensi
            concilio, in quo ordinati a symoniacis in nullo proficere indicantur, et Innocentio ,
            qui ordinatos a ceteris hereticis per prauammanus inpositionem solam dampnationem et
            uulnus capitis assecutos testatur.
          </p>
          <p>
            §. 5. Quamuis possit generaliter dici, sacramenta,
            que apud hereticos non aliter quam in ecclesia Deicelebrantur, uera et rata esse quantum
            ad se, falsa uero et inaniaquantum ad effectum, et in his ppp, a quibus male tractantur,
            et in illis , a quibus male suscipiuntur. Nec mirum, ipsa enimsalus nostra bucellam
            Iudae dedit; statim cum bucella nonbonus, sed malignus spiritus intrauit: quare? non
            quia bonus nondaret bonum, sed quia malus male accepit bonum; sicque bonumeffectum bonum
            non habuit, quia ubi illud faceret non inuenit.
          </p>
          <p>
            §. 6. Item Dominus in patria sua presens
            et uerus affuit; nonper malum ministrum, sed per semet?* «m ipsum nichil potuit, 
            quia fidem non inuenit; pro perfidia aliorum non caruit sua
            ueritate , sed effectus boni uirtute.
          </p>
          <p>
            §. 7. Quod ut plane in omnibus sacramentis
            ostenderet, bis est transfiguratus, cumesset in carne. In una transfiguratione sicut sol
            aparuit mirabilis, ut fides credentium augeretur ad contemplandam celestem gloriam super
            se eleuatam. In altera ut peregrinuset incognoscibilis de se dubitantibus ire se longius
            finxit, et, ne agnosceretur, eorum oculos tenuit: ad quid aliud, nisi ut, quia per fidem
            non erat in cordibus eorum, longius se ab iis recedere ostenderet, et quia ipsum non
            credebant esse quod erat, uiderent etiam 1433 rrr alium quam eratf Ecce in
            utraqueuisione sua erat praesentia et ueritas: sed in una exercebatur fides, ut magis
            crederent quam credebant, in altera tenebatur incredulitas, ne etiam agnoscerent quod
            uidebant. Sacramentumergo corporis et sanguinis sui aliis est ad salutem, aliis
            adiudicium . Fides etiam, quamuis sit uera, tamen sine operibus mortua est. Sic et omnes
            decem uirgines equaliter erant uirgines , sed ex his erant quihque fatuae et quinque
            prudentes. Equa erat uirginitatis ueritas, sed pro eiusdem uirginitatis intentione non
            omnibus equa meriti identitas °. Sic etiam estes sonans aut cymbalum tinniens martirium
            uel elemosina, quam nescit karitas. Si uero cecus ceco lucernae ministret ueritatem,
            neuter tamen ideo magis suam illuminat cecitatem. Sic et malus ministrat malo uera
            sacramenta, sed non ideo dona spiritualia, quia malis eorum meritis Spiritus sanctus
            inpeditur, ne in eis quod suum est operetur. Unde Innocentius, cum hereticorum baptisma
            concedat esse ratum, nontamen ex illo baptismate concedit haberi Spiritum sanctum. Et Leo
            hos, qui formam baptismatis acceperunt °, non sinitrebaptizari, sed iubet Spiritum
            sanctum, quem ab hereticis nemo accepit &amp;, per eius inuocationem et manus
            inpositionem a catholicis sacerdotibus consequi. Sciendum uero est, quodsacramenta
            hereticorum dicuntur irrita, uel etiam dampnanda, falsa et inania, non quantum ad se,
            cum sint sancta et uera etiam ab heretico celebrata, sed quia, cum illicite
            dantibus perfidis sint ad iudicium, illicite ab eis accipientibus non conferunt Spiritum
            sanctum. Irrita et non uera dicuntur, quia quod promittunt et conferre creduntur non
            tribuunt, et ideo dampnanda, ut ea dari uel recipi ab hereticis non approbetur
            sed interdicatur. Non enim quantum ad se polluta sunt, quamuis ab hereticis pollui
            dicantur. Unde Gregorius communionem Arii uocat execrationem, et Innocentius uocat
            Bonosi ordinationem dampnationem, non quod ita in se sint, sed quia maledantibus uel
            accipientibus id efficiunt. Sic etiam Ieronimus in Osee sacrificia eorum panem luctus
            uocat non quantum ad se, sed quantum ad effectum, quod ipsemet ostendit, subiungens: „
            Quicumque comederint ex eo, contaminabuntur , quia sibi ad iudicium sument. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1621"> Hinc etiam Augustinus in lib. II. contra epist. Parmeniani,
            [cap. 5.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1626">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1628">C. XCVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1631" type="question-title"> Sacramenta quamuis obsint indigne
            tractantibus, prosunt tamen per eos digne sumentibus. * </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1634"> <cit><quote>Per Ysaiam dicit Dominus: ^Facinorosus, qui sacrificat mihi
            uitulum, quasi canem occidat, et qui  coquit* similaginem, cjuasi sanguinem porcinum, et qui
            offert thus in memoriam, quasi blasphemus.</quote></cit>
          </p>
          <p>
            §. i. i80 d Quilibet ubilibet offert
            sacrificium tali cordeuel factis, ut hoc mereatur audire, perniciem sibi infert, non
            illis bonis, qui accipiunt ab eis eadem sacramenta, qui secundum prophetam Ezechielem
            gemunt et merentpeccata et iniquitates, que fiunt in medio eorum, quamuis non se inde
            corporaliter separent.
          </p>
          <p>
            /n/ra: §. 2. Sacrificia inpiorum eis oberunt s, qui offeruntinpie.
            Nam unum atque idem sacrificium est propter nomen Domini, quod ibi inuocatur, et semper
            est sanctum, et tale cuique fit, quali corde ad accipiendum accesserit.„ Qui enim
            manducat et bibit indigne, iudicium sibi manducat et bibitnon aliis sed sibi.
          </p>
          <p>
            Infra §.
            3. Hocpene in omnibus talibus questionibus intelligendum admonemus, quia scilicet omnia
            sacramenta, cum obsintindigne tractantibus, prosunt tamen per eos digne sumentibus.
          </p>
          <p>
            Infra: §. 4. Spiritus sanctus in ecclesiae preposito uel ministro sic inest, ut, si
            fictus non est, opereturper eum, et eius mercedem in salutem sempiternamet eorum
            regenerationem uel edificationem, qui per eumsiue consecrantur siue euangelizantur. Si
            autem fictus est, quoniam uerissime scriptum est:„Spiritus sanctus? disciplinae effugiet fictum, “ desit i quidem saluti
            eius, et auferat se a cogitationibus eius, quesunt sine intellectu, ministerium tamen
            eius non deserat, quo per eum salutem operatur aliorum. 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1644"> Gratian. Constat ergo, ut Innocentius ait, de ceteris
            hereticis, ordinatos a symoniacis per prauam manus inpositionem symoniacae uulneratum
            habere caput.
          </p>
          <p>
            §. 1. Sed obicitur, quodin ordinatione symoniacorum hoc solum
            reprehensibile inueniatur, quod gratia Spiritus sancti sub pretio redigi putetur,
            aliorsumautem in omnibus integra forma sacramentorum seruetur. Cumergo illicita
            sacramenti usurpatio per penitentiam correctafuerit, ut gratia Spiritus sancti gratuita
            et non uenalis existimetur, integer debet adesse unctionis effectus; imo etiam, si non
            sequaturpenitentia, licet symoniace, tamen reuera consecratus reputetur, sicut illi, qui
            quondam nonnisi pretio dato, ad sacri baptismatis regenerationem, nec ad sanctae
            communionis participationemadmittebantur, licet symoniace, tamen non ideo minus
            baptizati, uel sacrae communionis participes reputati sunt. Sed hoc tantumsacris
            canonibus constitutum est, ne de cetero sacramenta Christisymoniace distribuantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1647"> Unde Gelasius [ad Episcopos per Lucaniam, epist. I., cap. 7.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1651">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1653">C. XCIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1656" type="question-title"> A baptizandis uel consignandis
            pretia non exigantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1659"> 
            Baptizandis consignandisque fidelibus sacerdotes pretia
            nulla prefigant, nec illationibus quibuslibet inpositis exagitare cupiant renascentes,
            quoniam quod gratis accepimus gratis dare mandamur, fet ideo nichila predictis prorsus
            exigere moliantur, quo uel paupertatecogente deterriti, uel indignatione reuocati
            redemptionissuae causas iure despiciant, certum habentes, quod qui prohibita deprehensi
            fuerint admisisse, uel commissa non potius sua sponte correxerint, periculum
            subeantproprii honoris. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1663">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1665">C. C</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1668" type="question-title"> A percipiente gratiam communionis
            pretium exigi non debet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1671"> Item <ref>de Sexta Syngdo, [c. 23.]</ref>
            <cit><quote>Nullus episcopus, aut
            presbiter, aut diaconus, qui sacram dispensat communionem, a percipiente gratiam*
            communionis aliquod pretium exigat. Neque enim uenditur gratia, neque pro pretio
            Spiritus sancti gratiam damus, sed dignis munere sine defraudatione participare
            concedimus. Si quis uero eorum, qui connumerantur in clero, ab eo, cui sacram communionem
            dispensat, aliquod pretium exegerit, deponatur, sicut imitator symoniacae fraudis.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1675">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1677">C. CI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1680" type="question-title"> Munera inuisibilis gratiae
            questibus non sunt conparanda . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1683"> Item ex <ref>Concilio Tollet ano XI., [c. 8.]</ref> 
            <cit><quote>Quicquid
            inuisibilis gratiae consolatione* tribuitur, numquam questibus** uel quibuslibet premiis
            uenundaripenitus debet, dicente Domino: , , Quod gratis accepistisgratis date.“ Et ideo
            quicumque deinceps in ecclesiastico ordine constitutus aut pro baptizandis
            consignandisque fidelibus, crismate, uel promotionibus graduumprecia quelibet uel premia
            (nisi*** uoluntarieoblata) pro huiusmodi ambitione susceperit, equidem, sisciente loci
            episcopo tale quicquam a subditis perpetratumfuerit, idem episcopus duobus mensibus
            excommunicationi subiaceat pro eo, quod inscientia+ mala contexit et correctionem
            necessariam non acquisiuit. Sin autem suorum quispiam, eodem nesciente, quicquamd 1544
            f supradictis capitulis s accipiendum sibi essecrediderit, si presbiter est, quatuor
            mensium excommunicatione plectatur; si diaconus, trium; subdiaconusuero uel clericus his
            cupiditatibus seruiens competenti ++pena, et debita excommunicatione plectendus est.
            </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1690">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1692">C. CI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1695" type="question-title"> Nichil a sacerdotibus exigatur
            pro balsamo, quod in crismate ^ ponitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1698"> Item ex <ref>Concilio Bracarensi II. [c. 4.]</ref> 
            <cit><quote>Placuit, ut nullus
            episcoporum pro balsami modico, quod benedictum pro baptismi sacramento per
            ecclesiasdatur, quia singuli tremissem pro ipso exigere solent, aliquid ulterius exigat,
            ne forte quod pro saluteanimarum per inuocationem sancti Spiritus consecratur, sicut
            Symon magus donum Dei pecunia uoluit emere, ita nos uenundantes dampnabiliter
            uenundemur.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1702">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1704">C. CIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1707" type="question-title"> Non est aliquid exigendum ab his
            i», qui infantes suos ad baptizandum adducunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1710"> <ref>Item ex eodem, [cap. 7.]</ref>
            Placuit, ut unusquisque episcopus
            per ecclesias suashoc faciat, ut hi, qui infantes suos ad baptismum offerunt, si quid
            uoluntarie pro uoto suo offerunt, suscipiatur ab eis. Si uero per necessitatem
            paupertatis aliquid non habeant quod offerant, nullum eis pignus uiolenter tollatur a
            clericis. Nam multi pauperes, hoc timentes, filios suos a baptismo retrahunt, qui forte,
            dum differuntur, si sine gratia baptismi de hac uita recesserint, necesse est, ut ab
            illis eorum perditio requiratur, quorum spolia pertimescentes a baptismi gratia se
            subtraxerunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1715">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1717">C. CIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1720" type="question-title"> Qui baptizantur nullus ™ in
            coneam nummos^ mittere co^a£. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1723"> Item ex <ref>Concilio Eliberitano, [c. 48.]</ref> 
            <cit><quote>Emendari placuit, ut
            qui baptizantur (ut fieri solebat) nummos in coneam non mittant, ne sacerdos quod
            gratis accepit precio distrahere uideatur. Neque pedes eorum lauandi sunt a sacerdotibus
            uel clericis.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1727">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1729">C. CV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1732" type="question-title"> Pro perceptione erismatis uel
            baptismi aliquid exigi non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1738"> 
            Item ex <ref>Concilio Triburiensi</ref> . 
            <cit>
              <quote>
                Dictum est, solere in quibusdam locis pro perceptione
                erismatis nummos dari, similiter pro baptismo et communione. Hoc symoniacae heresis
                detestata est sancta sinodus et anathematizauit, et ut de cetero nec pro ordinatione, nec
                pro crismate, uel baptismo, uel balsamo, nec pro sepultura, uel communione
                quicquam exigant, statuit; sed gratis dona Christi gratuita dispensatione donentur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>C. CVI.</head>
          <head type="question-title">iVec pro dedicandis basilicis nec pro ceteris
            sacramentis conferendis aliquid exigi debet.</head> 
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1748"> 
            Item ex <ref>Concilio Cabillonensi, [tempore Caroli M. c. 16.] </ref>
            <cit>
              <quote>
                Statuimus, ut, sicut pro dedicandis basilicis et dandis
                ordinibus nichil accipiendum est, ita etiam pro balsamo siue pro luminaribus emendis
                nichil presbiteri crisma accepturi dent. Episcopi itaque de facultatibus ecclesiae
                balsamum emant, et luminaria singuli in ecclesiissuis.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1751"> XIII. Pars. Gratian. Sicut ergo hec sacramenta, licet
            symoniace ministrentur, tamen effectum benedictionis conferuntaccipienti, sic et
            sacerdotalis ^ unctio, licet symoniace ministretur, suo tamen non debet carere effectu.
            Sed, sicut supra dictum est, illa sacramenta sunt necessitatis, hec dignitatis, etideo
            priuilegia eorum non possunt generare communem legemistorum. Habent ergo symoniaci
            uulnefratum caput per symoniacae manus prauam inpositionem. Hoc autem de illis
            intelligitur , quos nec excusat ignorantia, nec attractionis uiolentia, qui ab Hiis
            ordinantur, quos indubitanter sciunt esse symoniacos, siue symoniace siue non symoniace
            ordinenturs ab eis. Utenim Nicolaus Papa distinguit, alii symoniace ordinantur a
            symo-niacis, alii symoniace a non symoniacis, alii non symoniace asymoniacis . Hanc
            distinctionem innuit cap. II. dicens 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1757">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1759">C. CVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1762" type="question-title"> De multiplici genere
            symoniacorum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1765"> Statuimus decretum de symoniacis symoniace ordinatoribus
            uel ordinatis et de symoniacis symoniace a non symoniacis, et symoniacis non symoniace a
            symoniacis.
          </p>
          <p>
            §. 1. Symoniaci symoniace ordinati uel ordinatores secundum ecclesiasticos
            canones a proprio gradu decidant. Symoniaci quoque symoniaOe a non symoniacis ordinati
            similiterab offitio male accepto remoueantur.
          </p>
          <p>
            §. 2. Symoniacos autem non symoniace a
            symoniacis ordinatos misericorditerper manus inpositionem pro temporis necessitate in
            offitioconcedimus permanere. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1768"> Gratian. Sed hoc intelligendum est de his , qui ordinantur
            a symoniacis, quos ignorabant esse symoniacos. Hos facit symoniacos non reatus criminis,
            sed ordinatio symoniaci. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1771"> De quibus Urbanus Papa [II. in Concilio Placentino, cap. 3.
            et 4.] ait: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1775">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1777">C. CVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1780" type="question-title"> De his , qui non symoniace a
            symoniacis ordinantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1783"> Si qui a symoniacis non symoniace ordinati sunt, siquidem
            probare potuerint se, cum ordinarentur, nescisse eos synomiacos esse, et tunc* pro
            catholicis habebantur in  ecclesia, talium ordinationes sustinemus misericorditer, si
            tamen eos laudabilis uita commendat. Qui uero scienterse a symoniacis consecrari (imo
            execrari) permiserint, eorumconsecrationem omnino irritam esse decernimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1790">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1792">C. CIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1795" type="question-title"> De eo, qui ordinatur ab illo,
            quem scit symoniacum esse.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1801"> 
            Item <ref>Nicolaus iunior. [Hoc idem Alexander II.]</ref>
            <cit><quote>De cetero statuimus, ut, si quis in posterum ab eo, quem
            symoniacum esse non dubitat, se consecrari permiserit, et consecrator, et consecratus non
            disparem dampnationis sententiam subeant; sed uterque depositus penitentiam agat, et
            priuatus propria dignitate persistat.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1805">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1807">C. CX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1810" type="question-title"> Symoniacis in dignitate seruanda
            nulla est incendenda misericordia.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1816"> 
            <ref>Idem [paulo inferius]. </ref>
            <cit><quote>Erga symoniacos nullam misericordiam in dignitate seruanda
            habendam esse decreuimus, sed iuxta canonum sanctionem et sanctorum Patrum decreta eos
            omninodampnamus ac deponendos apostolica auctoritate sancimus.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1819"> Gratian. Subaudiendum est, nisi uiolenter attractus fuerit
            . De his enim et a quibuslibet hereticis uiolenter ordinatis ait ^ Innocentius [ad
            Episcopos Macedoniae, epist. XXII. c. 5.]:: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1824">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1826">C. CXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1829" type="question-title"> De his , qui inuiti ad
            hereticorum ordinationem trahuntur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1832"> Constat multos uim passos, atque inuitos attractos,
            repugnantesque ab hereticis ordinatos; sed huiusmodi aliquis, si post talem ordinationem
            non interfuit, cum illi conficerent sacramenta, si communioni eorum participatus non est,
            si statim discedentibus illis* pessimo conciliabuloeorum abrenunciauit et ad ecclesiam
            rediit, iste talis potest habere colorem aliquem excusationis. Ceterum, qui post mensem
            aut amplius redierunt, cum se considerentab hereticis ordinatos, certe qui nichil ab eis
            acceperunt, rei sunt usurpatae dignitatis. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1835"> Gratian. Tales plerumque ex intuitu pietatis reformat
            catholicae manus inpositio cum satisfactione et medicina peniten-tiae; sed dampnationem
            symoniacorum et eorum, qui eisconsenserunt, legimus, medicinam uero autenticam ex
            hacheresi nominatim non legimus , nisi quod, sicut usurpatumest in Nouacianis uel
            Donatistis, minoribus utique hereticis, non canonice, sed ex intuitu pietatis, ita etiam
            ex his posse fieri colligimus, ideo etiam, quia aliorsum per omnia orthodoxam habent
            fidem, nisi quod Spiritum sanctum credunt esseuenalem. Et, ut ait B. Augustinus,
            heretici cum redierint, qua parte se sciderint * ab ecclesia, curentur, qua uero parte
            adheserint , cognoscantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1838"> Hinc ei Leo scribit Ia nuar io Episcopo* [Aquilegiensi,
            epist. III.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1842">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1844">C. CXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1847" type="question-title"> Qui ab heresi ad ecclesiam
            redeunt, in quo inue-niuntur ordine ex beneficio perscuerent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1850">
            Omnis cuiuslibet ordinis clericus, qui catholicam deserens
            unitatem, hereticae uel scismaticae coniunctioniscontagione se maculauerit, si ad
            ecclesiam redierit cum legitima satisfactione et erroris sui dampnatione, hoc in
            magnobeneficio habeat, si, adempta spe omnis promotionis, in quo inuenitur ordine
            permaneat. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1853"> Gratian. De his autem, qui ordinantur symoniace a non
            symoniacis (utpote illi, qui data pecunia archidiacono uel consiliariis episcopi,
            episcopo ignorante, hoc efficiunt, ut de manueius sacros ordines accipiant) scribit
            Gregorius VII. [lib. 6. Reg. in Synodo Romae habita, A. D. 1078. die19. Nou., cap. 5.] :
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1857">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1859">C. CXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1862" type="question-title"> Ordinationes, que symoniace
            fiunt, diiudican-tur 1656 a falsae. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1865"> Ordinationes, que interueniente pretio uel precibus, uel
            obsequio alicui personae ea intentione inpenso, uel quenon communi consensu cleri et
            populi secundum canonicas sanctiones fiunt, et ab his, ad quos consecratiopertinet, non
            conprobantur, falsas esse diiudicamus, quoniam qui taliter ordinantur non per ostium, id
            est per Christum, intrant, sed, ut ipsa ueritas testatur, furessunt et latrones. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1868"> XIV. Pars. Gratian. Quia ergo tripliciter symonia in hoc*
            capitulo notatur, uidendum est, quot modis pretium inhac heresi detur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1871"> Hoc^ B. Gregorius in euangeliorum tractatu [hom. 4. in
            fine] euidenter exponit, dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1875">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1877">C. CXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1880" type="question-title"> De multiplici genere
            symoniacorum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1883"> Sunt nonnulli, qui quidem nummorum premia ex ordinatione
            non accipiunt, et tamen sacros ordines pro humana gratia largiuntur, atque de ipsa
            largitatelaudis solummodo retributionem querunt. Hi nimirumquod gratis accipiunt gratis
            non tribuunt, quia deinpenso offitio sanctitatis nummum expetunt fauoris. Undebene, cum
            uirum iustum Propheta describeret, ait: „Qui excutit manus suas ab omni iminere.*Non
            enim dixit solum £ a munere, sed ':  „ab omni munere, “ quia aliud est munus ab obsequio, aliud
            a manu, aliud a lingua. Munus ab obsequio est seruitus indebite inpensa. Munus a
            manupecunia est; munus a lingua fauor. Qui ergo sacrosordines tribuit, tunc ab omni
            munere manus excutit, quandoin diuinis rebus non solum pecuniam nullam, sed nec petiam
            humanam gratiam requirit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1890">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1892">C. CXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1895" type="question-title"> Eternam dampnationem inueniet qui
            quolibet munere ad sacrum ordinem accedit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1901"> 
            Idem in Registro.
            Si quis neque sanctis pollens moribus, uel neque a clero
            populoque uocatus uel pulsatione coactus, inpudenter Christi sacerdotium, iam quolibet
            facinore pollutus, iniusto cordis amore, uel sordidis precibus oris, siue comitatu, siue
            manuali seruitio, siue fraudulento munusculo episcopalem seu sacerdotalem, non lucro
            animarum, sedinanis gloriae auaritia fultus, dignitatem acceperit, et in uitasua non
            sponte reliquerit, eumque inaspera* mors penitentia non inuenerit, proculdubio in
            eternum peribit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1904"> Hinc Gregorius scribit I ob an ni Corinthiorum Episcopo ,
            [lib. IV. ep. 55.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1908">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1910">C. CXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1913" type="question-title"> Pro ordinationibus nichil omnino
            accipiatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1916"> De ordinationibus aliquid accipere sub districta
            interdictione decreuimus. Oportet ergo, ut neque per donum, neque per gratiam, neque per
            quorundam suplicationem aliquos ad sacros ordines consentias uel permittas adduci. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1921">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1923">C. CXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1926" type="question-title"> Nec pretio, nec gratia , weZ
            suplica-tione aliqui ad sacros ordines accedant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1932"> 
            <ref>Idem uniuersis Episcopis per Elladam^ prouinciam
            constitutis , [eod. lib. epist. 56.] </ref>
            Quibusdam narrantibus agnoui, quod in illis partibus nullus
            ad sacrum ordinem sine commodi datione perueniat.Quod si ita est, flens dico, gemens
            denuncio, quia, cum sacerdotalis ordo intus ortus occidit, forisquoque diu stare non
            poterit. Scimus quippe ex euangelio, quid redemptor noster per semetipsum fecerit, quia
            ingressus templum cathedras uendentium columbas euer-tit. Columbas enim s uendere est de
            sancto Spiritu (quemDeus omnipotens consubstantialem sibi per inpositionemmanuum
            hominibus tribuit) commodum temporale percipere.Ex quo, ut predixi, malo iam euenire
            crediturquia, qui in templo Dei columbas uendere presumpserunt, eorum, Deo iudice,
            cathedrae ceciderunt.
          </p>
          <p>
            §. 1. Qui uidelicet errorin subditis propagatur cum augmento. Nam
            ipso quoque, quisque ad sacrum ordinem perducitur, in ipsaiam prouectus sui radice
            uiciatus, paratior est aliis uenun-dare quod emit. Et ubi est quod scriptum est:„ Gratis
            accepistis, gratis date?“ Et cum primo contra sanctam ecclesiam symoniaca heresis sit
            exorta, cur non perpenditur, cur non uidetur, quia eum, quem cum*precioquis ordinat,
            prouehendo agit, ut hereticus fiat? Ideoquehortamur, ut uestrum nullus denuo hoc fieri
            patiatur, sedneque gratia alicuius neque suplicatione aliquos ad sacrosordines audeat
            promouere, nisi eum, quem uitae etactionis qualitas ad hoc dignum esse monstrauerit. Nam
            sialiter factum senserimus denuo, districta et canonicaillud noueritis ultione conpesci. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1936">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1938">C. CXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1941" type="question-title"> Ad episcopalem honorem nullus per
            ambitum accedat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1947">
            Item Simacus [ad Caesarium, epist. I. c. 5.]
            <cit><quote>Nullus itaque per ambitum ad episcopalem honorem
            permittatur accedere. Nam cum hic excessus in laicaliconuersatione culpetur, quis
            dubitat, quin religiosis etDeo seruientibus incutiat obprobrium?</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1951">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1953">C. CXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1956" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1962"> 
            Item Gregorius [Adeodato Episcopo, lib. II. Indict. XI. epist. 48.] * 
            <cit>
              <quote>Estote ergo precipue in ordinatione solliciti, et ad sacros
                ordines nisi prouectiores etate et mundos opere nullatenus admittatis. Eorum enim, qui
                in sacro ordine suntcollocandi, prius uitam moresque discutite, et ut dignos huicoffitio
                adhibere possitis, non uobis potentia, aut suplicatioquarumlibet subripiat personarum.
                Quando igiturde his tractari necesse est, graues expertosque uiros consiliiuestri
                adhibete participes et cum eis communi hocdeliberatione pensate.</quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1966">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1968">C. CXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1971" type="question-title"> Neque fauore , neque uenalitate
            ad sacros ordines quisquam promoueatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1977"> 
            <ref>Idem Columbo Episcopo , [lib. II. Indict. XI. ep. 47.]</ref>
            <cit><quote>Pueri ad sacros ordines nullatenus admittantur, ne tanto
            periculosius cadant, quanto citius conscendere ad altiorafestinant. Nulla sit in
            ordinatione uenalitas; potentia uelsuplicatio personarum nichil aduersus hec, que
            prohibemus, obtineat. Nam proculdubio Deus offenditur, si ad sacrosordines quisquam non
            ex merito, sed ex fauore (quod absit)aut uenalitate prouehitur.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1980"> Gratian. Econtra idem Gregorius quibusdam supli-cantibus
            unum acolitum , et alterum diaconum legitur ordinasse , sicut ipse scribit [lib. VII.
            Indict. I. ep. 2.] Petro * EpiscopoCorsicae inter cetera : 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1984">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1986">C. CXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1989" type="question-title"> Episcopo interueniente Papa
            quemdam acolitum ordinauit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e1992"> 
            Latorem presentium per intercessionem uestrae sanctitatis
            acolitum fecimus, quem ad obsequia tua transmisimus, ut, si in lucrandis animabus
            amplius seruierit, proficere amplius possit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e1996">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e1998">C. CXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e2001" type="question-title"> Quisquis in Romana ecclesia
            ordinem sacrum acceperit, ab ea ulterius egredi non poterit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2007"> 
            <ref>Idem Heliae Presbitero et Abbati, [lib. IV. epist. 30.] </ref>
            <cit><quote>Filium uestrum Epiphanium mandastis ut ad sacrum ordinem
            promouere deberemus uobisque transmittere. Sed in unouos audiuimus, in altero
            minimepotuimus audire. Diaconus quidem factus est; sed quisquissemel in hac ecclesia
            sacrum ordinem acceperit, egrediendi ex ea ulterius licentiam non habet. Si uerouidere
            uos non potui, hac ex re consolationem habeo, quiain filio uestro requiesco.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2010"> Gratian. Non itaque quorumlibet precibus ordinationes
            factae falsae diiudicantur, sed liae demum, que precibus ordinandiuel eius amici, non
            spirituali, sed carnali affectu porrectisfiunt , cum alias futurae non essent; quas non
            Icar itas inter-ueniens, sed ambitio suplicans extorquet. Non solum autemclericos
            cuiuslibet episcopi summus Pontifex in ecclesia Romanaualet ordinare, uerum etiam
            oportunitate exigente monachos etquoscumque 65 clericos conuocare potest et inuitare. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2014"> Unde Nicolaus Papa [Michaeli Imperatori in epist., quae
            incipit: , , Proposueramus “]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e2019">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e2021">C. CXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e2024" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2027"> Per principalem beatorum apostolorum Petri et Pauli
            potestatem ius habemus non solum in monachos, uerum etiam in quoslibet clericos de
            quacumque diocesi, cum necesse fuerit, ad nos conuocare atque ecclesiasticis exigentibus
            oportunitatibus inuitare. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2030"> XV. Pars. Gratian. Quolibet ergo munere interueniente falsa
            diiudicatur ordinatio. Sicut autem pretio interuenientesacri ordines non sunt tribuendi,
            ita nec restituendi. Ut enimait B, Ambrosius, sacri ordines nec sunt pretio emendi,
            necredimendi. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2033"> Hinc etiam Gregorius VII. ait [lib. VI. Reg. in Concilio
            habito A. D. 1078. Pontificatus sui VI. c. 9.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e2037">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e2039">C. CXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e2042" type="question-title"> Pretio interueniente offitium
            sacerdotale non restituatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2045"> Nullus episcopus grauamen seu seruile seruitium ex usu
            contra ecclesiasticam normam abbatibus seu clericis suisinponat, uel interdictum
            sacerdotale offitium pretio interueniente restituat. Quod si fecerit, offitii sui
            periculum subeat. </p>
        </div>
        <div>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2048"> Gratian. Qui autem pecuniam accipiunt, ut ordinandis sacros
            ordines non tribuant, uel ut- canonicae electioniassensum non prebeant, aut ecclesiis
            edificandis uel consecrandislapidem benedictum uel consecrationem subtrahant, multis
            argumentis acceptae pecuniae rei et infames esse probantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2051"> Ait enim Pascalis II . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q1-Dd1e2055">
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e2057">C. CXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q1-Hd1e2060" type="question-title"> Sacrilegi sunt iudicandi qui
            ecclesias non permittunt regulariter ordinari. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2063"> Sunt quidam, qui uel uiolentia, uel fauore non permittunt
            ecclesias regulariter ordinari. Hos etiam decernimus ut sacrilegos iudicandos. </p>
        </div>
        <div>
          <head>[C. CXXVI.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2069"> 
            <ref>Codicis lib. IX. ad legem luliam repetundarum, Imppp .
            Gratianus, Valentinianus et Theodosius .</ref>
            <cit>
              <quote>
                Iubemus, hortamur, ut, si quis forte honoratorum,
                decurionum, possessorum, postremo etiam colonorum, acuiuslibet ordinis iudice fuerit
                aliqua ratione concussus, si quis scit uenalem de iure fuisse sententiam, si quis
                penamuel pretio remissam uel uicio cupiditatis ingestam, si quis postremo quacumque de
                causa inprobum iudicem potueritapprobare, is uel administrante eo, uel post
                admimstratio-nem depositam in publicum prodeat, crimen deferat, delatum approbet; cum
                probauerit uictoriam reportaturus, et gloriam.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>[C. CXXVII.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2082">
            Item in <ref>Digestis lib. III. titulo de calump ni at oribus, Ulpianus lib. X. ad* edictum, [ 1 .] 1.</ref>
            <cit><quote>In eum, qui, ut calumpniae causa negotium faceret uel non
            faceret, pecuniam accepisse dicitur, intra annum** in quadruplum eius pecuniae, quam
            accepissedicitur, post annum simpli in factum actio conpetit.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div>
          <head>[C. CXXVIII.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2095"> 
            <ref>Ibidem lib. XLVII. tit. [13. 1 . 2.] de concussione. 
            Marcellus a /. publicorum iudic ..</ref> 
            Concussionis iudicium publicum non est. Sed si ideo
            pecuniam quis accepit, quod crimen minatus sit, potestpublicum iudicium esse ex
            senatusconsultis, quibus penalegis Corneliae teneri iubentur qui in accusationem
            innocentium coierint, quiue ob accusandum uel non accusandum, denunciandum uel non
            denunciandum testimoniumpecuniam acceperint. 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>[C. CXXIX.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2104"> 
            <ref>Ibidem lib. XLVIII. tit. 11. de lege Iu lia repetundarum, [
            1 . 3.] Marcellus lib. I. pubi. iud.</ref>
            <cit><quote>Lege Iulia repetundarum tenetur, qui, cum aliquam
            potestatem haberet, pecuniam ob iudicandum uel non iudican-dum* decernendumue acceperit,
            Venuleius Saturninus libro III. publicorum iudiciorum uel quo magis autminus quid ex
            offitio suo faceret.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div>
          <head>[C. CXXX.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q1-d1e2111"> 
            Idem [eod. tit. 1 . 6.] 
            Eadem lege tenentur, qui ob denunciandum uel non
            denunciandum testimonium pecuniam acceperint*.§. i. Lege Iulia repetundarum cauetur, ne
            quis ob militem legendum mittendumue es accipiat, neue quis ob
            sententiam in senatu consilioue publico dicendam pecuniam accipiat, uel ob accusandum
            uel non accusandum.
          </p>
          <p>
            §. 2. Marcellus ibidem®! d L Iulia de repetundis precipit, ne quis ob iudicem arbitrumue dandum, mutan-dumue,
            iubendumue, neue ob non dandum, uel s non mutandum, non iubendum, neue ob litem
            esti-mandam, iudiciumue capitis pecuniaeue faciendum uelnon faciendum aliquid acceperit.
          </p>
          <p>
            §. 3. Hodie exlege repetundarum extra ordinem puniuntur, et plerumque uel exilio
            puniuntur, uel etiam durius, prout admiserint.
          </p>
          <p>
            §. 4. Hac lege dampnatus testimonium
            publicedare, aut iudex esse postulareue prohibetur. 
            </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>