<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 3</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 3</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c16q3">
        <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e103"> QUESTIO 3</head>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e106">Quod autem prescriptione temporis omnia iura
          tollantur , probatur auctoritate Calcedonensis Concilii , et Gei a sii Papae , et Tollet
          ani Concilii. Prima hec est: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e114" type="question-title"> Rusticanae parrochiae apud
            episcopos , qui eas possident , triginta annis sine uiolentia permaneant inmobiles. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e117"> 
            Per singulas ecclesias rusticanas parrochias,
            permanere inmobiles apud eos, qui eas tenent, episcopos decreuimus, et maxime si eas sine
            uiolentia per triginta annos gubernauerunt. Si uero intra triginta annos facta fuerit de
            pis dubitatio, liceat eis, qui se dixerint lesos propterea i, mouere apud sinodum
            prouinciaecertamen. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e123">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e126" type="question-title"> Dioceses triginta annis ab
            episcopis possessae inmobiles permaneant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e132"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q3-Rd1e130">Gelasius [epist. II. ad Siculos, c. i.]</ref> 
            Presulum nostrorum auctoritas emanauit, ut facultates
            ecclesiae episcopi ad regendum habeant potestatem, ita tamen, ut uiduarum et pupillorum
            atque pauperum, nec non et clericorum stipendia distribuere debeant. Hoc eis statuimus
            dari, quod hactenus decretum est; reliquum sibi episcopi uendicent, ut, sicut antea
            diximus, peregrinorum atque captiuorum largitores esse possint. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e133">
            §. i. Illud etiam annecti
            placuit, ut si, quod absit, facultates ecclesiae, nec non dioceses ab aliquibus
            possidentur episcopis, iure sibi uendicent quod tricennalis lex conclusit, quia
            etfiliorum nostrorum principum ita emanauit auctoritas . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e136">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e138">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e141" type="question-title"> Territorii possessio conuentum
            non adimit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e147"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q3-Rd1e146">Tolletano Concilio IV [c. 34.]</ref> 
            Sicut diocesim alienam tricennalis possessio tollit, ita
            territorii conuentum non adimit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e154">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e157" type="question-title"> Tricennalis possessio intra unam
            prouinciam seruari debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e163"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q3-Rd1e161">eodem , [c. 33.]</ref> 
            Quicumque episcopus alterius episcopi diocesim per triginta
            annos sine aliqua interpellatione possederit, quam-uis secundum ius legis eius non
            uideaturesse diocesis, admittenda tamen non est contra eum actio reposcendi.Sed hoc
            intra unam prouinciam, extra uero nullo modo, ne, dum diocesis defenditur,
            pfbuinciarum termini confundantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e167">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e166">Ecce bis auctoritatibus probatur , qiiod
            possessionis et gubernationis iura prescriptione tolluntur. Sed idem Gelasius contra
            testatur, scribens Maximo et Eusebio Episcopis : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e172">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e175" type="question-title"> Status parrochiarum nec
            presumptione, nec temporis prescriptione mutari potest.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e178"> 
            Licet regulis contineatur antiquis, parrochias unicuique
            ecclesiae pristina dispositione deputatas nulla posse ratione conuelli, ne per
            consuetudinem pessimam, exemplimali temeritate crescente, uniuersalis confusio
            nasceretur:tamen etiam decretis nostris ante non multum temporisdestinatis omnia
            iussimus, que taliter fuerant inuasa, restitui. Sed quia temeritas peruadentium legem
            sibi posse putatgenerari, si sceleri suo pertinaciam retentionis adiungat, ea, que inter
            fratrem et coepiscopum nostrum Constantium, Camiscanae ecclesiae sacerdotem, et
            directos abAnconitano pontifice decreuimus, per uos inpleri cupimus, tunc formam in
            ceteris cognitionibus, que sit sequenda, perscripsimus. Nulla igitur presumptione
            statum parrochiarum, qui perpetuae etatis firmitate durauit, patimur inmutari, quia nec
            negligentia pontificum, nec temporalis obiectio (que per incuriam forte generatur), neque
            ignauia faciente consensus adhibitus, nec subripiente supplicatione preceptio diuellere
            potest semel diocesim constitutam, ex qua semper ad regenerationem atque
            consignationem plebs deuota conuenit. Territorium etiam non facerediocesim, olim
            noscitur ordinatum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e185">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e187">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e181">Hoc multipliciter distinguitur. Sunt quedam dio -
            ceses, que certis limitibus distinctae sunt; bae nullo modo prescribi possunt. Aliae
            uero, que non sunt certis limitibus distinctae, etde quibus certa diffinitio non olim
            processit S, prescriptione tolluntur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e184"> Unde Innocentius Papa ait  </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e190">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e193" type="question-title"> Limitis possessio prescribi non
            potest. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e196"> Inter memoratos fratres nostros, Fulgentium Astigita-num et
            Honorium Cordubensem episcopos, discussio agitata est propter parrochiam basilicae
            cuiusdam, quamhorum alter Cellacensem, alter Reginensem asseruit. Et quia inter
            utrasque partes hactenus limitis actiouentilata est, cuius quamuis uetusta retentio
            nullumiuris preiudicium afferret, ideoque, ne in dubium ultrainter eos nostra
            deuocaretur sentencia, prolatis canonibussinodalia decreta perlecta sunt. Quorum
            auctoritas pre-monet, ita oportere inhiberi cupiditatem, ut ne quis terminosalienos
            usurpet; ob hoc placuit inter alternas partes inspectores uiros mittendos, ita ut
            diocesis possidentis (sitamen basilicam ueris signis limes prouisus monstrauerit) ecclesiae, cuius est ius retentionis, sit eternum
            dominium. Quod si limes legitimus eandem basilicam non concludit, et tam longi temporis
            probatur obiecta pre-scriptio, appellatio presentis episcopi non ualebit, quia
            illitricennalis obiectio silentium inponit. Hoc etiam# etsecularium principum edicta
            precipiunt, et presulum Romanorum decreuit auctoritas. Si uero infra metas tricennalis
            temporis extra alienos terminos basilicae iniusta retentio reperitur, repetentis episcopi
            iuri sine mora restituetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e276">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e278">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e281" type="question-title"> Spatia, que difftnita fuerint,
            tempore prescribi non possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e287"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q3-Rd1e218">Gelasius Iusto Episcopo</ref>.
            Dilectio tua studeat, quesita omnium fideliter rerum
            ueritate, ut si de spaciis, de quibus memoratur orta contentio, diffinito dudum certa
            processerit, intemerata seruetur; alioquin, si nichil umquam constiterit terminatum,
            tunc de prescriptione temporum, si qua pars confidit, prebeat sacramentum, ut tamen que
            hactenus possedisse probabitur, iusiurandum sinatur offerre. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e223">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e225">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e290">
            Potest e aliter distingui. Que quisque
            sua auctoritate usurpat, quia nullo titulo possidere incipit, prescribere non potest, et
            in hoc casu intelligenda est illaa uctoritas Gelasii: „Temporalis obiectio, que per
            incuriam forte generatur , non potest diuellere diocesim semel constitutam. Intelligendum
            est, si nullo titulo, sed sola usurpatione eam possidere cepit . Si uero iudicis
            auctoritate , et priuilegiorum longa consuetudine possidere cepit , tunc temporalis
            obiectio actori silentium inponit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e294"> Unde Gelasius Papa m 7 : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e298">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e300">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e303" type="question-title"> Priuilegia per XXX. annos
            possessa inmobilia seruari debent . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e306"> Placuit huic sanctae et magnae Sinodo, ut res
            uelpriuilegia, que Dei ecclesiis ex longa consuetudine pertinent, et siue a diuae
            recordationis inperatoribus, siue ab aliisDei cultoribus in scriptis donata, et ab eis
            XXX. per annospossessa sunt, nequaquam a potestate presulum eorumquecumque persona
            secularis per potestatem subtrahat, aut per argumenta quelibet auferat; sed sint omnia in
            potestateac iussu presulis ecclesiae, quecumque intra XXX. annorum spacia ab ecclesiis
            possessa fuisse noscuntur. Quisquis ergo secularium contra presentem
            diffinitionem egerit, tamquam sacrilegus iudicetur, et donec se correxerit, 
            et ecclesiae propria priuilegia seu res restituerit h
              anathema sit. </p>
            <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e204"> Idem Episcopis Dardaniae . </p>
          </div>
        <!-- 7 8 ?? -->
          <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e208">
            <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e210">Caput 9</head>
            <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e213" type="question-title"> Repeti non possunt que XXX.
              annis quiete possidentur.</head>
            <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e216"> Inter cetera inquit: Post quingentos apnos constituta
              Christi quosdam audio uelle subuertere, cumXXX. annorum lex hominum non possit
              abrumpi. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e263">
            <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e265">Dictum</head>
            <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e219">Item si de rebus ecclesiae
              contro-uersia mota est, et diffinitio subsecuta, etsi iniusta sit, tamen quianon sua,
              sed diffinientis auctoritate possidere cepit, tricennalisprescriptio petitori
              silentium inponit, ita tamen, ut subputacio proscriptionis non a tempore
              diffinicionis, sed a decessu diffinientis exordium sumat. </p>
            <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e222"> Unde in Tolletano Concilio [IX. c. 8.] statutum est :
            </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e227">
            <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e229">Caput 10</head>
            <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e232" type="question-title"> Vita irrite disponentis non
              poterit pertinere ad tricennium temporis.</head>
            <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e235">
              Si sacerdotes uel ministri, dum gubernacula ecclesiarum
              amministrare uidentur, contra Patrum sanctissimas sanctiones de rebus ecclesiae
              diffinisse aliqua dinoscuntur, non ex die, quo talia scribendo decreuerunt, sed ex
              quotalia moriendo diffinita reliquerunt, subputacionis ordo substabit. Nusquam
              etenim poterit ad tricennium temporis pertinere uita irrite iudicantis, quia status
              contractuum non sumpsit inicia ab origine equitatis. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e287">
            <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e289">Dictum</head>
            <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e238">
              Item ea, que in beneficiis possidentur,
              siue que metu hostilitatis interueniente diutius possessa fuerint, prescribi non
              possunt. </p>
            <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e241"> Unde in Agatensi Concilio [c. 59.] diffinitum est : </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e245">
            <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e247">Caput 11</head>
            <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e250" type="question-title"> Que in beneficiis possidentur
              prescribi non possunt.</head>
            <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e253"> Clerici quilibet quantacumque diuturnitate temporis de
              ecclesiae remuneratione aliqua possederint, in ius proprium prescriptione temporis non
              uocentur, dummodo pateat ecclesiae rem fuisse, ne uideantur etiam
              episcopi administrationis prolixae aut precatorias, cum ordinati sunt, facere non
              debuisse, aut diu retentas facultates in ius proprietatis suae posse transscribere.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e257">
            <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e259">Caput 12</head>
            <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e262" type="question-title"> Que humanitatis intuitu
              aliquibus prestantur prescribi non possunt. </head>
            <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e268"> 
              Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q3-Rd1e320">Concilio Aurelianensi [I., c. 25.]</ref> 
              Si episcopus humanitatis intuitu mancipiola, uineolas
              uel terrulas clericis aut monachis, uel quibuslibet
              prestiterit excolendas uel tempore tenendas, etiamsi longatransisse annorum spatia
              conprobentur, nullum ecclesia preiudicium patiatur, nec secularis legis prescriptio, que
              ecclesiam aliquam inpediat, obponatur °. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e313">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e315">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e318" type="question-title"> Temporis prescriptio non
            obicitur, ubi hostilitatis metus interuenerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e321"> Item ex Concilio S palen si [II.], cui interfuit Ysidoriis
            , [cap. i.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e324">Prima actione Theodulfi Malachitanae ecclesiae
            antistitis ad nos oblata precatio est, asserentis antiquameiusdem urbis parrochiam
            militaris quondam hostilitatisdiscrimine fuisse decisam, et ex parte aliqua ab
            ecclesiis Astigitanae, Eliberitanae atque Egabrensis urbium esseretentam. Pro qua re
            placuit, ut omnis parrochia, quamantiqua ditione ante militarem hostilitatem retinuisse
            ecclesiam suam quisque conprobaret, eius priuilegio restitueretur. Sicut enim per legem
            mundialem his, quos barbarica seueritas captiua necessitate transuexit, postliminium
            reuertentibus redditur antiqua possessio, non aliter et ecclesia receptura est
            parrochiam, quam ante tenuit cum rebus suis, siue ab aliis ecclesiis possideatur, siue in
            cuiuslibet possessionem transfusa sit. Non enim erit obicienda prescriptio temporis, ubi
            necessitas intererit hostilitatis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e329">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e331">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e334" type="question-title"> Temporis non currit prescriptio,
            ubi furor hostilitatis incumbit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e340"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q3-Rd1e349">Iohannes Papa [VIII.] Paulo Episcopo, fungenti legatione irC Germaniam et Pannoniam.</ref>
            Porro si de annorum numero forte causatur, sciat, quia
            inter Christianos et eos, qui unius fidei sunt, numerus certus affixus est. Ceterum, ubi
            paganorum et incredulorum furor in causa est, quantalibet pretereant tempora, iuri
            non preiudicat ecclesiarum, que corporalia nescientes arma solum Dominum et propugnatorem
            suum, quando ei placuerit misereri, pacienter expectant. Verum si annorum prolixitas in
            talibus inpediat, Deus ipse reprehendendus est, qui post quadringentos et triginta annos
            filios Israelde durissima seruitute Pharaonis et fornace ferrea liberauit;sed et ipse
            per se redemptors, hominum genus post annorum milia de inferni claustris eripuit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e353">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e355">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e343">Tolluntur etiam prescriptione
            illaedioceses, quas propriis episcopis negligentibus alii ab heresi adfidei integritatem
            reuocauerunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e347"> Unde in IX. Affricano Concilio [c. 88.] legitur </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e351">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e353">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e356" type="question-title"> Si qui episcopi dioceses suas Deo
            lucrari negligunt, post triennium constabunt eis episcopis, quorum
            studio fidei sunt reconciliatae. 
          </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e362">
            Placuit, ut quicumque negligunt loca ad suam cathedram
            pertinentia in catholica unitate lucrari, conueniantur a diligentibus uicinis
            episcopis, ut id agere non morentur. Quod si intra sex menses a die conuentionis non
            effecerint, qui potuerit eas lucrari, ad ipsum pertineant, ita sane, ut si ille, ad
            quem pertinuisse uidebantur, probare potuerit, magis illius electam negligentiam
            ab hereticis, ut inpune ibi sint, et suam diligentiam fuisse preuentam, ut eo modo eius
            cura sollicitior uitaretur, cum hoc iudices episcopi cognouerint, suae cathedrae loca
            restituant®. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e377">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e379">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e365">
            Potest etiam aliter intelligi prescriptio illa
            longi temporis, qua Gelasius negat statum parrochiarum posse mutari. Longum enim tempus,
            sicut ex legibus habetur, decennium uel uicennium intelligitur. Huius ergo longi temporis
            prescriptio auctoritate Gelasii et secularium legum ecclesiis obici non potest.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e369">
            §. i. Prescriptionum aliae sunt odio
            introductae petentis et fauore possidentis: aliae tantum odio petentis.Qui enim bona
            fide et iusto titulo rem presentis per decennium, absentis uero per uicennium tenuerit ,
            perpetua exceptione tutus erit, non solum aduersus alios, sed etiam aduersus creditores,
            quibus res ipsa obligata fuerat, etiam aduersus uerum dominum. Siuero aliquo casu a
            possessione ceciderit , etiam aduersus uerum dominum utiliter rem uendicare poterit. Si
            autem nullo titulo, bona tamen fide, per tricennium rem alicuius possederit,
            similigaudebit presidio. Bona uero fides non ad tractum medii temporis, sed ad inicium
            possessionis refertur . Sufficit enim in iniciocuique bona fide possidere cepisse,
            etiamsi medio tempore conscientiam rei alienae habuerit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e387">
            §. 2. Hae prescriptiones
            sunt introductae fauore possidentis et odio petentis, quia lex fauet his, qui bona fide
            et iusto titulo, uel bona tantum fide possident, odit autem et punit circa rem suam
            negligentes et desides. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e389">
            §. 3. Quodsi mala fide rem alienam quis possidere ceperit, post
            XXX. annosaduersus omnem petentem exceptione tutus erit. Si uero aliquocasu a
            possessione ceciderit, actionem non habebit, quia prescriptio hec non fauore malae fidei
            possessoris, sed odio tantumrem suam persequi negligentia introducta est. Si autem fes
            adcreditorem suum uel ad dominum peruenerit, detentionis commodum habebit; si uero ad
            alium, creditor uel dominus £ aduersus eum experiri poterit, nec sibi proderit
            exceptio medii possessoris , quia non ab eo habuerit  causam possidendi.Quod si
            uiolenter possessio ad eos peruenerit, malae fidei possessorindistinctae possessionis
            commodum recipiet. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e392">
            §. 4. Hec de prescriptionibus decennii, uel uicennii, uel tricennii
            intelligenda sunt, si sine interruptione possessa probentur. Quod si per
            naturalemdetentionem possessio interrupta fuerit, a die recuperatae possessionis noui
            triginta anni in omnibus proscriptionibus f numerabuntur. Si per litis contestationem, ab ultimo die litigii
            quadraginta anni conputabuntur . Quod si ab eo, qui in causa prescri-bendi erat ,
            possessionem aliquis nanciscatur, tempus precedens cum tempore suae possessionis
            continuare poterit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e39g">
            §. 5. Is autem, cuius res prescribitur, si litem contestari non
            poterit, uelpropter aduersarii absentiam, uel infantiam, uel furoris laborem, cum
            neminem tutorem uel curatorem, habeat, uel quia in magnapotestate constitutus est, intra
            constituta tempora presidem adeat, libellum ei porrigat, et hoc in querimoniam deducat,
            et sic temporisinterruptionem faciat. Si autem presidem adire non poterit, saltem ad
            episcopum locorum uel defensorem ciuitatis eat, et suam manifestare uoluntatem in
            scriptis deproperet. Quod si preses, uel episcopus, uel defensor abfuerit, liceat ei
            publice proponere, ubi domicilium habet possessor, seu cum tabulariorum subscriptione,
            uel , si ciuitas tabularios non habeat, cum trium testium subscriptione; et hoc sufficiat
            ad omnem temporalem interruptionem siue triennii, siue longi temporis, siue triginta,
            uelquadraginta annorum sit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e396">
            §. 6. Hec de prescriptionibus interpriuatos. Ceterum
            aduersus loca religiosa non nisi quadraginta annorum prescriptio currit. Unde in
            Autenticis : „Quas actiones tricennalis prescriptio secludit , si loco
            religioso conpetant, quadraginta annis clauduntur .“2211 Et in Nouellis: „ Neque
            decennii, neque uicennii, etc. In canonibus uero ecclesia aduersus ecclesiam triginta
            annis, monasterium aduersus ecclesiam non nisi quadraginta annis prescribere permittitur.
            Quod si priuatus primicias et decimas siue titulo siue sine titulo possederit, nulla
            temporis prescriptione tutus esse poterit. Que enim ab inicio de iure effectum sortiri
            non possunt tractu temporis non conualescunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e398">
            §. 7. Unde si liber homolongo tempore pro
            seruo detineatur, etiamsi quadraginta annorum curricula excesserint, sola temporis
            longinquitate libertatisiura minime mutilabuntur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e400">
            §. 8. Ad hec ecclesia reipubli- coef+:
            primitiae, decimationes ciuilium functionum instar obtinent. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e402">
            §. 9. Porro publicae
            functiones prescribi non possunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e375"> Unde VII. lib. Codicis, tit de triginta uel quadraginta
            annorum prescriptione, Inp. Anastasius </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e409">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e411">Caput 16</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e381">Iubemus eos, qui rem aliquam per continuum quadraginta
            annorum curriculum sine quadam legitima interpellatione possederunt', de possessione
            quidem rei seu dominio nequaquamremoueri; functiones autem, seu ciuilem canonem, uel
            aliamquandam publicam collationem inposilam eis dependere conpelli, nec huic parti
            cuiusque temporis prescriptionem obpositam admitti.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e417">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e419">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e384">Licet predia, siue sint priuati siue ecclesiae,
            possunt prescribi. Prouentus primitiarum decimationumprescriptione tolli non potest S,
            etiamsi a Romano Pontificequilibet laicus super his rescriptum inpetrauerit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e424">
            §. 1.
            Rescripta enim, que contra ius scriptum inpetrata fuerint, nisi taliasint, que aliquibus
            prosint', et nulli obsint, nullius momentiesse censentur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e426">
            §.2. Item: Decimae Deo
            mandante sacerdotibuset Leuitis separatae sunt, ut de sorte Domini uiuerent qui in
            eiussorte connumerantur. Non ergo cuiusquam priuilegio laicisconcedi possunt, ne divinis
            mandatis auctoritas humana preiudicium inferat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e428">
            §. 3. Unde Inp . Valentinianus et
            Theodosius: „ Uniuersas terras, que a colonis, siue emphiteoti-cariis dominicis  iuris,
            reipub. uel templorum in qualibetprouincia uenditae uel ullo alio pacto alienatae sunt,
            ab his, quiperperam atque contra leges eas detinent, nulla longi temporisprescriptione
            officiente, iubemus restitui, ita, ut nec precium quidem iniquis conpar at oribus 
            reposcere liceat .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e388">§.4. De prescriptionibus uero longi temporisin
            Autenticis inuenitur collatione VIII., constitutione sexta : „Quas actiones alias
            tricennalis, decennalis, uicennalis prescriptio secludit, si loco religioso conpeiunt,
            quadraginta annisclauduntur usucapione quadriennii prescriptione suum locumhabentibus
            .“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e435">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e437">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e391">Sed sola prescriptione XXX. annorum et
            deinceps, a qua tamen prescriptione priuilegia Romanae ecclesiae sunt exclusa, que non
            nisi centum annorum spatio prescribi possunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e394"> Unde Johannes VIII. scribit Regi Lodouico: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q3-Dd1e398">
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e400">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q3-Hd1e403" type="question-title"> Priuilegia Romanae ecclesiae non
            nisi centum annorum prescriptione tolluntur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q3-d1e406">
            Nemo de annorum numero resultandi sumat fomentum, quia
            sancta Romana (cui Deo auctore seruimus) ecclesia priuilegia, que in firma Petri
            stabilitatis petra suscepit, nullis temporibus angustantur, nullis regnorum
            partitionibus preiudicantur. Sed uenerandae Romanae leges, diuinitus per ora principum
            promulgatae, reum eius prescriptionem non nisi per centum annos admittunt.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>