<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO VI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO VI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d6">
        <head xml:id="gd-p1d6-Hd1e103">DISTINCTIO VI.</head>
        <p xml:id="gd-p1d6-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d6-d1e109">Quia uero de naturae superfluitate sermo cepit haberi, queritur, an post illusionem, que
          per somnium accidere solet, corpus Domini quilibet accipere ualeat, uel si sacerdos sit,
          sacra misteria celebrare.</p>
        <p xml:id="gd-p1d6-d1e112">Deliis ita scribit B. Gregorius [I.] Augustino An-glorum Episcopo, [resp. n.]</p>
        <div xml:id="gd-p1d6-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d6-Hd1e117">C. I.</head>
          <head xml:id="gd-p1d6-Hd1e120" type="question-title">De multiplici genere illusionis.</head>

          <p xml:id="gd-p1d6-d1e123">Testamentum ueteris legis hunc pollutum dicit, nisi aqua lotus fuerit, eique usque ad
            uesperam intrare ecclesiam non conceditur. Quod tamen aliter populus spiritualis
            intelligens quasi per somnium eum illudi reputat, qui temptatus immundicia ueris*
            imaginibus in cogitatione inquinatur. Sed lauandus est aqua, ut culpam cogitationis
            lacrimis abluat, et nisi prius ignis tentationis recesserit, reum se quasi usque ad
            uesperum^ cognoscat. §. i. Sed est in eadem illusione necessaria ualde discretio, ua
            subtiliter pensare debeat, ex qua re accidat menti ormientis. Aliquando enim ex crapula,
            aliquando ex naturae suae superfluitate aut infirmitate, aliquando excogitatione
            contingit pollutio. §. 2. Et quidem cum ex naturae superfluitate uel infirmitate
            euenerit, omnimodohec illusio non est timenda, quia hanc animus nesciens pertulisse
            magis dolendus est, quam fecisse. §. 3. Cum uero ultra modum appetitus gulae in sumendis
            alimentis rapitur, atque idcirco humorum receptacula grauantur, habet exinde animus
            aliquem reatum, non tamen usque ad prohibitionem sacri misterii percipiendi, uel
            missarum sollempnia celebrandi, cum fortasse aut dies festus exigit, aut exhibere
            ministerium pro eo, quod sacerdos alius deest, ipsa necessitas compellit. Nam si adsunt
            alii, qui implere ministerium ualeant, illusio-per crapulam facta a perceptione sacri
            misterii prohibere non debet, sed ab immolatione sacri misterii, ut arbitror, abstinere
            debet humiliter, si** tamen dormientem turpi imaginatione nonp concusserit. Nam sunt,
            quibus ita plerumque illusio nascitur, ut eorum animus etiam in somno corporis positus
            turpibus imaginationibus non fedetur. Qua in re unum ibi ostenditur, ipsa mens rea non
            tunc***, uel in suo iudicio libera q cum se etsi in dormientis corpore nihil meminit
            uidisse, tamen in uigiliis corporis meminit se in ingluuiemcecidisse. §. 4. Sin uero ex
            turpi cogitatione uigilantis oritur illusio in mente dormientis, patet animo reatus
            suus. Videt enim, a qua radice inquinatio illa processerit, quiaquod cogitauit sciens,
            hoc pertulit nesciens.****</p>
          <p xml:id="gd-p1d6-d1e126">[PALEA*.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d6-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d6-Hd1e133">C. II.</head>
          <head xml:id="gd-p1d6-Hd1e136" type="question-title">Peccatum non dicitur perpetratum cogitatione solum, sed
            delectatione et consensu.</head>
          <p xml:id="gd-p1d6-d1e139">Sed pensandum est, ipsa cogitatio utrum in suggestione, an delectatione, uel (quod
            maius est) peccati consensu acciderit. Tribus enim modis impletur omne peccatum,
            uidelicet suggestione, delectatione, consensu: suggestio quippe fit per diabolum,
            delectatio per carnem, consensus per spiritum; quia et primo culpam serpens suggessit,
            Eua uelut caro delectata est, Adam uelut spiritus consensit. §. 1. Et necessaria est
            magna discretio, ut inter suggestionem** delectationem et consensum iudex sui animus
            pre-sideat. Cum enim malignus spiritus peccatum suggerit in mente, si nulla peccati
            delectatio sequatur, peccatumomnimodo perpetratum non est; cum uero caro delectari
            ceperit, tunc peccatum incipit nasci; si autem etiam ad consensionem ex deliberatione
            descendit, tunc peccatum cognoscitur perfici. In suggestione igitur peccati semen</p>





          <p xml:id="gd-p1d6-d1e142">est, in delectatione fit nutrimentum, in consensu perfectio. §. 2. Et sepe contingit,
            ut hoc, quod malignus spiritus seminat in cogitatione, caro in delectationem trahat, nec
            tamenanimus eidem delectationi consentiat. Et cum caro sine anima delectari nequeat,
            ipse tamen animus carnis uolu-ptatibus reluctans in delectatione carnali aliquo modo
            ligatur inuitus, ut ei ex ratione contradicat, nec consentiat, et tamen delectatione
            ligatus sit, sed ligatum se uehementer ingemiscat. Unde et ille celestis exercitus
            precipuus miles gemebat dicens: *,Video aliam legem in membris meis repugnantem legi
            mentis meae, et captiuum me ducentem in lege peccati que est in membris meis.“ Si
            autem*** captiuus erat, minime repugnabat: quapropter et captiuus erat, et repugnabat.
            Igitur legi mentis eius lex, que in membris est, repugnabat; si autem repugnabat,
            captiuus non erat. Ecce itaque homo est (ut ita dixerim) captiuus, et liber: liber ex
            iustitia, quam diligit; captiuus ex delectatione, quam portat inuitus.J</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d6-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d6-Hd1e148">C. III.</head>
          <head xml:id="gd-p1d6-Hd1e151" type="question-title">Quando sit peccatum nocturnis imaginibus illudi.</head>
          <p xml:id="gd-p1d6-d1e154">Item Ysidorus Sententiarum libro, [Lib. III. Sent. de summo bono, cap. 6. (no. 13.
            14.)] </p>
          <p xml:id="gd-p1d6-d1e157">Non est peccatum, quando nolentes imaginibus nocturnis illudimur; sed tunc est
            peccatum, si, antequam illudamur, cogitationis affectibus preuenimur. Luxuriae quippe
            imagines, quas in ueritate gessimus, sepe dormientibus in animo apparent, sed innoxiae,
            si non concupiscendo occurrunt. §. 1. /tem Qui nocturna illusione polluitur, quamuis
            extra memoriam turpium cogitationum sese persentiat inquinatum, tamen hoc, ut
            tentaretur, culpae suae tribuat, suamque immunditiam statim fletibus tergat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d6-d1e160">Gratian. His ita respondetur. In lege et euangelio™naturale ius continetur; non tamen
            quecunque in lege et euangelio inueniuntur, naturali iuri coherere probantur. Sunt enim
            in lege quedam moralia, ut: non occides et cetera^, quedam mistica, utpote sacrifitiorum
            precepta, et alia his similia. Moralia mandata ad naturale ius spectant atque ideo
            nullam mutabilitatem recepisse monstrantur. Mistica vero, quantum ad superficiem, a
            naturali iure probantur aliena, quantum ad moralem intelligentiam, inueniuntur sibi
            annexa; ac per hoc, etsi secundum superficiem uideantur esse mutata, tamen secundum
            moralem intelligentiam mutabilitatem nescire probantur. §. 1. Naturale ergo ius ab
            exordio rationalis creaturae incipiens, ul supra dictum est, manet immobile. Ius uero
            consuetudinis post naturalem legem exordium habuit, ex quo homines conuenientes in unum
            ceperunt simul habitare; quod ex eo tempore factum creditur, ex quo Cain ciuitatem
            edificasse legitur, quod cum diluuiopropter hominum raritatem fere uideatur exstinctum,
            postea postmodum^£ a tempore Nemroth reparatum siue potius immutatum existimatur, cum
            ipse simul cum aliis alios cepit opprimere; alii swa imbecillitate eorum ditioni
            ceperunt esse sub-iecti, unde legitur * de eo: „ Cepit Nemroth esse robustus uenator
            coram Domino, id est * hominum oppressor et exstinctor; quos ad turrim edificandam
            allexit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>