<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XLV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XLV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d45">
        <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e103">DISTINCTIO XLV.</head>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e109">Sequitur: „ non percussorem K Non enim oportet episcopum ita esse irascibilem
            et perturbati sensus, ut percutiat, qui debet esse patiens: sed sequatur eum, qui dorsum
            posuit adflagella.</p>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e112">Unde Gregorius scribit I oh anni Episcopo Constantinopol. [lib. I. epist. 52.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e120" type="question-title">Verborum correctione, non uerberibus timeri debent
            episcopi.,</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e123">
            Quid autem de episcopis, qui uerberibus uolunt timeri, canones dicant, bene fraternitas
            uestra nouit. Pastores enim facti sumus, non percussores. Egregius Predicator dicit: „
            Argue, obsecra, increpa cum omni patienti det doctrina.“ Noua uero atque inaudita est
            ista predicatio, que uerberibus exigit fidem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e123">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e125">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e129">Item in <ref xml:id="gd-p1d45-Rd1e129">quodam Concilio [Romano sub Siluestro, c. 17.]</ref> Neminem quisquam peccantem
            clericum cede attingat, non presbiter diaconum, non episcopus clericum uel seruitorem
            ecclesiae ad cedem perducat. Quod si ita causa exigit, id est, si incorrigibilis
            extiterit clericus,triduo priuetur honore, ut penitens redeat ad matrem ecclesiam.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e136">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e139" type="question-title">Non asperis, sed blandis uerbis ad fidem sunt aliqui
            prouocandi</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e142">
            Item <ref xml:id="gd-p1d45-Rd1e143">Pascas io Episcopo Neapolim [lib. XI. epist. I5.]</ref> Qui sincera intentione extraneos
            a Christiana religione ad fidem cupiunt rectam adducere, blandimentis debent,non
            asperitatibus studere, ne quorum mentem reddita a plano ratio poterat prouocare, pellat
            procul aduersitas. Nam quicumque aliter agunt, et eos sub hoc uelamine a consueta ritus
            sui uolunt cultura remouere, suas illic magis, quam Dei probantur causas attendere.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e146">
            §. 1.
            Iudeisi quidem Neapolim habitantes s questi nobis sunt asserentes, quod quidam eos a
            quibusdam feriarum suarum sollempnitatibus irrationabiliter nitantur arcere, ne illis
            sit licitum festiuitatum suarum sollempnia colere, sicut eis nuncusque et parentibus
            eorum longis retro temporibus licuit obseruare. Quod si ita se ueritas habet, superuacuae
            rei uidentur operam dare. Nam quid utilitatis est, quando, etsi contra longum usum fuerint
            uetiti, ad fidei illis conuersionem nil proficit? Aut cur Iudeis qualiter ceremonias suas
            colere debeant regulas ponimus, si per hoc eos lucrari non possumus? Agendum est ergo, ut
            potius ratione et mansuetudine prouocati sequi nos uelint, non fugere, ut eos, ex eorum
            codicibus ostendentes que dicimus, ad sinum matris ecclesiae Deo possimus
            adiuuante conuertere. Itaque fraternitas tua eos monitis prout potuerit, Deo adiuuante ad
            conuertendum accendat, et de suis illos solempnitatibus inquietari denuo non
            permittat,sed omnes festiuitates feriasque suas, sicut hactenus tam ipsi quam parentes
            eorum per longa colentes retro tempora tenuerunt, liberam habeant obseruandi
            celebrandique licentiam.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e151">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e154" type="question-title">Non seueritate, sed beniuolentia subditos prelati
            corripiant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e160">
            <ref xml:id="gd-p1d45-Rd1e160">Idem uniuersis Episcopis per Galliam et Europam et Germaniam constitutis.</ref>
            Licet plerumque accidant sacerdotibus que sunt reprehendenda, plus tamen erga
            corrigendos agat beniuolentia quam seueritas, plus cohortatio quam commotio, plus karitas
            quam potestas, cum nemo nostrum sine reprehensione aut sine peccato uiuat. Nam si Dominus
            statim posttrinam negationem B. Petrum preceptorem nostrum apostolum iudicasset, non
            tantum ex eo fructum, sicut fecit, recepisset. Expectandi ergo atque corrigendi magis
            sunt rectores ecclesiae, quam statim iudicandi. Unde necesse est queque negotia
            ecclesiastica post multarum experimenta causarum sollicitius perspici, et
            diligentius precaueri, quatinus per spiritum karitatis et pacis omnis materia scandalorum
            et presumptio Iudeorum §* atque oppressio simplicium fratrum de ecclesiis Domini
            auferantur. Et sicut non uult quisquam fratrum se aliorum iudicio pregrauari, ita non
            audeat alii inferre quod sibi nonuult fieri.</p>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e163">Iudei non sunt cogendi ad fidem, quam tamen si inuiti susceperint , cogendi sunt
            retinere.</p>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e167">Unde in Tollet ano Concilio IV. [c. 56.] statutum est:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e171">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e173">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e176" type="question-title">Sicut non sunt Iudei ad fidem cogendi, ita nec conuersis ab
            ea recedere permittitur</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e179">De Iudeis autem precepit sancta sinodus, nemini deinceps uim ad credendum inferre.
            ,,Cui enim uult Deus miseretur, et quem uult indurat." Non enim tales inuiti saluandi
            sunt, sed uolentes, ut integra sit forma iusticiae. Sicut enim homo propria arbitrii
            uoluntate serpenti obediens periit, sic uocante se gratia Dei propriae mentis conuersione
            quisque credendo saluatur. Ergo non ui, sed libera arbitrii facultate ut
            conuertantur suadendi sunt, non potius inpellendi. Qui autem iampridem ad
            Christianitatem coacti sunt, (sicuts factum est temporibus religiosissimi principis
            Sisebuti), quia iam constat eos sacramentis diuinis associatos, et baptismi gratiam
            suscepisse, et crismate unctos esse, et corporis Domini extitisse participes, oportet, ut
            fidem, quamui uel necessitate susceperint”, tenere cogantur, nenomen Domini
            blasphemetur, et fides, quam susceperunt,uilis ac contemptibilis, habeatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e185">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e188" type="question-title">Beniuolentia plus quam seueritas erga corrigendos
            agat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e191">
            Item <ref xml:id="gd-p1d45-Rd1e192">Leo Episcopus, [epist. LXXXII. ad Anastasium Episcopum Thessalonicensem, c. i.]</ref>
            Licet nonnumquam accidant, que in sacerdotalibus sunt reprehendenda personis, plus
            tamen erga corrigendos agat beniuolentia quam seueritas, plus cohortacio quam commotio,
            plus karitas quam potestas. Sed ab his, quique sua querunt, non que Iesu Christi, facile
            ab hac lege disceditur; et dum dominari magis quam consulere subditis placet honor inflat
            superbiam, et quod prouisum est ad concordiam, tendit ad noxam.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e195">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e197">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e200" type="question-title">Deiciatur ab offitio diaconus presbiter et episcopus
            uerberibus timeri querens.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e206">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d45-Rd1e213">canone Apostolorum, [can. 28. (juxta priscam uersionem)].</ref>
            Episcopum, aut presbiterum, aut diaconum percutientem fideles delinquentes aut
            infideles inique agentes, et per huiusmodi uolentem timeri, ab offitio suo deici
            precipimus, quia numquam nos Dominus hoc docuit. Econtrario uero ipse, ,,cum
            percuteretur, non repercutiebat, cum malediceretur, non maledicebat, cumpateretur, non
            comminabatur."</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e210">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e212">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e215" type="question-title">Non uerberibus, sed uerbis subditos episcopi
            corripiant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e218">
            <ref xml:id="gd-p1d45-Rd1e217">Item ex Concilio Bracarensi [III. c. 7.]</ref>
            Cum beatus Apostolus arguere, obsecrare
            uel increpare in omni patientia precipiat, extra hanc doctrinam nouimus quosdam ex
            fratribus tantis cedibus in honoratos efferuescere, quanto poterant latrocinantium promereri personae. Et ideo, qui
            gradus iam ecclesiasticos meruerunt, id est presbiteri, abbates siue leuitae,
            qui,exceptis grauioribus et mortalibus culpis, nullis debent uerberibus subiacere, non
            est dignum, ut passim unusquisque prelatus honorabilia membra sua prout uoluerit etei
            placuerit uerberibus subiciat et dolori, ne dum incautesubdita percutit membra, ipse
            quoque debitam sibisubditorum reuerentiam subtrahat, iuxta illud, quod quidamsapiens
            dicit®: „Leuiter castigatus reuerentiam exhibetcastiganti, asperitatis autem nimiae
            increpatio nec increpationem recipit, nec salutem." Et ideo, si quis aliter,quam dictum
            est, predictos honorabiles subditos, licentia perceptae potestatis elatus, malicia
            tantum&amp; crediderit uerberandos, iuxta uerberum modum, quem
            intulerit,excommunicationis pariter et exilii sentenciam sustinebit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e221">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e223">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e224">Salomon uero econtra ammonet, dicens: „ Percute filium tuum uirga,
            et liberabis animam eius amorte. “ Hinc etiam B. Gregorius scribit in Dialogo, B.
            Benedictum quendam monachum uirga percutiendo sanasse, quemcrebra ammonitione curare non
            poterat. Hinc etiam Dominusflagello facto de resticulis male uersantesin templo
            flagellauitet de orationis domo eiecit. Hinc etiam Apostolus fornicatorem illum satanae
            corporaliter nexandum tradidit, etmagum illum corporali cecitate dampnauit. Hinc etiam
            incanonibus pueri, qui ante rationales annos irrationabiliteruersantur, uerberibus
            castigari iubentur. Virgines quoque, sireligionis ueste deposita aliis se copulauerint,
            ergastulis retrudi precipiuntur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e228">Hinc etiam Gregorius in Moralibus scribit lib. XX. p. 4. c. 11.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e233">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e235">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e238" type="question-title">Disciplina non est seruanda sine misericordia, nec
            misericordia sine disciplina.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e241">
            Disciplina uel misericordia multum destituitur, si una sine altera teneatur. Sed circa
            subditos inesse debetrectoribus et iuste consulens misericordia, et pie
            seuiensdisciplina. Hinc est, quod semiuiui illius uulneribus, qui a Samaritano in
            stabulum ductus est, et uinum ad hibeturet oleum, ut per uinum mordeantur uulnera, per
            oleumfoueantur: quatinus unusquisque, qui sanandis uulneribus preest, in uino morsum
            districtionis adhibeat, in oleo molliciem pietatis; per uinum mundantur putrida, per
            oleumsananda fouentur®. Miscenda ergo est lenitas cum se-ueritate, faciendum est quoddam
            ex utroque temperamentum, ut neque multa asperitate exulcerentur subditi,neque nimia
            benignitate soluantur. Hoc nimirum illa tabernaculi archa significat, in qua cum tabulis
            uirgasimul et manna est, quia cum scripturae sacrae scientia est in boni rectoris pectore
            si est uirga districtionis,sit et manna dulcedinis. Hinc etiam Dauid ait:„ Virga tua et
            baculus tuus ipsa me consolata sunt." Virgaenim s percutimur, et baculo sustentamur. Si
            ergo estdistrictio iusticiae, que feriat, sit et consolatio baculi,que sustentet. Sit
            itaque amor, sed non emolliens; sit uigor sed non exasperans; sit zelus, sed non
            inmo-derate seuiens; sit pietas, sed non plus quam expediat parcens. Intueri libet in
            Moysi pectore misericordiam simulcum seueritate sociatam. Videamus amantem pie et
            districteseuientem.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e244">
            §. 1. Certe cum Israeliticus populus ante Deioculos pene
            inueniabilem contraxisset offensam, ita ut eiusrector audisset: „Descende, peccauit
            populus tuus," acsi ei diuina uox diceret: „qui in tali peccato lapsus est,meus non
            est," atque subiungeret: „Dimitte me, utirascatur furor meus contra eos, et deleam eos,
            faciamque tein gentem magnam," ille semel et iterum pro populo, cuipreerat, obicem se ad
            impetum Dei irascentis opponens ait:,,Aut dimitte eis hanc noxam, aut si non facis, dele
            me delibro tuo, quem scripsisti." Pensemus ergo, quibus uisceribus eundem populum amauit,
            pro cuius uita de librouitae deleri se petiit. Sed tamen iste, qui tanto amore
            eiuspopuli constringitur, contra eius culpas pensemus quanto zelo rectitudinis
            accendatur. Mox enim, ut culpae uenia delerentur obtinuit zelo rectitudinis succensus
            ait:„Ponat uir gladium super femur suum, ite et redite deporta usque ad portam per
            medium castrorum, et occidatunusquisque fratrem et amicum et proximum suum;cecideruntque
            in die illo quasi uiginti tria milia hominum." Ecce, qui uitam hominum p etiam cum sua
            mortepetiit, paucorum uitam gladio extinxit. Intus arsit igne qamoris: foris accensus
            est zelo seueritatis. Tanta fuit pietas, ut se pro illis coram Domino morti offerre
            nondubitaret; tanta seueritas, ut eos, quos diuinitus feriritimuerat, ipse iudicii
            gladio feriret. Sic amauit eos, quibus prefuit, ut pro eis nec sibi parceret, et tamen
            delinquentes sic persecutus est, quos amauit, ut eos etiam parcente Domino prosterneret.
            Utrobique legatus fortis, utrobique mediator admirabilis, causam populi apud
            Deumprecibus, causam Dei apud populum gladiis allegauit. Intusamans diuinae irae
            suplicando obstitit: foris seuiens culpam feriendo consumpsit. In regimine ergo utrumque
            Moyses miscuit, ut nec disciplinae deesset misericordia, nec misericordiae disciplina.
            Unde hic quoque iuxta utramque uirtutem dicitur: ,,Cumque sederemquasi rex circumstante
            exercitu, eram tamen merentium consolator." Sedere quippe circumstante exercitu uigor
            est disciplinae regiminis: merentium uero corda consolari ministerium pietatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e245">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e247">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e250" type="question-title">Iuste indicans misericordiam cum iusticia seruat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e256">
            <ref xml:id="gd-p1d45-Rd1e257">Idem.</ref> Omnis, qui iuste iudicat, stateram in manu gestat; in 
            utroque penso iusticiam et misericordiam portat; sed per iusticiam reddit peccatis
            sententiam, per misericordiam peccati temperat penam, ut iusto libramine quedam
            perequitatem corrigat, quedam uero per miserationem indulgeat. Qui Dei iudicia oculis
            suis proponit, semper timens et tremens in omni negotio formidat, ne de iusticia etramite
            deuians cadat, et unde non iustificate, inde potius condempnetur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e263">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e265">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e268" type="question-title">Qui remittit, et qui corripit, uter que miseretur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e271"/>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e274">
            Item <ref xml:id="gd-p1d45-Rd1e273">Augustinus in Enchiridion, [c. 72.]</ref>
            <quote xml:id="gd-p1d45-Qd1e275" source="http://scta.info/resource/augen-d1e195-d1e113@70-141">
            Et qui emendat uerbere, in quem potestas datur, uel cohercet aliqua disciplina, et
            tamen peccatum eius, quo ab illo Iesus aut offensus est, dimittit ex corde, uel orat ut
            ei dimittatur, non solum in eo, quod dimittit atque orat,uerum etiam in eo, quod corripit
            et aliqua emendatoria pena plectit, elemosinam dat, quia misericordiam prestat. Multa enim
            prestantur inuitis bona, quando eorum consulitur utilitati, non uoluntati, quia ipsi
            sibi inueniuntur esse inimici.</quote>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e280">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e282">Dictum</head>
            <p xml:id="gd-p1d45-d1e284">
              Sunt enim multa genera elemosinarum, de
               quibus Albinus ait:
            </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e278">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e280">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e283" type="question-title">De multiplici genere elemosinarum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e286">
            Tria sunt genera elemosinarum: una corporalis, egenti dare quicquid poteris: altera
            spiritualis, dimittere a quolesus fueris; tercia, delinquentem corrigere, et errantes in
            uiam ducere ueritatis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e290">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e292">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e295" type="question-title">Elemosinae corporali® prefertur elemosina cordis.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e298">
            Item <ref xml:id="gd-p1d45-Rd1e309">Augustinus, [lib. L. homiliarum, hom. 6.]</ref> 
            Duae sunt elemosinae, una cordis, alia
            pecuniae. Elemosina cordis est dimittere, a quo Iesus es. Namdare aliquid indigenti
            aliquando queris, et non habes;indulgere peccanti quantum uolueris redundat tibi.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e312">
            §.1. 214 d Elemosina cordis multo maior est quam elemosina corporis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e314">
            §. 2. Caritatis
            elemosina sine terrena substantia sufficit: illa uero, que corporaliter datur, si
            sinesbenigno corde tribuitur, omnino non sufficit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e318">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e320">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e301">Ex his omnibus apparet, quod nec lenitas mansuetudinis sine
            rectitudine seueritatis, nec zelus rectitudinis sine mansuetudine in prelatis debet
            inueniri. Percussores ergo, qui premissis auctoritatibus ab episcopali offitio
            remouentur,non quilibet corporaliter flagellantes, sed pretermissa mansuetudine ad
            uerbera sempei parati intelligendi sunt, qui per flagella non uicia corrigere, sed
            timeri appetunt; quibus Petrus scribit:„ Ne sitis dominantes in clero, sed forma facti
            gregis ex animo.</p>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e304">Hinc etiam Gregorius scribit in Moralibus, lib. XIX. p. 4. c. 23.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e308">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e310">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e313" type="question-title">Mansuetudo et districtio ab inuicem non separentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e316">
            Sunt namque nonnulli ita districti, ut omnem etiam mansuetudinem benignitatis amittant;
            et sunt nonnulli ita mansueti, ut perdant districti iura regiminis. Unde
            cunctis rectoribus utraque summopere sunt tenenda, ut nec indisciplinae uigore
            benignitatem mansuetudinis, nec rursum in mansuetudine districtionem deserant
            disciplinae, quatinus nec a conpassione pietatis obdurescant, cumcontumaces corrigunt,
            nec disciplinae uigorem molliant, cum infirmorum animos consolantur. Regat ergo
            disciplinaeuigor mansuetudinem, et mansuetudo ornet sermone uigorem, et sic alterum
            commendetur ex altero, ut nec uigor sit rigidus, nec mansuetudo sit dissoluta.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e321">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e323">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e326" type="question-title">Vere iusius miseris compatitur, delinquentibus
            indignatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e332">
            <ref xml:id="gd-p1d45-Rd1e351">Idem [homil. XXXIV. in euangel. (circa init.]</ref>
            Vera iusticia compassionem habet, falsa dedignationem, quamuis et iusti soleant recte
            peccatoribus indignari. Sed aliud est, quod agitur tipo superbiae, aliud, quod zelo
            disciplinae. Dedignantur etenim, sed non dedignantes.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e354">
            §. i. At contra hi, qui de
            falsa iusticia superbire solent, ceteros quosque despiciunt, nulla infirmantibus
            misericordia condescendunt, et quo se peccatores esse non credunt, eo deterius
            peccatores fiunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e336">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e338">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e341" type="question-title">Peccantes mansuetudine prouocentur, non austeritate
            abiciantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e347">
            Item <ref xml:id="gd-p1d45-Rd1e367">Ieronimus, in Ieremia.</ref>
            Recedite (inquiunt) polluti, recedite, abite, nolite nos tangere, nolite nobis
            communicare. Talis loquela non illuminat cecum, non sanat egrotum, non curat infirmum,sed
            magis occidit, atque in desperationem periclitantem mittit. Boni etenim rectores ex sua
            infirmitate aliorum infirmitates pensantes magis per humilitatis et
            mansuetudinis leuamentum student peccantes ab erroris laqueo eruere,quam per austeritatem
            in foueam perditionis nutantes propellere. Unde doctor gentium: „Factus sum,“ inquit,„
            infirmus infirmis/*</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e351">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e353">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e356" type="question-title">In populum ira Dei deseuit, cum Predicator delinquentes
            palpat, non corripit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e359">
            <ref xml:id="gd-p1d45-Rd1e381">Idem</ref>
            Sed illud non ociose transcurrendum est, quod uno peccante ira super omnem populum
            uenit. Hoc quomodo accidit? quando sacerdotes, qui populo presunt,erga delinquentes
            beniuoli uideri uolunt, et uerentes peccantium linguas, ne forte male de eis loquantur,
            sacerdotalis seueritatis inmemores nolunt complere quod scriptum est: „Peccantem coram
            omnibus argue, ut ceterimetum habeant; et iterum: ,,Auferte malum desuobis ipsis.
            Nec zelo Dei succensi imitantur Apostolum dicentem:,,Tradidi huiusmodi hominem satanae in
            interitum carnis, ut spiritus saluus fiat. Neque illud euangelicum inplere student, ut
            si uiderint peccantem, primosecrete conueniant, post etiam duobus uel tribus testibus;
            quod si contempserit, et post ecclesiae correptionem non fuerit emendatus, de ecclesia
            expulsum ueludgentilem habeant ac publicanum; et dum uni parcunt,uniuersae ecclesiae
            moliuntur interitum. Que ista bonitas,que ista misericordia est, uni parcere, et omnes
            in discrimen adducere? Polluitur enim ex uno peccatore populus. Sicut ex una oue morbida
            uniuersus grex inficitur, sic etiam uno uel fornicante uel aliud quodcunque scelus committente plebs uniuersa
            polluitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e385">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e387">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e365">Hinc etiam alibi dicitur: „Hectorem subditis pietas matrem, disciplina uero
            patrem exhibeat.
            Percussor quoque dicitur, qui sermone inutiliinfirmorum conscientiam
            uulnerat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e372">Unde Anacietus Papa [epist. II. ad Episcopos Italiae]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d45-Dd1e376">
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e378">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p1d45-Hd1e381" type="question-title">Qui sermone incauto conscientiam percutit infirmorum,
            percussor uocatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d45-d1e384">Sane percussor ille dicitur doctor, qui sermone inutili conscientiam percutit
            infirmorum. Ideo tenere uos et omnes fideles oportet eum, qui secundum doctrinam est,
            fidelem sermonem, ut potens sit consolari in doctrina sacra,et contradicentes redarguere,
            et recte uiuentes atque rectam fidem tenentes consolidare.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>