<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO III. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO III. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c23q3">
        <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e103"> QUESTIO III. </head>

        <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e106"> Quod uero iniuria sociorum armis 'propulsanda non sit,
          exemplis et auctoritatibus probatur. Dominus enim, cum abHerode quereretur ad
          interficiendum, non patrocinium sibi que-siuit armorum, cum occulto instinctu posset in
          eum conuertissemanus Iudeorum, sed fugiens in Egyptum latuit ibi per septennium. Sic etiam
          , cum a ludeis lapidibus peteretur, absconditse, et exiuit de templo. Sic etiam, cum
          duceretur ad crucem, noluit conmouere aduersus seniores Iudeorum turbam, que nuperei
          obuiam processerat, et cum palmis et laudibus eum receperat.Sic etiam interrogatus a
          Pilato, an rex esset, ait: , , Regnummeum non est de hoc mundo. Si enim esset de hoc
          mundo, ministri utique mei decertarent, ut ego non traderer ludeis, insinuansillos ad
          regnum huius mundi pertinere, qui auxilio humanarumuirium, non diuino presidio ab
          inminenti iniuria se tueri contendunt. Item, cum discipulis suis ait : , , Si uos
          persecuti fuerintin una ciuitate, fugite in aliam , “ non arma armis, sed
          fugampersequentibus docuit obponi. §. 1. Item, sicut in Ysaia legitur, Egyptus a
          Nabuchodonosor deuastata est, quia filiis Israel contraAssyrios et Chaldeos protectionis
          et defensionis auxilium promisit.Unde dictum est: , , Baculus harundineus rex Egypti,
          superquem si aliquis innisus fuerit, confrigetur, et perforabit manuminnitentisP Ipsi
          etiam ludei captiui ducti sunt, quia spem suaeliberationis non in solo Deo, sed etiam in
          homine posuerunt.Sic etiam de primis credentibus legitur, quod rapinam suorumbonorum cum
          gaudio suscipiebant, non querentes sibi aliorumpatrocinia , sed gaudentes, quoniam digni
          inueniebantur pro nomine Iesu contumeliam pati. Sic et Apostolus in prima
          epistolapersuadet Chorinthiis, ut iniuriam et fraudem patienter ferantpocius, quam
          repetendo fratres scandalizent. Sic ab ydolotitiset a qualibet esca censet abstinendum
          pocius, quam cum scandalofratrum edamus. Sic et a sumptibus abstinet, ne aliquod
          offendiculum euangelio Christi prestaret. Cum ergo ille, qui ob iniuriaarmis arcetur, non
          minus scandalizetur quam ille, a quo ablatacoram iudice reposcuntur, patet, quod ad
          propulsandam iniuriamnon sunt petenda armorum auxilia. Quod autem petendum nonest, illud
          iure prestari non debet. §. 2. Sed multa rite pre-stantur, que tamen iure non petuntur .
          Bonus enim non riteiniuriae uindictam peteret quia malum pro malo redderetquam tamen iudex
          recte infligeret, nec nisi bonum pro maloredderet. </p>

        <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e109"> Unde Augustinus in expositione Psalmi CVIII. ait *:. </p>
        <div xml:id="gd-p2c23q3-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e117" type="question-title"> Quot sint differentiae
            retributionis . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e120"> Sex differentiae sunt: reddere pro malis bona, non reddere
            mala pro malis; hec bonorum sunt, et priusmelius. Non reddere bona pro bonis, reddere
            mala probonis; hec duo malorum sunt, et posterius deterius. Reddere pro bonis bona, et
            pro malis mala; hec duo mediocrium sunt: prius propinquum bonis **, quod Christus
            nonarguit, sed plus oportere dicit, quia et ethnici hoc faciunt;posterius propinquum
            malis, tamen conuenit et bonis.Unde et lex modum ultionis statuit: „Oculum pro
            oculo.“Que, si dici potest, iniustorum iusticia est, non quia iniquaest ultio, quam lex
            statuit, sed quia uiciosa est libido ulciscendi, magisque ad iudicem hoc pertinet inter
            hominesdecernere, quam bonum hominem sibi expetere. Hic enimmalum pro malo redderet,
            iudex uero *** non, sed delectatione iustitiae, iustum iniusto, quod est bonum promalo,
            quod etiam Deus facit iudex. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e123"> Gratian. Item ab aliquo capto iniuste sua exiguntur, pro
            uita tamen redimenda iuste offeruntur. Item uasa sacra ab aliquo barbaro exiguntur
            iniuste, pro redemptione tamen captiuorumiuste prestantur. Sic etiam iniuriae
            propulsatio, licet iniustepostuletur, tamen iuste prestatur, quamquam et ipsa
            postulationon usquequaque iniusta probetur. §. 1. Aliud est enim iniuriampropellere, ut
            sibi liceat uoluptuose uiuere, aliud, ut aliorum utilitati libere possit uacare. Sicque
            aliud est suffragium ab hominetamquam a ministro iusticiae postulare, ut mala uoluntas
            aduer-santium eius ministerio careat effectu, et bonorum uoluntas eiussuffragio
            sortiatur effectum; aliud spem suam a Deo in hominemtransferre, ut aduersa, que
            inferuntur a Deo ad uitae correctionem, humano pellantur auxilio nulla precedente
            correctione, sicutIsraelitae, qui captiuitatem sibi inminentem Egyptiorum suffragiose
            putabant posse euadere sine penitencia preteritae uitae, nonreuocantes ad memoriam: , ,
            Da‘ nobis auxilium de tribulatione, quia uana salus hominis. Et item : „ Hii in
            curribus, et hii ®in equis, nos autem in nomine Dei nostri inuocabimus. Petereergo uel
            prestare in tribulatione subsidium, ut uoluptuose quis incrimine uiuat, dampnabile est.
            Petere autem uel prestare solacium, ut malis facultas delinquendi adimatur, ut ecclesia
            pacemadipiscatur, ut aliquis multorum utilitati seruetur, utile est ethonestum;
            dissimulare uero est grauissimum. Hinc de Paulolegitur, quod, cum quidam Iudeorum
            iurassent, se non comesturos panem, nisi eum interficerent, petiit milites a pretore,
            quorum presidio illesus scruaretur ab iniuria Iudeorum, non suaeuoluptati, sed omnium
            utilitati uicturus. Hinc in euangelio mercenarius uocatur qui uidet lupum uenientem, et
            dimittit oues, et fugit. §. 2. Hinc etiam ecclesia auxilium ab inperatore adsui
            defensionem petere monetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e126"> Unde Augustinus ad Bonifatium ait, [epist. L.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q3-Dd1e130">
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e132">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e135" type="question-title"> Ab inperatore ecclesia auxilium
            postulare debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e138"> Maximianus episcopus Vagiensis auxilium petiuit ab
            inperatore Christiano contra hostes ecclesiae, non tam suiulciscendi causa, quam tuendae
            ecclesiae sibi creditae. </p>




          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e141"> Quod si pretermisisset, non eius fuisset laudanda patienda,
            sed negligentia merito culpanda. Neque enimapostolus Paulus uitae suae transitoriae, sed
            ecclesiae Deiconsuluit, quando contra illos, qui eum occidere con-spirauerant, consilium
            illorum ut tribuno proderetureffecit. Unde factum est, ut eum ad locum, quo fuerat
            perducendus, deduceret miles armatus, ne illorum pateretinsidiis . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q3-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e148">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e151" type="question-title"> Catholici aduersus hereticos a
            potestatibus ordinatis defensionem postulare possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e154"> Item Augustinus ad Emeritum, [epist. CLXIV.]Nostri aduersus
            illicitas et priuatas uestrorum uiolen-tias (quas et uos ibi, qui talia facitis*,
            doletis et gemitis)a potestatibus ordinatis ultionem petunt, non quodhos persequantur,
            sed quia se defendant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q3-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e160">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e163" type="question-title"> Quantum interest inter
            persecutionem hereticorum et catholicorum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e166"> Item eiusdem contra Petilianum [ 1 . II. c. 88.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e169"> Pro membris Christi aduersus uos seuiunt, et uobis
            resistunt, quicumque in ecclesia eo animo sunt, quotunc Petrus fuit, cum ferrum pro
            Christi nomine strinxit.Sed multum interest inter uestram persecutionem, etistorum. Vos
            similes estis seruo sacerdotis, quia ser-uientes principibus uestris aduersus ecclesiam
            catholicam, id est aduersus corpus Christi, armamini. Isti autem talessunt, qualis
            Petrus tunc fuit, qui pro Christi corpore, id estpro ecclesia, etiam corporaliter
            pugnauit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q3-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e175">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e178" type="question-title"> Iusticia™ plenus est qui patriam
            bello tuetur a barbaris. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e181"> Item Ambrosius libro I. de offitiis, [c. 27.]Fortitudo, que
            bello tuetur a barbaris patriam, ueldomi defendit infirmos, uel a latronibus socios,
            plena iustitia est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q3-Dd1e185">
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e187">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e190" type="question-title"> Prodest latroni uel piratae qui
            membra eius debilitat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e193"> Item Ieronimus super Sophoniam, [ad c. i.]Si quis
            fortitudinem latronis, uel piratae eneruat, et infirmos reddit, prodest illis sua
            infirmitas. Debilitata enim membra, quibus prius non bene utebantur, amalo opere
            cessabunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q3-Dd1e197">
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e199">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e202" type="question-title"> Qui a socio non repellit iniuriam
            similis est ei, qui facit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e205"> Item Ambrosius libro I. de offitiis, [c. 36.]Non in
            inferenda, sed in depellenda iniuria lex uir- </p>

          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e208"> tutis est. Qui enim non repellit a socio iniuriam, si
            potest, tam est in uicio quam ille, qui facit. Unde S. Moyses hincprius orsus est
            temptamenta inbecillae* fortitudinis.Nam cum uidisset Hebreum ab Egyptio iniuriam
            accipientem, defendit ita, ut Egyptium prosterneret, atque inarena absconderet. Salemon
            quoque ait: „Eripe eum, qui ducitur ad mortem. “ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q3-Dd1e212">
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e214">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e217" type="question-title"> Malorum inpietati fauet qui eis
            obuiare cessat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e220"> Item Anastasius et Damasus^-. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e223"> Qui potest obuiare et perturbare peruersos, et non facit,
            nichil est aliud quam fauere inpietati eorum. Nec caretscrupulo societatis occultae qui
            manifesto facinori desinitobuiare. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e226"> IX. Qui diuina mandata contempnunt seueris coherceantur
            uindictis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e230"> Item Calix tu s [epist. II. ad Episcopos Galliae]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e233"> Iustum est, ut qui diuina contempnunt mandata, et
            inobedientes paternis existunt iussionibus, seuerioribuscorrigantur uindictis , quatinus
            ceteri talia conmittere timeant, et deus gaudeat fraterna concordia, et cunctisumant
            seueritatis atque bonitatis exemplum. Nam si (quodabsit) ecclesiasticam sollicitudinem
            uigoremque negligimus, perdit desidia disciplinam, et animabus fidelium
            profectonocebitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q3-Dd1e238">
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e240">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e243" type="question-title"> Inperatores cum episcoporum
            prouisione ecclesiae defensionem aduersus diuitum potenciam debent suscipere™. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e246"> Item ex Concilio Cartaginensi V., [c. 9.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e249"> Ab inperatoribus uniuersis iustum est* postulandum propter
            afflictionem pauperum, quorum molestiis sine intermissione fatigatur ecclesia, ut
            defensores eis aduersus potentias diuitum cum episcoporum prouisione delegentur . </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e252"> Gratian. Ecce, quod nonnumquam est obuiandum peruersis, et
            iniuria sociorum armis est propulsanda, ut et malis ademptafacultas delinquendi prosit,
            et bonis optata facultas libere consulendi ecclesiae ministretur. Hoc qui non facit,
            consentit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e256"> Unde Augustinus ait in Psalm. LXXXI .: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q3-Dd1e260">
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e262">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q3-Hd1e265" type="question-title"> Non sunt inmunes a scelere qui
            non liberant eos, quos possunt liberare a facto.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q3-d1e268"> Ostendit Propheta nec illos inmunes a scelere esse, qui
            permiserunt principibus Christum interficere, cum promultitudine timerentur, et possent
            illos a facto, et se aconsensu liberare. Qui desinit* obuiare, cum potest, consentit. </p>



        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
