<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LIX.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LIX.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d59">
        <head xml:id="gd-p1d59-Hd1e103">DISTINCTIO LIX.</head>
        <div xml:id="gd-p1d59-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d59-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d59-d1e109">Item qui ecclesiasticis disciplinis inbuti, et temporum approbatione discussi non sunt,
            ad summum sacerdotium non aspirent.</p>
          <p xml:id="gd-p1d59-d1e112">Unde Zosimus Papa [ad Hesichium Salonitanum Episcopum, epist. I.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d59-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p1d59-Hd1e121">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d59-Hd1e124" type="question-title">Non aspiret ad summum sacerdotium qui ecclesiasticis
            disciplinis non est inbutus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d59-d1e127">
            Qui ecclesiasticis disciplinis inbutus per ordinem non est et temporum approbatione
            diuinis stipendiis eruditus,nequaquam ad summum ecclesiae sacerdotium aspirare presumat,
            et non solum in eo ambitio inefficax habeatur, uerum etiam in ordinatores eius, ut
            careant eo ordine, quem sine ordine contra precepta Patrum crediderant spresumendem.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d59-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d59-Hd1e133">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d59-Hd1e136" type="question-title">Ad sacerdotale offitium nullus, nisi per singulos gradus
            probatus, accedat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d59-d1e139">
            Si offitia secularia principalem locum non uestibulum actionis ingressis, sed per
            plurimos gradus examinatis deferunt,quis tam arrogans,tam impudens inuenitur, qui25f i
            celesti milicia, que propensius ponderanda est, et sicut aurum repetitis ignibus
            exploranda, statim dux esse desiderats, cum tiro ante non fuerit, et prius uelit
            docere quam discere? Assuescat in Domini castris in lectorum primitus gradu diuini
            rudimenta seruicii, nec illi uile sit exorcistam, acolithum, subdiaconum, diaconum per
            ordinem fieri, nec hoc saltu, sed statutis maiorum ordinatione temporibus. Iam uero ad
            presbiterii fastigium talis accedat,ut et nomen etatis inpleat, et meritum probitatis
            stipendia anteacta testentur. Inde summi pontificis iure locum sperare debebit. Facit hoc
            nimia remissio consacerdotum nostrorum, qui pompam multitudinis querunt, et putant ex hac
            turba aliquid sibi dignitatis acquiri. Hinc passim numerosa popularitas etiam in his
            locis, ubi solitudo est, talium reperitur, dum parrochias extendi cupiunt, aut quibus
            aliud prestare non possunt diuinos ordines largiuntur. Quod oportet districti semper
            esse iudicii. Rarum est enim omne quod magnum est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d59-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d59-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d59-Hd1e148" type="question-title">Cuiuslibet meriti laicus ad summum non aspiret
            sacerdotium.</head>
          <p xml:id="gd-p1d59-d1e151">
            Item <ref xml:id="gd-p1d59-Rd1e145">Gregorius [lib. VII. Reg. epist. no.]</ref> 
            Hoc ad nos peruenisse non dissimili dignum
            est detestacione complecti, quod quidam desiderio honoris inflammati defunctis episcopis
            tonsurantur, et fiunt repente ex laicis sacerdotes, atque inuerecunde religiosi propositi
            ducatum arripiunt, qui nec esse adhuc milites didicerunt. Quid putamus, quid isti
            subiectis prestaturi sunt, qui antequam discipulatus limen attingant tenere
            locum regiminis non formidant? Qua de re necesse est, ut,
            quamuis inculpait quisque sit meriti, ante tamen per distincta 
            ecclesiastici ordinis exerceatur offitia.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d59-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p1d59-Hd1e157">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d59-Hd1e160" type="question-title">Non aspiret ad summum sacerdotium qui ecclesiasticis non est
            inbutus disciplinis.</head>
          <p xml:id="gd-p1d59-d1e166">
            Item <ref xml:id="gd-p1d59-Rd1e160">Celestinus Episcopis Galliarum, [epist. II. c. 3.]</ref>
            Ordinatos uero quosdam, fratres karissimi, episcopos, qui nullis ecclesiasticis
            ordinibus ad tantae dignitatis fastigium fuerint constituti contra Patrum decreta,
            huius usurpatione, qui se hoc recognoscit fecisse, didicimus, cum ad episcopatum his
            gradibus, quibus frequentissime cautum est, debeat perueniri, ut minoribus initiati
            offitiis ad maiora firmentur. Debet enim ante esse discipulus, quisquis doctor esse
            desiderat, ut possit docere quod didicit: omnis uitae institutio hac, ad id quod tendit,
            se ratione confirmat. Qui minime litteris operam dederit preceptor esse non potest
            litterarum. Qui non per singula stipendia creuerit ad meritum ordinem stipendii non
            potest peruenire. Solum sacerdotium inter ista, rogo, uilius est, cur facilius tribuitur,
            cum difficilius inpleatur?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>