<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XLI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XLI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d41">
        <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e103">DISTINCTIO XLI.</head>
        <p xml:id="gd-p1d41-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d41-d1e109">I. Pars. Ecce, quibus oporteat sacerdotem esse ornatummoribus. Scilicet preterea oportet
          illum esse ornatum in exterioribus, habitu uidelicet et incessu: habitu, ut nec fulgidis,
          necsordidis se uestibus ornet. Ut enim ait leronimus*, nec affectatae sordes, nec
          exquisitae deliciae laudem pariunt, quod tam deuestibus, quam de cibis intelligendum
          est.</p>
        <div xml:id="gd-p1d41-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e120" type="question-title">. Pro moribus eorum, cum quibus uiuimus, alimentis uti
            debemus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e123">
            Unde <ref xml:id="gd-p1d41-Rd1e122">Augustinus ait in lib. [III.] de doctrina Christiana, [cap. 12.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d41-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/addc-l3-d1e268">
                Quisquis rebus pretereuntibus restrictius utitur quam sese habent mores eorum, cum
                quibus uiuit, aut intemperans, aut supersticiosus est. Quisquis uero sic eis utitur,ut
                metas consuetudinis bonorum, inter quos uersatur, excedat, aut aliquid significat, aut
                flagitiosus est. In omnibusenim talibus non usus rerum, sed libido in culpa est
              </quote>
            </cit>.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e132">
            §. i.
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d41-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/addc-l3-d1e279">
                Quid igitur locis, et temporibus, et personisconueniat, diligenter adtendendum est, nec
                temere flagitiareprehendamus. Fieri enim potest, ut sine aliquo uitiocupidinis uel
                uoracitatis preciosissimo cibo sapiens utatur,insipiens autem fedissima gulae flamma in
                uilissimum ardescat, et sanius quisque maluerit more Domini pisceuesci, quam lenticula
                more Esau, nepotis Abraham, authordeo more iumentorum. Non enim propterea
                continen-tiores sunt nobis pleraeque bestiae, quia uilioribus escisaluntur. Nam in
                omnibus huiuscemodi rebus non ex earum rerum natura, quibus utimur, 
                sed ex causa utendi et modo appetendi uel probandum
                est, uel inprobandumquod facimus
              </quote>
            </cit>.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d41-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e133">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e136" type="question-title">. Non cibus, sed appetitus in culpa est.</head>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e142">
            Item <ref xml:id="gd-p1d41-Rd1e152">Augustinus super epistolam Iohannis.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d41-Qd1e157">
                Deliciae quelibet, si absque desiderio percipiantur, non officiunt, et uiles cibi
                appetenter accepti inpediunt profectum abstinentiae. Dauid enim aquam concupitameffudit,
                et Elias carnes comedit
              </quote>
            </cit>.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d41-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e148">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e151" type="question-title">Contra suae infirmitatis consuetudinem aliquibus cibis non
            cogantur diuites uti.</head>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e154">Idem in libro de uerbis Domini [secundum Mattheum c. 7. serm. V.].</p>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e157">Non cogantur diuites pauperum cibis uesci, utanturconsuetudine infirmitatis suae; sed
            doleant se aliter nonposse: si consuetudinem mutant3 egrotant. Utantursuperfluis, dent
            inopibus necessaria; utantur preciosis,dent pauperibus uilia.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d41-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e163">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e166" type="question-title">. Equanimitas tolerandinon usus, uel abstinentia cibi
            iustitiam facit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e169">Idem in lib. [II.] quest. euang. [c. n.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e172">Quod dicit Dominus in euangelio: „Iustificata est sapientia ab omnibus filiis suis,“
            ostendit filios sapientiaeintelligere, nec in abstinendo, nec in manducando esse
            iusticiam, sed in equanimitate tolerandi inopiam, et temperan-cia per abundantiam non se
            corrumpendi, atque opor-tune sumendi uel non sumendi ea, quorum non usus,
            sedconcupiscentia reprehendenda est. Non enim interestomnino, quid alimentorum sumas, ut
            succurras necessitaticorporis, dummodo congruas in generibus alimentorumhis, cum quibus
            tibi uiuendum est. Neque quantum sumasmultum interest, cum uideamus aliorum stomachum
            citiussaturari, et eos tamen illi ipsi paruo, quo saciantur, ardenter et intolerabiliter
            et omnino turpiter inhiare; aliosautem plus paulo poculo saciari quidem, sed
            tolerabiliter inopiam perpetret uel ante horam positas epulas,si id in tempore aut opus
            sit aut necesse sit, cum tranquillitate aspicere, neque tangere. Magis ergo interest,
            nonquid uel quantum alimentorum pro congruentia hominumatque personae suae, et pro suae
            ualetudinis necessitate quis accipiat, sed quanta facilitate et serenitateanimi careat,
            cum his uel oportet, uel necesse est carere;ut illud in animo Christiani conpleatur,
            quod Apostolusdicit: „Scio et minus habere, scio et habundare; ubiqueet in omnibus
            inbutus sum: et saciari, et esurire, et habun-dare, et penuriam pati, omnia possum in
            eo, qui me con-fortat.“</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d41-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e178">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e181" type="question-title">. Temperantia ciborum et uestium, non dissolutio eorum
            laudatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e184">Item ex Concilio GangrensiS, [c. ultimo.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e187">Parsimoniam cum ueste humili non reprobamus, sicut etiam ornatum preter corporis*
            diligentiam infucatum laudamus, Dissolutos autem et fractos uestibus* et incessunon
            recipimus; pietatem in priuatis domibus non concludentes, omnem locum in nomine Domini
            edificatumhonoramus; et congregationem in ecclesia factam ad utilitatem communem
            recipimus, et bona opera, que suprauires ** in fratres pauperes exercentur, secundum
            ecclesiasticas traditiones beatificamus, et omnia, que conueniunttradicionibus
            apostolicis et sanctarum scripturarum preceptis, in ecclesia fieri exoptamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d41-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e193">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e196" type="question-title">. Sub specie uirtutum sepe se uicia ingerunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e199">Item Gregorius [Iohanni Constantinopolitano, lib. I. Reg. epist. 24.] </p>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e202">Sepe uicia esse se uirtutes mentiuntur, ut tenaciaparsimonia, effusio largitas,
            crudelitas zelus iusticiae, remissio pietas uelit uideri.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d41-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e208">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e211" type="question-title">. Meritis fidei et uitae, non diuitiis episcopalis ,
            auctoritas queritur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e214">Item ex Concilio Cartagin. IV. [c. 15.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e217">Episcopus uilem supellectilem, et mensam ac uictum pauperem habeat, et dignitatis suae
            auctoritatem fide etuitae meritis querat. §. i. Hospiciolum quoque nonlonge ab ecclesia
            habeat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d41-Dd1e222">
          <head xml:id="gd-p1d41-Hd1e224">[C. VIII.] .</head>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e227">Item ex eodem, [c. 45.] </p>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e230">Clericus professionem suam etiam habitu et incessu probet, et ideo nec uestibus, nec
            calciamentis decorem querat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d41-d1e233">Gratian. Sicut ergo in cibis mores eorum, cum quibus uiuimus, obseruare monemur, sic et
            de indumentis intelligendumest. Ut enim alibi dicitur: ,, quisquis contemptis his, cum
            quibus uiuit, lautiora sibi uel austeriora pre ceteris indumenta uelalimenta querit, aut
            intemperans sui est, aut supersticiosus.Incessu autem debet esse sacerdos ornatus, ut
            grauitate itinerismentis maturitatem ostendat. Incompositio enim corporis (utAugustinus
            ait) qualitatem* indicat mentis. Unde istorio-</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>