<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO VI. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO VI. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c23q6">
        <head xml:id="gd-p2c23q6-Hd1e103"> QUESTIO VI. </head>

        <p xml:id="gd-p2c23q6-d1e106"> Quod autem queritur, an mali sint cogendi ad bonum ? facile
          apparet. Antiquus namque populus* metu penarum ad legisobseruationem cogebatur. In
          euangelio quoque Dominus aitdiscipulis suis : „ Nolite timere eos, qui occidunt corpus,
          animam autem occidere non possunt, sed pocius eum timete , “ id estei in timore seruite, „
          qui potest animam et corpus perdere ingehennam. “ Paulus quoque, cum ecclesiam Dei
          persequeretur, in itinere cecatus ad Deum conuerti coactus est. Unde se abor-'tiuo similem
          testatus est, dicens: „Nouissime autem omniumtamquam abortiuo uisus est et michi. </p>
        <p xml:id="gd-p2c23q6-d1e109"> Hinc Augustinus scribit [epist. L.] ad Bonifatium *: </p>
        <div xml:id="gd-p2c23q6-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c23q6-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q6-Hd1e117" type="question-title"> Ecclesia malos debet cogere ad
            bonum, sicut Christus Paulum coegit.</head>

          <p xml:id="gd-p2c23q6-d1e120"> Scismatici dicunt: cui Christus uim intulit, quem coegit?
            Ecce habent apostolum Paulum. Agnoscant in eo priuscogentem Christum, postea docentem:
            prius ferientem, postea consolantem. Mirum est autem, quomodo ille, quipena corporis ad
            euangelium coactus intrauit, plus omnibusillis laborauit, qui solo uerbo uocati sunt, in
            euangelio, etquem maior timor conpulit ad karitatem, eius perfectakaritas foras mittit
            timorem. Cur ergo non cogeretecclesia perditos filios, ut redirent, si perditi filii
            coegerunt alios, ut perirent? Quamuis et illos, quos non coegerunt, sed tantummodo
            seduxerunt, si per terribiles etsalubres leges in eius gremio reuocentur, blandius
            piamater amplectitur, et de illis multo amplius, quam de his, quos numquam perdiderat,
            gratulatur. §. i. An non pertinet ad diligentiam pastoralem etiam illas oues, que
            nonuiolenter ereptae, sed blande leniterque seductae a gregeaberrauerant^, et ab alienis
            possideri ceperant, inuentasad ouile dominicum, si resistere uoluerint, flagellorum
            terroribus uel etiam doloribus reuocare? Item*: §. 2. A Christocoactum Paulum
            ostendimus. Imitatur itaque ecclesia inistis cogendis Dominum suum, que prius, ut
            neminemcogeret, expectauit, ut de fide regum atque gentium pre-dicatio prophetica
            conpleretur. §. 3. Etiam hinc nonabsurde intelligitur apostolica illa sentencia, ubi B.
            Paulusdixit: „Parati ulcisci omnem inobedientiam, cum con-pleta fuerit prior uestra
            obedientia." §. 4. Unde et ipseDominus ad magnam cenam suam prius conuiuas adduciiubet,
            postea cogi. Nam, cum ei serui respondissent:„Domine, factum est quod iussisti, et adhuc
            locus est, exite, " inquit, „in uias et sepes, et quoscumque inueneritiscogite intrare."
            In illis ergo, qui primo leniter adductisunt, conpleta est prior obediencia; in istis
            autem, quicoguntur, inobedientia cohercetur. /tem°: §. 5. Si perpotestatem, quam per
            religionem ac fidem regum, tempore quo debuit, diuino munere accepit ecclesia, hii,
            quiinueniuntur in uiis et sepibus, id est in heresibus et scis-matibus, coguntur
            intrare, non quia coguntur, reprehendant, sed quo coguntur p, attendant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q6-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c23q6-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q6-Hd1e129" type="question-title"> Variis modis errantes
            corripiuntur a Domino . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q6-d1e132"> Idem ad Donatistas, [epist. CLXVI.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q6-d1e135"> „Quod errauerat, " inquit Dominus, „non reuocastis, et quod
            perierat non requisistis." Hoc uobis per nos ipseDeus facit, ipse obsecrando, ipse
            minando, siue corripiendo, siue dampnis, siue laboribus, siue per ammonitionessuas
            occultas uel uisitationes, siue per potestatum temporalium leges. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q6-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c23q6-Hd1e142">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q6-Hd1e145" type="question-title"> Non est considerandum, quod
            quisque cogitur, sedquo cogitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q6-d1e148"> Idem in epist. [XLVIII.] ad Vincentium S. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q6-d1e151"> Vides, ut oppinor, non esse considerandum, quod quisque
            cogitur, sed quale sit illud; quo cogitur, utrum bonum, an malum: non quod quisque bonus
            possit esse inuitus, sed timendo quod non uult pati uel relinquit
            inpedientemanimositatem, uel ignoratam conpellitur cognoscere ueri-tatem, ut timens uel
            respuat falsum, de quo contendebat, uel querat uerum quod nesciebat, et uolens iam
            teneat quodnolebat. Item: §. 1. Mea primitus sentencia erat, neminem ad unitatem 62
            Christi cogendum esse, uerboesse agendum, disputatione pugnandum, ratione uincen-dum, ne
            fictos catholicos haberem c qos apertos hereticosnoueram. Sed hec oppinio mea non
            contradicentium uerbistantum, sed demonstrantium superabatur exemplis. Namprimo
            opponebatur michi ciuitas mea, que, cum tota essetin partes Donati, ad unitatem
            catholicam legum inperia-lium timore conuersa est, quam nunc uidemus ita huiusuestrae
            animositatis perniciem detestari, ut in ea numquam fuisse credatur. Ita aliae multae,
            que michi nomi- </p>




          <p xml:id="gd-p2c23q6-d1e154"> natim conmemorabantur, ut ipsis rebus agnoscerem, etiam in
            hac causa recte intelligi posse quod scriptum est: „Dasapienti occasionem, et sapientior
            erit.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q6-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c23q6-Hd1e160">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q6-Hd1e163" type="question-title"> Onere^ pensionis rusticus ad
            Dominum con-uerti cogatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q6-d1e166"> Item Gregorius Maximiano Episcopo . </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q6-d1e169"> Iam uero, si rusticus tantae perfidiae et obstinationis
            fuerit inuentus, ut ad Dominum minime uenire consentiat, tanto pensionis onere grauandus
            est, ut ipsa exactionis suaepena conpellatur ad rectitudinem festinare. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q6-d1e172"> Gratian. Ex his omnibus colligitur, quod mali sunt cogendi
            ad bonum. §. i. Sed obicitur, quod nemo est cogendus ad id, ad quod inutiliter cogitur.
            Ad bonum autem quisque cogiturinutiliter, cum Deus aspernetur coacta seruicio. Unde
            Apostolus, cum ad elemosinas Chorinihios hortaretur, ait : „ Unusquisquedet , prout
            destinauit in corde suo, non ex tristitia, aut exnecessitate. Hilarem enim datorem
            diligit Deus. Unde daturintelligi, quod qui inuitus dat propter presentem pudorem, et
            remet meritum perdit. Item, cum redderet causam, quare abstineret a sumptibus, ait%: „Si
            ex necessitate euangelizauero, nonerit michi gloria. §.2. Item : „ Si inuitus
            euangelizauero, dispensatio michi credita est. Si autem uolens hoc ago, mercedemhabeo
            apud Deum. Item, cum Galathis scriberet, legalia nonesse tenenda, ait : „Si Spiritu
            ducimini, non estis sub lege .“ Exquo apparet eum, qui sub lege est, id est qui timore
            penae, nonamore iusticiae seruit, non duci Spiritu sancto. Si autem Spiritu non ducitur,
            Deo placere minime ualet. §. 3. Item : „Nonaccepistis spiritum seruitutiIs iterum in
            timore, sed accepistisspiritum adoptionis filiorum , in quo clamamus: Abba pater.Ex
            quibus uerbis datur intelligi, quod , etsi in ueteri testamentotimore penae homines
            cogebantur ad bonum, tamen in nouotestamento sola libertate et dilectione iusticiae sunt
            inuitandi adfidem. Unde illi dicuntur serui et filii ancillae, pertinentes adIsmahel:
            isti dicuntur liberi et filii liberae, pertinentes ad Ysaac. §. 4. Item Iohannes in
            epistola swa: „ Timor non est in Tcaritate, sed perfecta karitas foras mittit timoremP
            Qui autem cogitur, illo timore ducitur, qui non est in kariiate; qui manus conprimit,
            non animum mutat, quo pena timetur, non bonum diligitur. Porrosine dilectione boni
            nullus Deo placere, uel in numero bonorumconnumerari poterit. Unde, cum Propheta diceret
            : , , Animaliatua habitabunt in ea, “ hereditate, ostendens, quomodo ad
            ipsamhabitationem perueniant , subdit: „In dulcedine tua, quam tupreparasti pauperi, s
            dulcedinem uocans suauitatem bonioperis, qua bonum fit non timore penae, sed
            delectatione iusticiae.Cum ergo sine hac dulcedine animalia in hereditate non habitent,
            patet, quod nemo, nisi inutiliter, ad bonum cogitur solo timore.Quicumque etenim
            ad'bonum cogitur, solo timore, non amoreducitur: non sunt ergo mali cogendi ad bonum. §.
            5. His itarespondetur: Si bonum, ad quod mali coguntur, semper inuititollerarent, et
            numquam uoluntarii seruirent, inutiliter ad illudcogerentur. Sed quia humanae naturae
            est et ea, que in dissuetudinem ducuntur, abhorrere , et consueta magis diligere ,
            flagellis tribulationum cohibendi sunt mali a malo, et prouocandiad bonum, ut, dum
            timore penae malum in dissuetudinem ducitur, abhorreatur, bonum uero ex consuetudine
            dulcescat. Unde Augustinus in Psal. 127.: „ Cum per timorem * gehennae continet sehomo a
            peccato, fit consuetudo iusticiae, et incipit quod durumerat amari, et incipit excludi
            timor a karitate, et succedit timorcastus, de quo hic dicitur, quo timemus, ne tardet *,
            ne discedat, ne eo careamus. Ille utilis , sed non permanet in eternumut isteP </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
