<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 7</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 7</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c1q7">
        <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e103">QUESTIO 7</head>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e109">
          Nunc autem de septima tractandum est questione , an
          renuncians suae heresi sit recipiendus in episcopali dignitateuel non*? </p>
        <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e112"> De his ita scribit Ciprianus ad Stephanum [lib. II. epist.
          i.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e120" type="question-title"> Qui redeuntes ab heresi in suis
            ordinibus recipiantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e123"> Si qui presbiteri et diaconi in ecclesia catholica prius
            ordinati fuerint, et postmodum perfidi et rebellesextiterint contra ecclesiam, uel apud
            hereticos a pseu-doepiscopis et antichristis contra Christi dispositionemprofana
            ordinatione promoti sunt*, et contra altare atque s diuinum uerbum sacrificia foris
            falsa et sacrilega offerre conati sunt, eos quoque hac conditione suscipiconuenit*, cum
            reuertuntur, ut communicent laicis, etsatis habeant, quod admittuntur ad pacem, qui
            hostes pacisextiterint; nec debere eos reuertentes ea apud nos ordinationis et honoris
            arma retinere, quibus contra nos rebel-lauerunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e133" type="question-title"> De Ms , qui pro muneribus
            ordinationem faciunt, et qui redeuntes ob heresi in suis ordinibus recipiuntur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e139"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c1q7-Rd1e133">VII. Sinodo.</ref> 
            Si quis* omnem traditionem ecclesiasticam scriptam uel non
            scriptam uiolat, anathema sit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e136">
            §. 1. Omnis episcopus, aut presbiter, aut diaconus,
            conuictus quodpro muneribus ordinationem dederit uel acceperit, a sacerdotio cadat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e138">
            §. 2. Sed dicunt quidam, quia penitentiamagimus pro peccato, et Deus indulget illud; ita et
            ego dico, quia omnem penitentiam recipit Deus, et indulget per penitentiam peccata., que
            iam facta sunt. Noui enim, quodDauid fornicatorem et homicidam per penitentiam receperit
            Deus, et dixerit de eo: „Inueni uirum secundumcor meum.“ Noui rursum eundem audientem a
            Deo:„Non edificabis mihi domum, quia uir sanguinum es.“ ScioManasse per confessionem
            dimissam inpietatem suam.Scio meretrices et telonarios per penitentiam receptos, nullum
            tamen horum s, qui ante baptismum*** peccauit, sacerdotibus connumeratum. Scio quosdam,
            dum essentin mundo, in multa fornicatione mansisse, monachos uerofactos quasi luminaria
            mundi resplenduisse; nullum tamenad sacerdotium ascendisse. Quod, etsi rarof contigit 
            nulla tamen lex ecclesiae fuit. Nouimus primum peccatricem
            Mariam; post conuersionem, quamuis sancta et casta, tamen inter diaconissas conputata
            non est. Sedquid hoc dico? Sequens sanctos apostolos et uenerabilesPatres cum omni
            fiducia clamo: Quod qui per symo-niam ordinatus est, siue episcopus, siue presbiter,
            siuediaconus, alienus est a sacerdotio, neque enim uenalis estgratia Spiritus sancti;
            Cayphae traditio et adinuentio Symonis a sancto sacerdotio est aliena. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e141">
            §. 3. Et si in
            fornicationem lapsus aliquis post baptismum, in sacerdotiumnon recipitur; canones enim
            hoc prohibent. Si quis uerocum hoc peccato ad sacerdotium prouectus est,
            cognitusdegradetur. item: 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e143">
            4. Ipsum, qui per pecuniam ordinatus est, confiteor, quia per penitentiam recipit Deus.
            Bonus est in omnibus, et aperta uiscera eiusomni homini penitenti. Sed quoniam iuxta
            Apostolumoportet episcopum esse inreprehensibilem, quicumque perpecuniam uel ordinauit°P
            aliquem uel ordinatus est, abomni sacerdotio sit alienus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e145">
            §. 5. Tarasius+t
            patriarchadixit: Quicumque per pecuniam++f uel ordinant, uel ordina-uerunt, uel
            ordinantur q, uel ordinati sunt episcopi, uel presbiteri, uel diaconi, uel quilibet de
            numero sacerdotali, repellantur omnino a sacerdocio, sicut Symon magus aPetro. Quicumque
            per pecuniamftt? dispensationemuel curam sortiti sunt monasteriorum uel ecclesiarum,
            uelreligiosarum domorum, ierocomiorum, seniorum, orphanotrophiorum, cum depositione
            expellantur a dispensatione illa et cura. Qui post baptismum cadens in fornicationem
            ordinatus est, si postmodum confessus fuerit, cesset a ministerio; si uero conuictus ab
            aliquo, deponaturomnino. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e147">
            §. 6. Percussor episcopus, aut presbiter, autdiaconus per se
            uel per alium aliquem, quasi timeri per hocuolens, deponatur, 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e149">
            item: §. 7. Qui per
            seculares potestates ordinatus fuerit aut ecclesiam obtinuerit, deponatur;si uero
            religiosam++++ domum, expellatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e154">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e156" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e158">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c1q7-Rd1e161">Concilio Mei densi, c. 43.</ref>
            Cauendum est et summopere studendum, ac per uirtutem Christi
            sanguinis interdicendum et episcopis et regibus, et omnibus sublimioribus potestatibus, atque
            cunctis fautoribus et electoribus quorumcumque atque consen-soribus, seu ordinatoribus m
            gradu ecclesiastico, ut nemoper symoniacam heresim regiminis locum obtineat quacumque
            factione, calliditate, promissione, seu commoditateaut datione per se aut per submissam
            personam.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e167">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e170" type="question-title"> Qui redeuntes ab hereticis recipi
            possunt uel qui^ non.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e176"> 
            Item de <ref xml:id="gd-p2c1q7-Rd1e176">eadem Sinodo [VII., actione i.]</ref>
            Conuenientibus apud Nicenam Bithiniae, et
            consedentibus Petro archiepiscopo, et Petro presbiteroet abbate monasterii sancti Sabae,
            locum tenentibusAdriani Papae, et Tharasio archiepiscopo Constantinopoli-tano, et
            Iohanne et Thoma apocrisariis apostolicarumsedium orientalium, et ceteris episcopis,
            episcopi Siciliaedixerunt: Dignum est**, ut de futuris inquiramus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e179">
            §. 1. Item Basilius
            episcopus Anchirae dixit: Constitutio*** ecclesiastica habet canonice tradita ab antiquo
            a sanctis apostoliset successoribus eorum, sanctis Patribus nostris etmagistris, et
            sanctis uniuersalibus sex sinodis, et localibussinodis orthodoxis, ut qui ab aliqua
            heresi reuertuntur adorthodoxam fidem et traditionem catholicae ecclesiae, scripto
            negare debeant heresim suam et confiteri catholicam fidem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e181">
            §. 2. Item Tharasius
            patriarcha dixit: Videturuobis, ut sedes suas recipiant qui ab heresi reuertuntur?
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e184">
            §. 3.
            Religiosissimi monachi dixerunt: Sicut receperuntuniuersales sinodi sex ab heresi
            reuertentes, ita et nosrecipimus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e186">
            §. 4. Sancta sinodus dixit: Placet omnibus nobis °. Et
            iussi sunt Basilius episcopus Anchirae, et Theodorus episcopus Mirreae ciuitatis, et
            Theodosius s sedere in gradibus suis et sedibus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e188">
            §. 5. Item Constantinus episcopus
            Cypri dixit: Non oportet nos, qui episcopi sumus, indigere doctrina, sed aliorum esse
            doctores.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e190">
            §. 6. Item Tharasius episcopus dixit: Malorum f doctorummala doctrina. Ecclesia
            de malis doctoribus sacerdotesnon recipit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e192">
            §. 7. Item Iohannes apocrisarius
            orientalium sedium dixit: Heresis separat omnem hominem ab ecclesia.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e194">
            §. 8. Item Tharasius
            episcopus dixit: Ecce multi canofiicilibri, et sinodici, et paterni lecti sunt, et ab
            heresi reuertentes docuerunt nos recipere, si alia aliqua causaftf non est in eis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e197">
            §. 9. Item Petrus ff apocrisarius Papae dixit:
            Romae exiliatus est Macharius hereticus a sancta sextaSinodo, et quadraginta dierum
            inducias dedit illi pater noster Benedictus Papa, et cottidie mittebat ad eum
            Bonifatiumconsiliarium suum, et instruebat eum conmonitoriis uer-bis ex diuina
            scriptura, et nullatenus uoluit emendari. Hocautem faciebat, ut eum reciperet in suo
            ordine. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e199">
            §. 10. Item Tharasius patriarcha dixit: Quid dicitis de Ana-tholio? Nonne etiam
            in quarta Sinodo factus estprinceps? et ecce ab inpio Dioscoro ordinatus est. Etnos
            igitur recipiamus eos, qui ab hereticis ordinatisunt, sicut Anatholius receptus est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e20y">
            S.
            11. Item: Vereuox Dei est, quoniam non moriuntur filii pro patribus, sed unusquisque in
            suo peccato moritur P; et 1 quoniamordinatio ex Deo est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e203">
            §. 12. Item Tharasius
            patriarcha dixit:Audiuimus mandata paterna. Quid igitur? oportet recipereab hereticis
            ordinatos?
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e205">
            §.13. Sancta sinodus dixit: Audiuimus, domine, et oportet nos recipere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e207">
            §.
            14. Tharasius patriarcha dixit: Plures eorum, qui in sexta Sinodo conuenerunt, a Sergio,
            Pirro, Petro, Paulo ordinati sunt, qui fuerunt principes hereseos Monoscelitarum,
            quoniam isticontinuatim in Constantinopolitanasede sederunt, et ab ultimoeorum, Petro
            scilicet, usque ad sextam* sinodum non fuerantplus quam duodecim anni. Thomas uero, et
            Iohannes, et Constantinus ab hereticis illis archiepiscopi facti sunt, ettamen propter
            hoc non sunt reprobati. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e210">
            §.15. Sancta sinodus dixit: Hoc manifestum est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e212">
            §. 16.
            Constantinus episcopus Cipri dixit: Sufficienter ostensum est, quod ab
            hereticisuenientes recipiendi sunt. Si uero quis sponte ad hereti-cum uadit et accipit
            ordinationem, non recepiatur. 
            
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e214">§. 17. Item Tharasius patriarcha dixit: Et ego refuto eos,
            qui obhuiusmodi causam ad fidei subuersionem ordinati sunt, etmaxime, cum presentes
            essent orthodoxi episcopi, a quibuspoterant ordinari. Sic est paternus intellectus. Si
            uerosinodalis consonantia fuerit, et unitas ecclesiarum deorthodoxis, qui presumpserit
            ab inmundis hereticisordinari, depositioni subiaceat. Sancta sinodus dixit: Hocest
            iustum iudicium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e217">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e219">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e183">Ex hac auctoritate datur intelligi, quod
            qui ab unitate catholicae fidei in hereticorum societatemtransierit , ut de manibus
            eorum ecclestiasticae dignitatis sacramenta percipiat, uel qui contemptis orthodoxis ab
            hereticis ordinaridesiderauerit, etsi postea suae abrenuncians heresi ad
            ecclesiamredierit, offitio tamen accepto fungi non poterit. Auctoritateuero Cipriani
            prohibentur ab administratione ecclesiastica, quiintra catholicam ecclesiam ordinati ad
            fidei inpugnationem dila-buntur. Porro symoniaci nec ab hereticis ordinantur ad
            fideisubuersionem, nec intra ecclesiam catholicam ordinati aduersusfidem armantur.
            Quamuis enim nonnullos per pecuniam ordinent, non tamen fidem inpugnant, nec gratiam
            Spiritus sancti uenalempredicant. Unde cum heresim suam ueraci penitentia
            detestatifuerint, premissis auctoritatibus non prohibentur recipi in suis | gradibus.
            Verumtamen capitulo illo Nicenae sinodi : , , Siquis per pecuniam etc. et illo alio
            septimae sinodi, , , Si quisomnem traditionem etc. et Innocentii , et aliorum
            multorumauctoritatibus inreparabiliter dampnari iubentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e18z"> Hinc etiam Leo IV. Episcopis Brittanniae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e190">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e192">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e195" type="question-title"> In ordine male accepto symoniaci
            penitentiam agere non possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e198"> Requiritis de his, qui turpissimo lucro columbas in templo
            Domini uendere non pertimescunt, et sua actainproba temeritate Symonis heresi coniungunt
            °, utrumpossint in ordine penitentiam agere, an tantummodo extraordinem et sacerdotalem
            fieri gradum? Quod nosquidem conuictis et his, qui tam detestabile nefas (quodiam multis
            est dampnatum conciliis} peregisse noscuntur, nulla possumus penitentia subuenire, et
            tot spiritualibus Patribus obuiare, sed in illorum Patrum me sententia conuenire omnibus
            certum sit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e240">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e242">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e201">Nisi rigor disciplinae quandoque
            relaxetur ex dispensatione misericordiae. Multorum enim crimina sunt dampnabilia, que
            tamen ecclesia tollerat pro tempore, pro persona, intuitu pietatis, uel necessitatis,
            siue utilitatis, et proeuentu rei . Pro tempore: sicut Gelasius, qui, cum necessitate
            temporis uideret Italicam ecclesiam propter bellifamis que incursionem fere omnium
            clericorum offitio destitutam, adeo ut plerisque populis subsidia regendarum deessent
            animarum, concessit de monachis uel de laicis clericos assumi, itadicens [Episcopis per
            Lucaniam, epist. I. c. i.]; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e205">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e207">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e210" type="question-title"> Pro temporum necessitate
            apostolicae sedis decreta temperantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e213"> Necessaria rerum dispositione constringimur, etapostolicae
            sedis moderamine conuenimur sic canonumpaternorum decreta librare, ut ea que
            presentiumnecessitas temporum restaurandis ecclesiis relaxandadeposcit, diligenti
            consideratione (quantum potest fieri)temperemus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e260">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e262">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e216">Item: „ Priscis igitur, etc. Require supr. in
            tractatu ordinandorum. Item Innocentius Papa, cum pronecessitate temporis, ne nimium
            scandalum esset in ecclesia, ordinatos a Bonoso heretico susciperet, ait in decretis
            suis, [epist.XXII. ad Episcopos Macedoniae, c. 5.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e220">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e222">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e225" type="question-title"> Cessante necessitate, debet
            cessare, quod urgebat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e228"> Quod pro remedio ac necessitate temporis statutum est
            constat primitus non fuisse. Quod ergo necessitaspro remedio reperit, cessante utique
            necessitate debetcessare pariter quod urgebat, quia alius est ordo legitimus, aliud,
            quod usurpatio ad presens fieri tempus inpellit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e281">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e28z">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e231">Similiter ex dispensatione in Ni ceno Concilio [c.
            8.] de Nouatianis statutum est, ut ad ecclesiam redeuntesordinentur: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e235">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e237">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e240" type="question-title">Iterum ordinentur, qui ex
            Nouatianis ad ecclesiam redierint</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e243"> Si qui uoluerint uenire ad ecclesiam catholicam ex
            Nouatianis, placuit sancto concilio, ut ordinentur et sic maneant in clero, Ante omnia
            autem hanc ab eis confessionem per scripturam exigi oportet, ut fateantur secommuni
            consensu catholicae ecclesiae statuta obseruaturos. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e248">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e250">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e253" type="question-title">Iuramentum a scismate redeuntium.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e256"> 
            Quociens cordis oculus nube erroris obductus supernae
            illustracionis lumine fit serenus, magna cautela nitendum est, ne latenter auctor
            scismatis irruat, et abunitatis radice eos, qui ad eam reuersi fuerint, telo
            iterumerroris abscidat, Et ideo postquam ego N.* ciuitatisepiscopus, conperto diuisioms
            laqueo, quo tenebar, diutina mecum deliberatione pertractans, prona et spontanea
            uoluntate ad unitatem sedis apostolicae diuina gratiaduce reuersus sum, et ne non pura
            mente, sed simulate s reuersus existimer, spondeo sub ordinis mei casu et anathematis
            obligatione, atque promitto tibi N. et per te sancto Petro, apostolorum principi, atque
            eius uicario N.beatissimo uel successoribus eius, me numquamquorumlibet suasionibus uel
            quocumque alio modo ad sci-sma, de quo redemptoris nostri gratia liberante ereptussum,
            reuersurum; sed semper me in unitate sanctae ecclesiaecatholicae et communione Romani
            Pontificis per omnia permansurum. Unde iuratus dico per Deum omnipotentem, et hec sancta
            quatuor euangelia, que inmanibus meis teneo, et salutem N.° dominorum
            nostrorumrempublicam gubernantium, me in unitate, sicut dixi, ecclesiae?, ad quam Deo
            propitio sum reuersus q, etpommunione Romani Pontificis semper et sine dubio permanere.
            Quod si (quod absit) ab hac me unitate aliquaexcusatione uel argumento diuisero,
            periurii reatum incurrens eternae penae obligatus inueniar, et cum auctorescismatis
            habeam in futuro seculo portionem. Hanc autemconfessionis promissionisque meae cartulam
            N.notario meo cum consensu presbiterorum et diaconorumet 199 u clericorum, qui me in hac
            unitate obligantes sein suprascriptis omnibus prona similiter uoluntate secuti atque
            propriis manibus subscripti sunt, scribendamdictaui, et propria manu subscribens tibi
            tradidi. Actain loco N.y, die illa, et consulibus suprascriptis.Subscriptio episcopi.
            Ego * episcopus ciuitatisN. 212 cc^ hi confessioni promissionique meae prestito
            deconseruandis suprascriptis omnibus sacramento subscripsi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e313">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e315">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e259">Ceterum ex canonum rigore contra scribit Felix Papa
            [III.] omnibus Episcopis , [epist. I. c. 5.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e263">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e265">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e268" type="question-title">Qui extra ecclesiam baptizati uel
            rebaptizati fuerint, ad ecclesiasticam miliciam non admittantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e271">Qui in qualibet etate alibi quam in .ecclesia catholica aut
            baptizati, aut rebaptizati sunt, ad ecclesiasticam miliciam prorsus non permittantur
            accedere. Quibus satis debet esse, quod in catholicorum numero sunt recepti. Quoniam de
            suo ordine et communione uidebitur ferreiudicium quisquis hoc uiolauerit institutum, uel
            qui nonremouerit eum, quem ex eius cetu ad ministerium clericale obrepsisse cognouerit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e274"> Gratian. Pro persona: sicut B. Gregorius scribens Ianuario
            Episcopo, [lib. VII. Indict. 2. epist. 1.] ait ; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e278">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e280">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e283" type="question-title"> Rigor canonum pro persona
            aliquando relaxatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e286"> Tanta nequicia ad meas aures de tua senectute peruenit, ut
            eam, nisi adhuc humanitus pensaremus, fixa iam maledictione feriremus. §. i. Et quidem
            penae fueratin te sententia iaculanda; sed quoniam simplicitatemtuam cum senectute
            nouimus, interim tacemus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e349">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e351">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e289">Pietatis intuitu: sicut de illitteratis et corpore
            uiciatis Gelasius ait [Episcopis per Lucaniam, epist. I.c. 18.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e293">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e295">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e298" type="question-title"> Canonum decreta pietatis intuitu
            nonnumquam relaxantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e301"> 
            Si qui uel propria 1 temeritate uel incuria pre-sidentium
            tales suscepti sunt, nichil ultra promotionis accipiant, satisque habeant, hoc sibi
            pronimia miseratione concessum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e36x">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e37z">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e304">Necessitatis intuitu: sicut Ylarius Papa, qui, cum
            de quodam episcopo preter noticiam e ordinato metro-politani in utroque graue scandalum
            fieret, ait in epistolasua [ad Ascanium et uniuersos Episcopos Tarraconensisprouinciae]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e308">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e310">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e313" type="question-title"> Necessitatis causa quedam in
            ecclesia tollerantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e316"> Quoniam quicquid ab alterutra parte est indicatumomni
            uidemus peruersitate confusum, temporum necessitate perspecta hac ratione decreuimus ad
            ueniam pertinere quod gestum est, ut deinceps preter noticiam nullus*uel o consensum
            metropolitani ordinetur antistes. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e320">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e322">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e325" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e331"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c1q7-Rd1e399">Innocentius [Episc. Macedoniae, ep. XXII. c. 6.] </ref>
            Quociens a populis aut a turba peccatur, quia in omnes
            propter multitudinem uindicari non potest, inultumsolet transire. Priora ergo dimittenda
            dico Dei iudicio, et de reliquo maxima sollicitudine precauenda. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e336">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e338">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e341" type="question-title"> Ex dispensatione quedam
            tollerantur, que rigor canonum condempnat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e347"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c1q7-Rd1e414">epistola Cirilli missa Maximo Diacono Antioceno</ref>
            Didici a diligendo mihi Paulo monacho, quia recusat pietas
            tua usque hodie communionem reuerentissimi episcopi Iohannis amplecti, pro eo, quod
            quidam in Antiocenaecclesia male adhuc cum Nestorio uel sentiant, uel iam senserint
            quidem, sed forsitan resipuerint. Probet igiturtua modestia, utrum aliquando colligi
            nude ac inreue-renter cum Nestorio sentiant et inuicem colloquantur;licet aliquando
            cauteriatam habuerint conscientiam, colligantur autem nunc acta penitentia super his,
            inquibus subrepti sunt, quamuis confiteri fortassis reuereanturexcessum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e455">
            §. i. Ut autem
            non existimemur amarecontentionem, amplectamur episcopi reuerentissimi Iohannis
            communionem, indulgentes ei, et causa dispensationiseius negotium non subtilius uel
            districtius siue uehe-mentius erga se recognoscat agitari. Dispensationis enimgratia
            (sicut dixi) eget negotium multum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e351">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e353">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e356" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e362"> 
            <ref xml:id="gd-p2c1q7-Rd1e428">Idem ad Ianuarium Presbiterum et Archimandritam.</ref>
            Dispensationes rerum nonnumquam cogunt parum quidem a debito
            quosdam foras exire, ut maius aliquid lucri faciant, Sicut enim hii, qui mare nauigant,
            tempestateurgente nauique periclitante anxiati quedam exonerant, ut cetera salua
            permaneant, ita et nos, cum non habemussaluandorum omnium negociorum penitus
            certitudinem, despicimus ex his quedam, ne cunctorum patiamur dispendia. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e432">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e434">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e365">Utilitatis intuitu : sicut in Meldensi Concilio,
            [c. 64.] perhibetur de filiis uirginum per mmraptarum et sic ad coniugium raptorum
            applicatarum : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e369">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e371">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e374" type="question-title"> Utilitatis intuitu quedam in
            ecclesia tollerantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e377"> Tali coniugio generati ecclesiasticis ordinibus non
            applicentur, nisi forte eos aut maxima ecclesiae utilitas uelnecessitas postulet, uel
            euidens meritorum prerogatiua commendet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e452">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e454">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e380"> Huic Petrus concordans ait: „In ueritate conperi,
            quia non est personarum acceptor Deus, etc. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e459">
            §. 1. Pro eu en tu etiam rei quedam in
            ecclesia tollerantur, sicut Leo ait in decretis suis de laicis subito contra decreta
            canonumordinatis episcopis, [ep. LXXXV. al. LXXXVII. c. 1. Episcopis Africae]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e384">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e386">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e389" type="question-title"> Laicis, qui contra canonum decreta
            ad episcopatum promonentur, ex misericordia susceptum offitium relinquitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e392">Exigunt causae, ut non solum in tales presules, sed etiam
            in ordinatores eorum conpetens ultio proferatur. Sed circumstant nos hinc mansuetudo
            misericordiae , hinc censura iusticiae, ut credamus quedam delicta utcumque 
            tolleranda, quedam uero penitus amputanda. Illos ergo,
            quorum prouectio hoc tantum reprehensionis incurrit, quodex laicis ad episcopale
            offitium electi sunt, locum suum tenere permittimus, non preiudicantes apostolicaesedis
            statutis, nec beatorum Patrum regulas soluentes, quia remissio peccati non dat licentiam
            delinquendi, necquod potuit aliqua ratione concedi fas erit amplius inpunecommitti, ne
            quod ad tempus pia lenitate concessimusiusta post modum ultione plectamus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e399">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e401">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e404" type="question-title"> Donatistae et Nouatiani, quamuis
            reprehensibiliter ordinati, tamen ex necessitate tollerantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e407">
            Idem ad Mauros episcopos Maximum quoque ex laico,
            reprehensibiliter licet ordinatum, tamen si Donatista iam non est et a spiritu
            scismaticae prauitatis alienus est, ab episcopali, quam quoquo modo adeptus est, non
            repellimus dignitate, ita ut ipse libello ad nos directo catholicum se esse manifestet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e411">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e413">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e416" type="question-title"> De eodem </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e419"> 
            <ref xml:id="gd-p2c1q7-Rd1e497">Idem [ibidem initio c. 3.]</ref> 
            Donatum autem Seiacensem ex Nouatiano (ut conperimus) cum sua plebe conuersum ita dominico gregiuolumus presidere,
            ut libellum suae fidei meminerit adnos dirigendum, quo et Nouati dogmatis dampnet
            errorem, et plenissime confiteatur catholicam ueritatem. Queautem nunc certa remisimus
            consideratione causarum, antiquis deinceps custodienda sunt regulis, ne quod ad
            tempuspia lenitate concessimus iusta post hac ulcione plectamus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e424">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e426">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e429" type="question-title"> Redeuntes ab Tieresipost publicam
            professionem^ in suis ordinibus recipi possunt . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e432">
            <ref xml:id="gd-p2c1q7-Rd1e511">Idem Ianuario Episcopo Aquilegiensi, [epist. III.]</ref> 
            Saluberrimum enim et spiritualis medicinae utilitateplenissimum est, ut siue
            presbiteri, siue diaconi siuesubdiaconi aut cuiuslibet ordinis clerici, qui se correctos
            uideri uolunt atque ad catholicam fidem, quampridem amiserant, rursum reuerti ambiunt,
            prius erroressuos et ipsos auctores erroris a se dampnatos sineambiguitate fateantur, et
            sensibus prauis etiam peremptisnulla desperandi supersit occasio, nec s ullum membrum
            talium possit societate uiolari, cum per omnia illisprofessio propria ceperit obuiare.
            Circa quos etiam canonumillam constitutionem precipimus custodiri, ut in magnohabeant
            beneficio, si adempta sibi omni sepe promotionis inquo inueniuntur ordine stabilitate
            perpetua maneant, sitamen iterata unctione non fuerint maculati. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e436">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e438">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e441" type="question-title"> Ab Jieresi redeuntes heresim et
            eius auctores publice detestentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e444"> 
            Item ex Concilio Martini Papae, [c. 36.]Si quis episcopus,
            siue alicuius episcopi presbiter autdiaconus in alicuius heresis opinionem offenderit,
            et ob hanc causam fuerit excommunicatus, nullus episcopus in
            communionem eum recipiat, nisi prius in communi concilio porrecto fidei suae libello
            satisfaciat omnibus, et ita liberamteneat suam purgationem. Hoc idem et de fidelibus
            laicissit decretum, si in aliquam heresis opinionem fuerintnominati. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e527">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e529">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e450">Ecce, quibus de causis quedam inecclesia
            tollerantur, que eisdem cessantibus pia seueritate uindi-cantur. Quando autem tolleranda
            sint , quando resecanda, Gelasius Papa distinguit, dicens [Episcopis per Lucaniam,
            epist. L c. ii.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e454">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e456">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e459" type="question-title"> Quando in ecclesia aliqua sint
            tolleranda . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e462"> Etsi illa nonnumquam sinenda sunt, que, si ceterorum constat
            integritas, nocere sola non ualent, illa tamenmagnopere precauenda sunt, que recipi sine
            manifestadecoloratione non possunt. Et si ea ipsa, que nullodetrimento aliquociens
            indulgenda creduntur, uel rerum ueltemporum cogit intuitus, uel acceleratae
            prouisionisexcusat respectus, quanto magis illa nullatenus sunt mutilanda, que nec ulla
            necessitas, nec ecclesiastica prorsus extorquet utilitas? </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e465"> Aliquando enim pro necessitate uel ecclesiae utilitate
            mutilantur et laxantur precepta canonica. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e551">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e553">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e468"> §. 1. Breuiter ostendimus, qui
            re-uertentes ab Jieresi in suis ordinibus ualeant recipi, uel qui non . Nunc autem
            queritur de his s, qui ab hereticis ordinati sunt, si ad unitatem catholicae matris
            ecclesiae ab heresi^ redierint, utrum in eodem ordine iterum ualeant ordinarif „ Semel
            enimconsecratus “ (ut ait B. Gregorius ) , iterum consecrari nondebet . 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e558">
            §, 2. Item
            sacramenta, que ab hereticis in forma ecclesiae ministrantur (sicut Augustinus testatur)
            reiterari non debent, ne non homini, sed sacramento uideatur iniuria fieri. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e560">
            §. 3.
            Sedillud Gregorii de his intelligitur , qui consecrationem sacerdotalem uel episcopalem
            acceperunt , qui aut per manus inpositionem, cum ad ecclesiam redeunt, effectum suae
            unctionis accipiunt, aut ab eius amministratione perpetuo cessare iubentur. Similiter
            illudAugustini de eadem mistica unctione et de sacramento baptismatis intelligitur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e562">
            §. 4.
            Sunt autem in ecclesia alii ordines, qui sine sacramentali unctione, sola episcopi
            benedictione, cum quadam uasorum uel indumentorum distributione prestantur; ut
            sunt Leuitae et ceteri infra eos constituti . Hi quamuis ab hereticis ordinentur, tamen ad
            ecclesiam redeuntes in eodem ordine (si alias digni fuerint) ab ecclesia ordinentur, nec
            fiet in eis reiteratio muneris, cum nichil ab hereticis eis doceatur fuisse collatum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e472"> Unde Urbanus II. scribit Petro Pistoriensi Episcopo et
            Rustico Abbati Vallis umbrosae^: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e476">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e478">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e481" type="question-title"> Redeuntes ab hereticis sunt
            reordinandi</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e484">
            Daibertum aNegzelone*, licet symoniaco, non symoniace
            eiusdem confessione reperimus in diaconum ordinatum; et B. Innocentii Papae sententia
            constat declaratum, quod Negzelon, hereticus (quem constat ab hereticis ordinatum) 
            quia nichil habuit, dare nichil potuit ei, cui manus
            inposuit. Nos igitur tanti Pontificis auctoritate firmati, DamasiPapae testimonio
            roborati, qui ait: „Reiterari oportere quod male actum est“, Daibertum, ab hereticis
            corpore etspiritu digressum atque utilitati f ecclesiae pro uiribusinsudantem, ex
            integro (ecclesiae necessitate ingruente)diaconem constituimus. Quod non reiterationem
            existimari censemus, sed tantum integram diaconii dationem, quoniam quidem s, ut
            prediximus, qui nichil habuitnichil dare potuit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e491">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e493">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e496" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e502"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c1q7-Rd1e591">Dama sus Papa, [epist. IV. de chorepiscopis].</ref> 
            Per illicitam manus inpositionem uulneratum caput illi qui
            uidebantur aliquid accepisse, habebant, et ubi uulnusinfixum est, necesse est medicinam
            adhibere, qua infixasanetur macula; id est, reiterari necesse est quod legitimeactum aut
            collatum minime probatur*. Nam quomodo possit honorem retinere qui ab illo accepit,
            quipotestatem dare non habuit legitime, inuenire nonpossum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e595">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e597">Caput 26</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e509">
            <ref xml:id="gd-p2c1q7-Rd1e601">Lib . 9. Cod. tit. ad legem Iuliam repetundarum. Impp. Theodosius e£ Valenti-nianus [AA. Florentino.]</ref> 
            Sancimus eiusmodi uiros ad prouincias regendas
            accedere, qui ad honoris insignia non ambicioneuel precio, sed probatae uitae et
            amplitudinis tuae solenttestimonio promoueri, ita sane, ut quibus hii honores persedis
            tuae uel nostram fuerint electionem commissi, iurati inter gesta depromant, se pro
            administrationibussorciendis neque dedisse quidpiam, neque daturos umquampostmodum fore,
            siue per se, siue per interpositam infraudem legis sacramentique personam, aut
            donationis uen-ditionisue titulo, aut alio uelamento cuiuscumque contractus, et ob hoc
            (exceptis salariis) nichil penitus tam inamministratione positos quam post depositum
            offitium proaliquo prestito beneficio tempore amministrationis, quamgratuito meruerunt
            accepturos. Et licet neminem diuini timoris, contempnendo iureiurando, arbitremur
            inmemorem, ut saluti propriae ullum commodum anteponat, tamen ut ad salutis timorem ex
            necessitates periculisubiugetur, si quis ausus fuerit prebita sacramenta negligere, non
            modo aduersus accipientem, sed etiam aduersus dantem accusandi cunctis tamquam crimen
            publicum concedimus facultatem, quadrupli pena eo, qui conuictus fuerit, modis omnibus
            feriendo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e605">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e607">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e609" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e521"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c1q7-Rd1e614">Pascalis Papa.</ref>
            Patet symoniacos, ueluti primos et precipuos hereticos, ab
            omnibus fidelibus respuendos, et si commoniti non resipuerint, ab exteris potestatibus
            obprimendos. Omnia enim crimina ad conparationem symoniacae heresis quasipro nichilo
            reputantur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q7-Dd1e618">
          <head xml:id="gd-p2c1q7-Hd1e620">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q7-d1e524">His breuiter premissis ad ea ueniamus, que ecclesia
            seueritate disciplinae parata est ulcisci, ostendentes, quibus accusantibus uel
            testificantibus quilibet sint conuincendi; quo iudice quisque debeat dampnari uel
            absolui; si causa uiciata fuerit, quo remedio possit subleuari; si accusatores
            defecerint, an reus sit cogendus ad purgationem. Et ut facilius pateat quod dicturi
            sumus, exemplum ponatur sub oculis, in quo auctoritates hinc inde controuersantes
            distinguantur, et quid sanctorum Patrum sentiat auctoritas liquido intimetur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>