<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXIII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXIII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d63">
        <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e103">DISTINCTIO LXIII.</head>
        <p xml:id="gd-p1d63-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d63-d1e109">I. Pars. Laici uero nullo modo se debent inserere electioni.</p>
        <p xml:id="gd-p1d63-d1e112">Unde Adrianus* Papa [in VIII. Sinodo Constantinopoli sub ipso celebrata c. 22.]:</p>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e120" type="question-title">. Laici electioni pontificum se ipsos non inserant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e123">Nullus laicorum principum uel potentum semet inseratelectioni uel promotioni
            patriarchae, metropolitae, uel</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e126">cuiuslibet episcopi, ne uidelicet inordinata et incongrua fiat confusio uel contentio,
            presertim cum nullam in talibus potestatem quemquam potestatiuorum uel ceterorumlaicorum
            habere conueniat. Et infra: Quisquis secularium principum uel potentum, uel alterius
            dignitatis laicus aduersus communem acg consonantem atquecanonicam electionem
            ecclesiastici ordinis agere temptauerit,anathema sit, donec obediat et consentiat,
            quicquid ecclesia de ordinatione atque electione proprii presulis se
            uellemonstrauerit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e133">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e136" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e139">Item ex VIII. Sinodo, [actione I.]Adrianus Papa secundus (quod Nicolaus decessoreius
            disposuerat) missos suos, Donatum scilicet Hostiensemepiscopum, et Stephanum Nephesinum
            episcopum, etMarinum diaconem sanctae Romanae ecclesiae, ad Basiliuminperatorem et ad
            filios eius Constantinum et Leonem Augustos Constantinopolim direxit, cum quibus et
            Anastasiusbibliothecarius Romanae sedis, utriusque linguae, graecaescilicet et latinae,
            peritus, perrexit, et Sinodo congregata(quam octauam uniuersalem sinodum illuc
            conuenientesappellauerunt) exortum scisma de Ignatii depositione etFotii ordinatione
            sedauerunt, Fotium anathematizanteset Ignatium restituentes. In qua sic statutum est:
            Consecrationes et promotiones episcoporum, concordans prioribus conciliis, clericorum
            electione ac decreto et episcoporum collegio fieri hec sancta et uniuersalis
            sinodusdiffiniuit et statuit atque iure promulgauit, neminemlaicorum principum uel
            potentum semet inserere electioni uelpromotioni patriarchae, uel metropoli tani g, aut
            cuiuslibet episcopi, ne uidelicet inordinata et incongrua hincfiat contentio uel
            confusio, presertim cum nullam in talibus potestatem quemquam potestatiuorum uel
            laicorumceterorum habere conueniat, sed silere et attendere sibi,usquequo regulariter a
            collegio ecclesiae suscipiat finemelectio futuri pontificis. Si uero quis laicorum ad
            concertandum et cooperandum inuitatur ab ecclesia, licethuiusmodi cum reuerentia, si
            forte uoluerit, obtemperarese asciscentibus. Taliter enim dignum pastorem sibi
            regulariter ad suam et ecclesiae salutem promouet*.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e145">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e148" type="question-title">. Electioni episcoporum inperator interesse non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e151">Item ex Istoria tripartita, [lib. VII. c. 8.] Valentinianus inperator ueniens ab
            oriente ad esperiaspartes (ut refert istoria ecclesiastica) mortuo Auxentio, Ar-rianae
            perfidiae magistro, qui Mediolanensem ecclesiam utlupus dilaniauerat, cum uellet
            catholicum, Deo ordinante,ibi consecrari episcopum, euocans episcopos hec eislocutus
            est: Nostis aperte, eruditi diurnis eloquiis, qualem oporteat esse pontificem, et quia
            non decet eumuerbo solo, sed etiam conuersacione gubernare subiectos, ettotius
            semetipsum imitatorem uirtutis ostendere, testemque doctrinae conuersacionem bonam
            habere. Talem itaque in pontificali constituite sede, cui et nos, qui gubernamus
            inperium, sincere nostra capita submittamus et eiusmonita, dum tanquam homines
            delinquimus necessarioueluti curantis medicamina suscipiamus. Hec autem g,cum dixisset
            inperator, petiit sinodus, ut magis ipse discerneret sapiens et pius existens. At ille,
            supra* nos,inquit, est talis' electio. Vos enim diuina gratia potiti etillo splendore
            fulgentes, melius poteritis eligere. Tuncsacerdotes egressi de episcopali sede
            tractabant. §. i.Cum autem ordinatione diuina Ambrosius nondum baptizati electus
            fuisset, exultans inperator ait: Gratias tibi agoDomine omnipotens et saluator noster,
            quoniam huicuiro ego commiseram corpora, tu autem animas, etmeam sentenciam ostendisti
            tuae iustitiae conuenire. Cumque sanctus Ambrosius contristaretur de hoc, quod
            acciderat,(ut idem ipse in suis epistolis scripsit)", confortauit euminperator et ait:
            Noli timere, quia et Deus, qui te elegit,semper adiuuabit te, et ego adiutor et defensor
            tuus (utmeum ordinem decet) semper existam.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e157">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e160" type="question-title">. Apostolica auctoritate, non regio fauore episcopus est
            eligendus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e163">Item Nicolaus Papa [I.] Lothario Regi.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e166">Porro scias, quia relatum est nobis, quod, quicumque ad episcopatum in regno tuo
            prouehendus est, non nisifauentem tibi permittas eligi. Idcirco apostolica
            auctoritatesub diuini iudicii obtestacione iniungimus tibi, ut in Tre-uerensi urbe et in
            Agrippina Colonia nullum eligi patiaris,antequam relatum super hoc nostro apostolatui
            fiat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e172">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e175" type="question-title">. Non recipiatur a conprouincialibus qui regia ordinatione
            episcopale culmen adipiscitur .</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e178">Item ex Concilio Parisiensi [I. cap. 8.]Si per ordinationem regiam honoris istius
            culmen perua-dere aliquis nimia temeritate presumpserit, a conprouincialibus ipsius loci
            episcopis recipi nullatenus mereatur,quem indebite ordinatum agnoscunt. Si quis de
            conprouincialibus recipere eum contra interdicta presumpserit,sit a fratribus omnibus
            segregatus et ab ipsorum omniumkaritate submotus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e184">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e187" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e190">Item ex Concilio Laudicensi, [c. 13.]Non est permittendum turbis electionem
            eorumfacere, qui sunt ad sacerdotium promouendi. *</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e194">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e196">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e199" type="question-title">. Irrita sit electio episcopi, aut^* presbiteri aprincipibus
            facta.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e202">Item ex secunda actione VI. * sinodi CCCL. Episcoporum, [c. 3.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e205">Omnis electio episcopi, uel presbiteri, aut diaconi a principibus facta irrita maneat
            secundum regulam, que dicit:„Si quis episcopus, secularibus potestatibus usus, ecclesias
            e per ipsas obtinuerit, deponatur, et segrege-turs** omnesque, qui illi
            communicant."</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e210">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e212">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e215" type="question-title">. Non eligantur a populo, qui sunt promouendiad clerum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e218">Item ex Concilio Martini Papae, [c. i.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e221">Non liceat populo facere electionem eorum, qui ad sacerdotium promouentur, sed in
            iudicio episcoporumsit, ut ipsi eum probent, si in sermone et fide et spirituali uita
            edoctus sit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e224">Gratian. His omnibus auctoritatibus laici excluduntur ab electione sacerdotum, atque
            iniungitur eis necessitas obediendi, nonlibertas inperandi.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e228">II. Pars. Econtra uero scribitB. Gregorius IohanniEpiscopo primae Iustinianae Iliricae,
            [lib. IV. epist. 15.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e232">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e234">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e237" type="question-title">. Voluntas principis in ordinatione pontificis
            desideratur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e240">Quia igitur suscepta fratrum atque coepiscoporum relatio ad locum uos sacerdotii totius
            concilii unito consensu et serenissimi principis uoluntate declarat accersiri,gratias
            saluatori nostro magna cum exultationeretulimus. Nos quoqbe in persona fraternitatis
            tuaeper omnia consentimus, atque omnipotentem Dominum deprecamur, ut karitatem uestram
            sicut sua gratia elegit, itain omnibus sua protectione custodiat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e246">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e249" type="question-title">. Clerus et populus pontificis electioni intersit^-.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e252">Item Gregorius Iohanni Subdiacono, [lib. II.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e255">Indict. 11. epist. 30.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e258">Quanto apostolica sedes auctoritate cunctis prelata constat ecclesiis, tanto inter
            multiplices curas et illa nosualde sollicitat, ubi ad consecrandum antistitem
            nostrumspectatur arbitrium. Defuncto igitur Laurentio, Mediolanensi episcopo, sua nobis
            relatione clerus innotuit, in electione se filii nostri Constancii, diaconi sui,
            unanimiter consensisse. Sed quoniam eadem non fuit subscriptarelatio, ne quid, quod ad
            cautelam pertinet, omittamus,idcirco huius precepti auctoritate suffultum Genuamte
            proficisci necesse est. Et quia illic multi Mediolanensiumcoacti barbarica feritate
            consistunt, eorum te uoluntatesoportet eis in commune conuocatis perscrutari. Et si
            nullaeos diuersitas ab electionis unitate disterminat, siquidemin predicto filio nostro
            Constancio omnium uoluntates atqueconsensum perdurare cognoscis, tunc eum a
            propriisepiscopis, sicut antiquitatis mos exigit, cum nostrae auctoritatis assensu,
            solatiante Domino, facias consecrari,quatinus huiusmodi seruata consuetudine et
            apostolica sedesproprium uigorem retineat, et a se concessa aliis iura nonminuat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e262">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e264">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e267" type="question-title">. In electione episcopi populus debet adesse.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e270">Item Gelasius Papa Philippo et Gerontio Episcopis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e273">Plebs Dictrensis data nobis peticione defleuit, diu se sine rectoris proprii
            gubernatione dispergi. Ac, sicutasseritur, is qui a nobis iam probatus dicitur, a paucis
            ettenuibus iam putatur electus, cum ad nos pertineat,uniuersos assidua admonitione
            compellere, ut omnes inunum, quem dignum sacerdotio uiderint et sine
            aliquareprehensione, consentiant. Et ideo, fratres karissimi,diuersos ex omnibus sepe
            dicti loci parrochiis presbiteros,diaconos et uniuersam turbam uos oportet sepius
            con-uocare, quatinus non prout cuilibet libuerit, sea concordantibus animis talem, uobis
            ammonentibus, sibi querant sola diuinitatis attentione personam, quam nullacontrarietas
            a constitutis possit reuocare prescriptis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e277">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e279">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e282" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e288">
            Item 
            <ref>Stephanus Episcopus seruus seruorum Dei, Romano Archiepiscopo Rauennati</ref>. 
            Nosse tuam fraternitatem uolumus, ad nostras aures fore peruentum, Immolensem episcopum
            ab hac lucem igrasse; in cuius successoris electione populi diuisionem prouenisse
            audiuimus. Quod quia sepe contingere solet, querentibus singulis que sua sunt, non que
            Iesu Christi, non a deo miramur. Verumtamen in hoc plurimum oportet tuam adhiberi
            sollicitudinem, ut conuocato clero et populo tali sibi eligatur per Dei misericordiam,
            cui sacri non obuient canones. Sacerdotum quippe est electio, et fidelis populi consensus
            adhibendus est; quia docendus est populus,non sequendus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e292">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e294">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e297" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e303">
            Item <ref>Nicolaus Papa Iohanni Rauennati Archiepisc.</ref> 
            Episcopos per Emiliam non consecres, nisi post electionem cleri et populi. 
            Litteras karitatis tuae suscepimus, quibus significas, Latinum diaconum tuum ad
            episcopatum ecclesiae Marcellia-nensis a clero et omnibus °, qui illic conueniunt,
            postulari.Hoc itaque dicimus, ut si eum omnes eligunt, et uis eumconcedere, gratum nobis
            esse cognosce; et si potest, antediem sanctum festinet occurrere, ut uel sabato
            ipsonoctis magnae post baptismum cum Dei gratia ualeatordinari.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e311">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e313">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e316" type="question-title">. Sacra* principis ordinandis est necessaria.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e319">Idem Laurentio Episcopo Centumcelensi^.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e322">Principali deuotissimorum militum, qui illic in ciuitate Centumcelensi consistunt,
            relatione ad nos directa, sacram insinuant se clementissimi principis inpetrasse, queeis
            presbiterum, diaconum et subdiaconum fieri debereprecepit. Ideo hortamur dilectionem
            tuam, ut personasipsas uideas, et diligenter requiras, ne aliquid contracanones
            commisissent; et si eos inculpabiles repereris, etuitae ipsorum testimonium laudabile
            uideris, ueniente mediana ebdomada pascae, (si Dominus uoluerit, et siuixerimus)
            unumquemque per offitia, que prediximuspromouere non differas.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e326">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e328">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e331" type="question-title">. Papa rogat Augustos, ut Reatinam ecclesiam cuidam electo
            dignentur concedere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e334">Item Leo IV. Lothario et Lodeuico Augustis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e337">Reatina ecclesia, que per tot annorum spatia pastoralibus curis destituta consistit,
            dignum est, ut brachio amplitudinis uestrae subleuetur, ac gubernationis
            tegmineprotegatur. Unde salutationis alloquio premisso uestrammansuetudinem deprecamur,
            quatinus Colono humili diaconoeandem ad regendum ecclesiam concedere dignemini,ut,
            uestra licentia accepta, ibidem eum Deo iuuante consecrare ualeamus episcopum. Si autem
            in predicta ecclesia nolueritis ut preficiatur episcopus, Ausculanamecclesiam, que
            uiduata existit, illi uestra serenitas dignetur concedere, ut consecratus a nostro
            presulatu Deo omnipotenti uestroque inperio grates peragere ualeat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e341">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e343">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e346" type="question-title">. Regis precepto ab Apostolica Colonus Reatinae ecclesiae
            ordinatur episcopus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e349">Item Ritae Comitissae.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e352">Nobis dominus inperator et inperatrix per suas epistolas direxerunt, ut Colonum in
            Reatina ecclesia, que pastoris offitio per longa iam tempora destituta
            uidebatur,episcopum facere deberemus, sicut et fecimus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e356">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e358">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e361" type="question-title">. Inperatoris epistola in electionis confirmatione
            desideratur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e364">Item Stephanus Guidoni Comiti.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e367">Lectis sagacitatis uestrae apicibus, que defuncto ecclesiae Reatinae antistite clerum
            et plebem eiusdem elegisse futurum sibi antistitem, nobis consecrandumuestro studio
            directum esse, ne ipsa ecclesia diu sine proprioconstet pastore, fatebantur; nos, de
            obitu prioris dolentes,nunc ipsum electum unanimitate et canonica ipsius
            ecclesiaeelectione, ut mandastis, tam citissime ordinare omisimus,uod inperialem nobis,
            ut mos est, absolutionis minimeetulerit epistolam. Pro qua scilicet re ambiguum nobis
            est; ideo uoluntati uestrae in hoc parere distulimus, neaugustalis animus durissime
            quocumque modo perciperet. Sed scientes, ecclesiam Dominis sine propriopastore diu non
            debere consistere, gloriae uestrae mandamus, quoniam nos aliter agere non debuimus,
            utuestra sollertia inperiali (ut prisca consuetudo dictat)percepta licentia, et nobis,
            quemadmodum uos scire credimus, mperatoria directa epistola, tunc uoluntati
            uestraeparebimus de hoc, eundemque electum Domino adiuuanteconsecrabimus; quod,
            karissime fili, moleste nullo modosuscipiatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e371">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e373">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e376" type="question-title">. Clericorum et ciuium uoluntate metropolitanus est
            ordinandus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e379">Item Leo Papa [I. ad Anastasium Thessalonicensem Episcopum, epist. LXXXII. al. LXXXIV.
            c. 6.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e382">Metropolitano defuncto, cum in loco eius alius fuerit subrogandus, prouinciales
            episcopi ad ciuitatem metropolim conuenire debent, ut omnium clericorum atqueciuium
            uoluntate discussa ex presbiteris eiusdem ecclesiaeuel ex diaconibus optimus
            ordinetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e386">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e388">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e391" type="question-title">. Cum clero et populo archipresbiteri fiat electio.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e394">Item Ysidorus in libro Offitiorum*</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e397">Si in plebibus archipresbiteri obierint aut pro aliquo reatu exinde eiecti fuerint
            archidiaconus quantociusproficiscatur illuc, et cum clericis et populis ipsius
            plebiselectionem faciat, quatinus dignus pastor domui Dei constituatur, et, dum
            ordinatur, eius prouidentia ipsa plebscustodiatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e402">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e404">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e407" type="question-title">. Electus in Romanum Pontificem non ordinetur, nisi eius
            decretum inperatori primum representetur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e410">Item ex gestis Romanorum Pontificum.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e413">Agatho natione Siculus, cuius legatione fungens Iohannes episcopus Portuensis dominico
            die Octaua pascae in ecclesia S. Sophiae publicas missas coram principe et patriarcha
            latine celebrauit, hic suscepit diualem secundumsuam postulationem, per quam reuelata
            est quantitas,que solita erat dari pro ordinatione pontificis facienda, sictamen, ut, si
            contigerit post eius transitum electionem fieri,non debeat ordinari qui electus fuerit,
            nisi prius decretumgenerale introducatur in regiam urbem secundum antiquam
            consuetudinem, ut cum eorum conscientia etiussione debeat ordinatio prosperari. §. i.
            Item Vitalia-</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e416">nus natione Signensis direxit responsales suos cum sinodica iuxta s consuetudinem in
            regiam urbem apudpiissimos principes, significans de ordinatione sua.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e420">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e422">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e425" type="question-title">. Inperator iuS habet eligendi Pontificem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e428">Item ex Historia ecclesiastica.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e431">Adrianus Papa Romam uenire Karolum regem ad defendendas res ecclesiae postulauit.
            Karolus uero Romam ueniens Papiam obsedit, ibique relicto exercitu in
            sanctaresurrectione ab Adriano Papa Romae honorifice susceptusest. Post sanctam
            ueroresurrectionem reuersus Papiam,cepit Desiderium regem; deinde Romam reuersus,
            constituitibi sinodum cum Adriano Papa in patriarchio Lateranensiin ecclesia S.
            Saluatoris, que sinodus celebrata est a CLIUepiscopis religiosis et abbatibus. Adrianus
            autem Papa cumuniuersa Sinodo tradiderunt Karolo ius et potestatem eligendiPontificem,
            et ordinandi apostolicam sedem. Dignitatemquoque patriciatus ei concesserunt. Insuper
            archiepiscopos et episcopos per singulas prouincias ab eo in-uestituram accipere
            diffiniuit, et ut, nisi a rege laudetur etinuestiatur episcopus, a nemine consecretur,
            et quicumquecontra hoc decretum esset, anathematis uinculo euminnodauit, et nisi
            resipisceret, bona eius publicari precepit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e435">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e437">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e440" type="question-title">. Electio Romani Pontificis ad ius pertinet
            inperatoris.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e443">Item Leo PapaK</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e446">In Sinodo * congregata Romae in ecclesia S. Saluatoris. Ad exemplum B. Adriani
            apostolicae sedis antistitis, quidomino Karolo, uictoriosissimo regi Francorum ac
            Longobardorum, patriciatus dignitatem, ac ordinationem apostolicae sedis, et
            inuestituram episcoporum concessit, egoquoque Leo, seruus seruorumDei, episcopus, cum
            cuncto clero ac Romano populo constituimus, confirmamus etcorroboramus, et per nostram
            apostolicam auctoritatemconcedimus atque largimur domino Ottoni primo, regiTeutonicorum,
            eiusque successoribus huius regni Italiae, inperpetuum sibi facultatem eligendi
            successorem, atquesummae sedis apostolicae Pontificem ordinandi, ac per
            hocarchiepiscopos seu episcopos, ut ipsi ab eo inuestituramaccipiant et consecrationem,
            unde debent, exceptis his, quosinperator pontifici et archiepiscopos concessit; et
            utnemo deinceps cuiusque dignitatis uel religionis eligendiuel patricium uel Pontificem
            summae sedis apostolicae, autquemcumque episcopum ordinandi habeat facultatem
            absqueconsensu ipsius inperatoris, (quod tamen fiat absque omnipecunia), et ut ipse sit
            patricius et rex. Quod si a clero etpopulo quis eligatur episcopus, nisi a supradicto
            regelaudetur, et inuestiatur, non consecretur. Si quis contrahanc apostolicams
            auctoritatem aliquid molietur, huncexcommunicacioni subiacere decernimus, et, nisi
            resipuerit,inreuocabili exilio puniri, uel ultimis suppliciis feriri.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e449">Item Gregorius [lib. IV. Reg. epist. 34. ad Constantiam Augustam.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e453">Salonitanae ciuitatis episcopus me ac responsalemeo nesciente ordinatus est, et facta
            res est, que sub nullisanterioribus principibus euenit. Quod ego audiens, ad eundem
            preuaricatorem, qui inordinate ordinatus est, protinusmisi, ut omnino missarum solempnia
            nullo modo celebrarepresumeret, nisi prius a serenissimis dominis cognoscerem,si hoc
            fieri iussissent; quod ei sub excommunicacionisinterpositione mandaui. Qui contempto me
            atque despecto, in audacia quorumdam secularium hominum,quibus denudata sua ecclesia
            premia multa prebere dicitur,nunc usque missas facere presumit, atque ad me
            ueniresecundum iussionem dominorum noluit. Ego autem pre-ceptioni pietatis eorum
            obediens, eidem Maximo, quime nesciente ordinatus est, hoc, quod in ordinatione sua
            meuel responsalem meum pretermittere presumpsit, ita excorde laxaui, ac si me auctore
            fuerit ordinatus. Aliauero peruersa illius, scilicet mala corporalia, que cognoui,uel
            quia cum pecuniis electus est, uel quod excommunicatus missas facere presumpsit, propter
            Deum inre-uisita preterire non possum. Et s si ad me diuistulerit uenire, exercere in eo
            districtionem canonicamnullo modo cessabo.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e457">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e459">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e462" type="question-title">. In episcoporum electione principis desideratur
            assensus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e465">Item ex Tollet ano Concilio [XII. c. 6.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e468">Cum longe lateque tractu terrarum diffuso commeantium inpeditur celeritas nunciorum,
            quo aut non queat regibus audientibus decedentis presulis transitus notifi-cari, aut de
            successore morientis episcopi libera principiselectio expectari, nascitur sepe aut
            nostro ordini derelatione talium difficultas, aut regiae potestati, dumconsultum nostrum
            pro subrogandis pontificibus sustinet,innumerosa necessitas. Unde placuit omnibus
            pontificibusYspaniae atque Galliae, ut, saluo priuilegio uniuscuiusque prouinciae,
            licitum maneat deinceps Tolletano pontifici,quoscumque regalis potestas elegerit, et iam
            dicti Tolletaniepiscopi iudicium dignos esse probauerit, in quibuslibetprouinciis in s
            precedentium sedibus preficere presules, etdecedentibus episcopis eligere successores,
            ita tamen,ut, quisquis ille fuerit ordinatus, post ordinationis suaetempus infra trium
            mensium spatium metropolitani propriipresentiam uisurus accedat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e471">Gratian. Electiones quoque summorum Pontificum atque aliorum infra presulum quondam
            inperatoribus represenlabantur,sicut de electione B. Ambrosii et B. Gregorii legitur.
            Quibusexemplis et premissis auctoritatibus liquido colligitur, laicos nonexcludendos
            esse ab electione, neque principes esse reiciendosab ordinatione ecclesiarum. Sed quod
            populus iubetur electioniinteresse, non precipitur aduocari ad electionem faciendam,
            sed</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e475">ad consensum electioni adhibendum. Sacerdotum enim (ut in fine superioris capituli
            Stephani Papae legitur) est electio, et fidelispopuli est humiliter consentire.
            Desiderium ergo plebis requirituran k clericorum electioni concordet. Tunc enim in
            ecclesiaDei rite preficietur antistes, cum populus pariter in eum acclama-uerit, quem
            clerus communi uolo elegerit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e478">Unde Celestinus Papa ait [ad Episcopos Galliae, epist. II. c. 5.];</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e482">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e484">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e487" type="question-title">. Plebis non est eligere, sed electioni consentire.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e490">Cleri, plebisque consensus et desiderium requiratur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e494">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e496">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e499" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e502">Item Leo I. [ad Episcopos Viennensis prouinciae, epist. LXXXVII. al. LXXXIX.j</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e505">Vota ciuium, testimonia populorum, honoratorum arbitrium, electio clericorum in
            ordinationibus sacerdotum constituantur. Et infra: Per pacem et quietem sacerdotes, qui
            futuri' sunt, postulentur, teneatur subscriptioclericorum, honoratorum testimonium,
            ordinis conuentuset plebis.....</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e508">III. Pars. Gratian. Principibus uero atque inperatoribuselectiones Romanorum Pontificum
            atque aliorum episcoporumreferendas usus et constitutio tradidit pro scismaticorum
            atquehereticorum dissensionibus, quibus nonnumquam ecclesia Deiconcussa periclitabatur,
            contra quos legibus fidelissimorum inpe-ratorum frequenter ecclesia munita legitur.
            Representabaturergo electio catholicorum principibus, ut eorum auctoritate roborata
            nullus hereticorum uel scismaticorum auderetcontraire, et ut ipsi principes tamquam
            deuotissimi filii in eumconsentirent, quem sibi in patrem eligi uiderent, et ei in
            omnibus suffragatores existerent, sicut Valentinianus B. Ambrosiolegitur dixisse: ,,Noli
            timere, quia Deuss, qui te elegit,semper adiuuabit te, et ego adiutor et defensor tuus,
            ut meoordini decet, semper existam.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e512">Unde Stephanus Papa statuit dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e517">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e519">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e522" type="question-title">. Presentibus legatis inperatoris ordinetur Pontifex
            Romanus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e525">Quia sancta Romana ecclesia, cui Deo auctore pre-sidemus, a plurimis patitur uiolentias
            Pontifice obeunte, que ob hoc inferuntur, quia absque inperiali noticia Pontificis fit
            consecratio, nec canonico ritu et consuetudineab inperatore directi sunt nuncii, qui
            scandala uetentfieri: uolumus, ut, cum instituendus est Pontifex, conuenienti-bus
            episcopis et uniuerso clero eligatur presente senatuet populo qui ordinandus est, et sic
            electus ab omnibuspresentibus legatis inperialibus consecretur, nullusque sinesui
            periculo iuramenta uel promissiones aliquas noua ad-inuentione audeat extorquere, nisi
            que antiqua exigit consuetudo, ne uel ecclesia scandalizetur, et inperialis
            honorificentia minuatur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e528">IV. Pars. Gratian. Verum, quia inperatores quandoquemodum suum ignorantes non in numero
            consentientium, sed primidistribuentium, immo exterminantium esse uoluerunt,
            frequenteretiam in hereticorum perfidiam prolapsi catholicae matris ecclesiaeunitatem
            inpugnare conati sunt, sanctorum Patrum statutaaduersus eos prodierunt, ut semet
            electioni non insererent, etquisquis eorum suffragio ecclesiam obtineret anathematis
            uinculoinnodaretur, sicut scriptura quoque diuina dicit, quod postquam Ezechias
            dissipauit excelsa, et contriuit statuas, etsuccidit lucos, confregitque serpentem
            eneum, quem fecitMoyses; uidelicet, quid illum serpentem Deus fieri iusserat,
            neserpentina morte populus interiret, ideo ipse populus colere etuenerari eum ceperat,
            et idcirco destruxit iste, quem iubenteDeo fecerat ille. Ac per hoc magna auctoritas
            ista habenda est inecclesia, ut, si nonnulli ex predecessoribus et maioribus
            nostrisfecerunt aliqua, que illo tempore potuerunt esse sine culpa, etpostea uertuntur
            in errorem et superstitionem, sine tarditate aliquaet cum magna auctoritate a posteris
            destruantur. Postremopresentibus legatis inperatorum et inconsultis electiones Romanorum
            Pontificum leguntur celebratae, et tandem idem inpera-tores religioso mentis affectu
            prefatis priuilegiis renunciauerunt,multa insuper donaria ecclesiae Dei conferentes.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e531">Unde Gregorius* IV. scribit:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e535">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e537">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e540" type="question-title">. Inconsultis legatis inperatoris Adrianus [II.] ad
            Pontificatum eligitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e543">Cum Adrianus secundus ad Romanum Pontificatum ab ecclesia Dei genitricis dominae
            nostrae, que dicitur. ,,Adpresepe,“ traheretur ad Lateranense patriarchium, cer-tatim a
            populo et clero et proceribus deportatus est.Quod audientes missi Lodoici inperatoris
            moleste tulerunt,indignati scilicet, quod, dum presentes essent, non fuerunt inuitati,
            nec optatae a se futuri presulis electioniinteresse meruerunt. Qui accepta ratione, quod
            non causaAugusti contemptus, sed futuri temporis prospectu hoccommissum fuerat (ne
            uidelicet legatos principum inelectione Romanorum presulum mos expectandi per huiusmodi
            fomitem inolesceret), omnem indignationem medullitus sedauerunt, et ad salutandum
            electum etiam ipsi humiliter accesserunt**.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e547">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e549">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e552" type="question-title">. Romani Pontificis electio a Lodoico * Romanis
            conceditur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e555">Item pactum constitutionis Inperatoris primi Lodoici cum Romanis Pontificibus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e558">Ego Lodoicus Romanus Inperator Augustus statuo et concedo per hoc pactum confirmationis
            nostrae tibiB. Petro principi apostolorum, et per te uicario tuo dominoPascali summo
            Pontifici et successoribus eius in perpetuum, sicut a predecessoribus uestris usque nunc
            in</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e561">uestra potestate et ditione tenuistis et disposuistis, ciuitatem Romanam cum ducatu
            suo, et suburbanis atque luculis omnibus, et territoriis eius montanis, atquemaritimis
            littoribus, et portubus, seu cunctis ciuitatibus,castellis, oppidis, ac uillis in
            Tusciae partibus. Idem:§. i. Quando diuina uocatione huius sacratissimae sedisPontifex
            de hoc mundo migrauerit, nullus ex regno nostroaut Francus, aut Longobardus, aut de
            qualibet gente homosub nostra potestate constitutus, licentiam habeat contraRomanos aut
            publice, aut priuatim ueniendi, uel selectionem faciendi, nullus que in ciuitatibus aut
            territoriisad ecclesiae B. Petri apostoli potestatem pertinentibusaliquod malum
            propterea facere presumat; sed liceatRomanis cum omni ueneratione et sine qualibet
            perturba;tione honorificam suo Pontifici exhibere sepulturam, et eum’,quem diuina
            inspiratione et B. Petri intercessione omnesRomani uno consilio atque concordia sine
            aliquapromissione ad Pontificatus ordinem elegerint, sine qualibet ambiguitate uel
            contradictione more canonicoconsecrare, et, dum consecratus fuerit, legati ad nos,uel ad
            successores nostros reges Francorum dirigantur, quiinter nos et illum amicitiam et
            caritatem ac pacemsocient.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e565">[PALE A.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e569">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e571">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e574" type="question-title">. Electio et consecratio Romani Pontificis non nisi iuste et
            canonice fieri debet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e577">Item Leo IV. Lothario et Lodowico Augustis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e580">Inter nos et uos pacti serie statutum et confirmatum est, quod electio et consecratio
            futuri Romani Pontificis non nisiiuste et canonice fieri debeat.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e583">[PALEA.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e587">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e589">C. XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e592" type="question-title">. Ab inperatore uel nunciis eius electioni Romani Pontificis
            nullum generetur obstaculum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e595">Item Constitutio* primi Heinrici et primi Ottonis cum Romanis Pontificibus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e598">Constitucio primi Heinrici et primi Ottonis cum Romanis Pontificibus. Ut nullus
            missorum nostrorumcuiuscumque inpeditionis argumentum in electione Romani Pontificis
            componere audeat, omnino prohibemus.Item: §. i. In electione Romanorum Pontificum
            nequeliber, neque seruus ad hoc uenire presumat, ut illis Romanis,quos ad hanc
            electionem per constitutionem sanctorumPatrum antiqua admisit consuetudo, aliquod faciat
            inpedi-</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e602">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e604">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e607" type="question-title">. Iuramentum Ottonis, quod fecit domino Papae Iohanni.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e610">Item Constitucio Ottonis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e613">Tibi domino Iohanni Papae ego rex Otto promittereet iurare facio per Patrem et Filium
            et Spiritum sanctum,et per hoc lignum uiuificae crucis, et per has reliquiasSanctorum,
            quod, si (permittente Deo Romam uenero,sanctam Romanam ecclesiam et te rectorem ipsius
            exaltabosecundum meum posse, et numquam uitam, aut membra,neque ipsum honorem quem
            habes, mea uoluntate,aut meo consensu, aut meo consilio, aut mea exorta-cione perdes, et
            in Roma nullum placitum aut ordinationem faciam de omnibus, que ad Te aut ad
            Romanospertinent, sine tuo consilio, et quicquid de terra S. Petri adnostram potestatem
            uenerit, tibi reddam. Cuicumqueregnum Italicum commisero, iurare faciam illum, ut
            adiu-tor tui sit ad defendendam terram S. Petri secundumsuum posse*.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e618">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e620">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e623" type="question-title">. Liberum sit clero et populo de propria diocesi episcopum
            digere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e626">Item ex primo libro Capitulorum Caroli et Lodowici [Imperatorum c. 84.] </p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e629">Sacrorum canonum non ignari, ut in Dei nomine sancta ecclesia suo liberius potiatur
            honore, assensum ordiniecclesiastico prebemus, ut scilicet episcopi per electionem cleri
            et populi secundum statuta canonum de propriadiocesi, remota personarum et munerum
            acceptione, obuitae meritum et sapientiae donum eligantur, ut exemplo etuerbo sibi
            subiectis usquequaque prodesse ualeant.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e632">Gratian. Ex his constitutionibus et pacto Lodowici inpera-toris deprehenditur,
            inperatores illis renunciasse priuilegiis, que de electione summi Pontificis Adrianus
            Papa Karolo inperatori’, et adimitacionem eius Leo Papa Ottoni I. regi Theutonicorum
            fecerat.Cum ergo ex premissis auctoritatibus cunctis liqueat electionemclericorum
            tantummodo esse, queritur, quorum sit ipsa electio, anclericorum maioris ecclesiae
            tantum, an etiam religiosorum aliorum, qui in eadem ciuitate fuerint f Sed (sicut in
            breuiatione canonum Fulgentii, Cartaginensis ecclesiae diaconi‘, inuenitur)
            septimoconcilio iWce/m‘ et Macer ens/ concilio statutum est, utad eligendum episcopum
            sufficiat ecclesiae matricis arbitrium.Nunc autem sicut electio summi Pontificis non a
            Cardinalibustantum, zmmo§ etiam ab aliis religiosis clericis auctoritate</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e636">Nicolai Papae est facienda, ita et episcoporum electio non a canonicis tantum, sed
            etiam ob aliis religiosis clericis, sicut ingenerali Sinodo Innocentii Papae Romae
            habita constitutumest. Ait enim:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e640">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e642">C. XXXV</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e645" type="question-title">. Absque religiosorum uirorum consilio canonici maioris
            ecclesiae episcopum non eligant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e648">Obeuntibus sane episcopis, quoniam ultra tres menses uacare ecclesiam sanctorum Patrum
            prohibent sanctiones,sub anathemate interdicimus, ne canonici de sede episcopali ab
            electione episcoporum excludant religiososuiros, sed eorum consilio honestam et idoneam
            personam inepiscopum eligant. Quod si exclusis religiosis electiofacta fuerit, quod
            absque eorum consensu et conni-uentia factum fuerit, irritum habeatur et uacuum.</p>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e651">Gratian. Nunc ergo queritur, si uota eligentium in duas se diuiserint partes, quis
            eorum sit preferendus alteri f De his itascribit Leo Episcopus [ad Anastasium
            ThessalonicensemEpiscopum, epist. LXXXII. al. LXXXIV. cap. 5.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d63-Dd1e655">
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e657">C. XXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p1d63-Hd1e660" type="question-title">. Cum uota eligentium in duas se diuiserintpartes, quis sit
            preferendus alteri.</head>
          <p xml:id="gd-p1d63-d1e663">Si forte, quod* nec reprehensibile, nec inreligiosijm iudicamus, uota eligentium in
            duas se diuiserint partes,is metropolitani iudicio alteri preferatur, qui
            maioribusiuuatur studiis et meritis; tantum ut nullus deturinuitis et non petentibus, ne
            plebs inuita episcopum non optatum contempnat", aut oderit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
