<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XLIL</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XLIL</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d42">
        <head>DISTINCTIO XLIL</head>
        <p>I. Pars. Hospitalem uero sacerdotem esse oportet, ne sit in numero eorum, quibus in
          iudicio dicetur: „ Hospes eram, etnon suscepistis me. Qui enim Apostolum secutus alios ad
          hospitalitatem debet inuitare, quomodo hospitalitatis exhortator poteritesse, qui domum
          propriam hospitibus claudit? Si enim sacerdosprimum a se ipso et a domestica sua ecclesia
          debet exigere quodpostea populis imperet; si primum, imitando Christum, ipse debetfacere
          que postea populum doceat: necesse est, ut paupereshospitio recipiat, quo ad
          hospitalitatem facilius suo exemplo subditos attrahat. §. i. Ordinandus itaque sacerdos ad
          memoriamreuocet, quomodo Abraham et Loth per hospitalitatis opera Deoplacere, et angelos
          hospitio recipere meruerunt; quomodoangeli, Sodomis hospitalem domum ingressi, Loth cum
          familia sualiberauerint; quomodo clausas domos cum hospitibus ignis ingressus perdiderit;
          quomodo etiam secundum Ieronimum alienarapere conuincitur, qui ultra necessaria sibi
          retinere probatur;ac sic per opera pietatis instituat ut etiam presentis uitaesubsidia, et
          eternae claritatis premia a Domino percipiat:utrumque enim pietati promittitur. §.2. Unde
          Apostolus seri-bens ad Timotheum ait: ,, Exerce te ipsum ad pietatem. Namcorporalis quidem
          exercitatio ad modicum utilis est; pietas autemutilis est ad omnia, habens promissionem
          uitae, que nunc est, etfuturae.“ Ab hac quisquis alienus fuerit, in sacerdotem ordinarinon
          poterit.“ §. 3. Si enim uidua in ecclesia recipi prohibetur,que pauperes non recipit in s
          hospitio, que pedes sanctorumnon lauit, que omne opus bonum non est exeeuta: multo
          magissunt prohibendi a sacerdotio, qui ab opere pietatis probanturalieni. §. 4. Unde
          quidam hospitalitatis opera despicientesin Gangrensi Concilio excommunicantur. Sic enim in
          eostatutum est [c. 11.];</p>
        <div>
          <head>C. I</head>
          <head type="question-title">. Non sunt despiciendi, qui conuiuia pauperibus
            exhibent.</head>
          <p>Si quis despicit eos, qui fideliter agapas, id est conuiuia, pauperum exhibent et
            propter honorem Domini con-uocant fratres, et noluerit communicare huiuscemodi
            uoca-tionibus, paruipendens quod geritur, anathema sit.</p>
          <p>Gratian. Hinc etiam Iohannes Euangelista in epistola sua quendam Diotrepem
            excommunicat, qui nec pauperesrecipiebat, et recipientes de ecclesia eiciebat. In
            hospitalitateautem non est habendus delectus personarum, sed indifferenterquibuscumque
            sufficimus hospitales nos exhibere debemus.</p>
          <p>Unde Iohannes Crisostomus in epist. ad Ebreos, [hom. XI. ad c. 6. circ. fin.]</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II</head>
          <head type="question-title">. In recipiendis hospitibus nulla debet esse
            distinctio.</head>
          <p>II. Pars. Quiescamus ab hac absurda curiositate, etdiabolica, et peremptoria. Si enim
            in clero electum seesse dicat, si sacerdotem se nominet, scrutare: non enimsine periculo
            in talibus indiscussa communicatio est; circamaiora periculum uertitur: non enim das,
            sed accipis. Siuero pro nutrimento postulat, ne in his examines. Quomodo Abraham
            hospitalem se circa omnes ostendebat. Si scrutator esset circa refugientes ad se,
            numquam angelos hospitio recepisset. Fortassis enim nonputasset eos angelos, sed cum
            reliquis repelleret;sed quoniam omnes recipiebat, suscepit et angelos. Nonenim ex uita
            eorum, quos accipis , mercedem tibi retributurus est Deus, sed ex uoluntate et°s ex
            honorificentiamulta, ex misericordia, et bonitate.</p>
          <p>III. Pars. Gratian. Sed licet ipsa conuiuia despiciendanon sint, nec tamen in ecclesiis
            celebrari, nec clericos ad eaconuocatos partes sibi ex eis tollere oportet.</p>
          <p>Unde in Laudicensi Concilio, [c. 27.]:</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. III</head>
          <head type="question-title">. Clerici ad agapen uocati partem sibi non tollant.</head>
          <p>Non oportet ministros altaris uel quoslibet clericos* ad agapen uocatos partes tollere,
            propter iniuriam**, que exhac occasione ecclesiastico ordini poterit deputari.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IV</head>
          <head type="question-title">. In locis Deo sacratis nec comedere, nec accubitus sternere
            liceat.</head>
          <p>Item, c. 28.</p>
          <p>IV. Pars. Non oportet in basilicis seu in ecclesiisagapen facere et intus* manducare,
            uel accubitus sternere.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. V</head>
          <head type="question-title">. Nisi necessitate coacti in ecclesia clerici non
            conuiuentur.</head>
          <p>Item ex Concilio Cartaginensi III. [c. 30.]</p>
          <p>Nulli episcopi uel clerici in ecclesia conuiuentur, nisi forte transeuntes hospitiorum
            necessitate illic reficiantur.Populi etiam ab huiusmodi conuiuiis quantum fieri
            potestprohibeantur.</p>
          <p>[PALE A.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VI</head>
          <head type="question-title">. De eodem.</head>
          <p>Item ex dictis B. Benedicti Abbatis.</p>
          <p>Oratorium hoc sit, quod dicitur; nec ibi quicquam aliud geratur uel condatur, quam quod
            diuinis ministeriis conueniat.]</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VII.</head>
          <head type="question-title">De eodem.</head>
          <p>Item Augustinus [epist. CIX. de regula monachorum.]</p>
          <p>In oratorio preter orandi et psallendi cultum66 penitus nichil agatur, ut nomini huic
            et opera iugiter inpensa concordent.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
