<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XLIL</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XLIL</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d42">
        <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e103">DISTINCTIO XLIL</head>
        <div xml:id="gd-p1d42-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d42-d1e106">Hospitalem uero sacerdotem esse oportet, ne sit in numero eorum, quibus in
          iudicio dicetur: „ Hospes eram, et non suscepistis me. Qui enim Apostolum secutus alios ad
          hospitalitatem debet inuitare, quomodo hospitalitatis exhortator poterit esse, qui domum
          propriam hospitibus claudit? Si enim sacerdos primum a se ipso et a domestica sua ecclesia
          debet exigere quod postea populis imperet; si primum, imitando Christum, ipse debet facere
          que postea populum doceat: necesse est, ut pauperes hospitio recipiat, quo ad
          hospitalitatem facilius suo exemplo subditos attrahat. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p1d42-d1e107">
          §. i. Ordinandus itaque sacerdos ad
          memoriam reuocet, quomodo Abraham et Loth per hospitalitatis opera Deo placere, et angelos
          hospitio recipere meruerunt; quomodo angeli, Sodomis hospitalem domum ingressi, Loth cum
          familia sualiberauerint; quomodo clausas domos cum hospitibus ignis ingressus perdiderit;
          quomodo etiam secundum Ieronimum aliena rapere conuincitur, qui ultra necessaria sibi
          retinere probatur; ac sic per opera pietatis instituat ut etiam presentis uitae subsidia, et
          eternae claritatis premia a Domino percipiat:utrumque enim pietati promittitur. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p1d42-d1e109">
          §.2. Unde
          Apostolus scribens ad Timotheum ait: ,, Exerce te ipsum ad pietatem. Nam corporalis quidem
          exercitatio ad modicum utilis est; pietas autem utilis est ad omnia, habens promissionem
          uitae, que nunc est, et futurae.“ Ab hac quisquis alienus fuerit, in sacerdotem ordinarinon
          poterit.“ 
        </p>
        <p xml:id="gd-p1d42-d1e111">
          §. 3. Si enim uidua in ecclesia recipi prohibetur,que pauperes non recipit in s
          hospitio, que pedes sanctorum non lauit, que omne opus bonum non est executa: multo
          magis sunt prohibendi a sacerdotio, qui ab opere pietatis probantur alieni. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p1d42-d1e114">
          §. 4. Unde
          quidam hospitalitatis opera despicientes in Gangrensi Concilio excommunicantur. Sic enim in
          eo statutum est [c. 11.];
        </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d42-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e114" type="question-title">Non sunt despiciendi, qui conuiuia pauperibus
            exhibent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d42-d1e117">
            Si quis despicit eos, qui fideliter agapas, id est conuiuia, pauperum exhibent et
            propter honorem Domini conuocant fratres, et noluerit communicare huiuscemodi
            uocationibus, paruipendens quod geritur, anathema sit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d42-Dd1e129">
        <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e131">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d42-d1e120">Hinc etiam Iohannes Euangelista in epistola sua quendam Diotrepem
            excommunicat, qui nec pauperes recipiebat, et recipientes de ecclesia eiciebat. In
            hospitalitate autem non est habendus delectus personarum, sed indifferenter quibuscumque
            sufficimus hospitales nos exhibere debemus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d42-d1e123">Unde Iohannes Crisostomus in epist. ad Ebreos, [hom. XI. ad c. 6. circ. fin.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d42-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e129">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e132" type="question-title">In recipiendis hospitibus nulla debet esse
            distinctio.</head>
          <p xml:id="gd-p1d42-d1e135">Quiescamus ab hac absurda curiositate, et diabolica, et peremptoria. Si enim
            in clero electum se esse dicat, si sacerdotem se nominet, scrutare: non enim sine periculo
            in talibus indiscussa communicatio est; circa maiora periculum uertitur: non enim das,
            sed accipis. Siuero pro nutrimento postulat, ne in his examines. Quomodo Abraham
            hospitalem se circa omnes ostendebat. Si scrutator esset circa refugientes ad se,
            numquam angelos hospitio recepisset. Fortassis enim non putasset eos angelos, sed cum
            reliquis repelleret;sed quoniam omnes recipiebat, suscepit et angelos. Non enim ex uita
            eorum, quos accipis , mercedem tibi retributurus est Deus, sed ex uoluntate et°s ex
            honorificentia multa, ex misericordia, et bonitate.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d42-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e155">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d42-d1e138">Sed licet ipsa conuiuia despiciendanon sint, nec tamen in ecclesiis
            celebrari, nec clericos ad ea conuocatos partes sibi ex eis tollere oportet.</p>
          <p xml:id="gd-p1d42-d1e141">Unde in Laudicensi Concilio, [c. 27.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d42-Dd1e145">
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e147">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e150" type="question-title">Clerici ad agapen uocati partem sibi non tollant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d42-d1e153">
            Non oportet ministros altaris uel quoslibet clericos ad agapen uocatos partes tollere,
            propter iniuriam, que ex hac occasione ecclesiastico ordini poterit deputari.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d42-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e163" type="question-title">. In locis Deo sacratis nec comedere, nec accubitus sternere
            liceat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d42-d1e169">
            Item, <ref xml:id="gd-p1d42-Rd1e186">c. 28.</ref>
            Non oportet in basilicis seu in ecclesiisagapen facere et intus manducare,
            uel accubitus sternere.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d42-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e175">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e178" type="question-title">. Nisi necessitate coacti in ecclesia clerici non
            conuiuentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d42-d1e184">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d42-Rd1e200">Concilio Cartaginensi III. [c. 30.]</ref>
            Nulli episcopi uel clerici in ecclesia conuiuentur, nisi forte transeuntes hospitiorum
            necessitate illic reficiantur. Populi etiam ab huiusmodi conuiuiis quantum fieri
            potest prohibeantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d42-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e193">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e196" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d42-d1e199"/>
          <p xml:id="gd-p1d42-d1e202">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d42-Rd1e216">dictis B. Benedicti Abbatis.</ref>
            Oratorium hoc sit, quod dicitur; nec ibi quicquam aliud geratur uel condatur, quam quod
            diuinis ministeriis conueniat.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d42-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e208">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d42-Hd1e211" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d42-d1e217">
            Item <ref xml:id="gd-p1d42-Rd1e230">Augustinus [epist. CIX. de regula monachorum.]</ref>
            In oratorio preter orandi et psallendi cultum66 penitus nichil agatur, ut nomini huic
            et opera iugiter inpensa concordent.]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>