<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c29q2">
        <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e103"> QUESTIO 2</head>
        <div xml:id="gd-p2c29q2-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e109">
          Secunda questio de condicione proposita est, an
          liceat mulieri dimittere eum, quem putabat liberum, si postea inuenerit illum seruum Quod
          uero mulieri non liceat a seruo discedere, multis rationibus uidetur posse probari. In
          Christoenim Iesu nec Iudeus, nec Grecus, nec seruus, neque liber:ergo nec in coniugio
          Christianorum. Eadem enim lege in fide Christi uter que regitur. Indifferenter enim ab
          Apostolo dicitur omnibus : „Qui uult nubere nubat in Domino .“ Et item: „Mulier nubat cui
          uult; tantum in Domino .“ Non precipitur, ut ingenua nubat ingenuo, ancilla seruo ; sed
          quelibet nubat earum cui uult, dummodo in Domino. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c29q2-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e117" type="question-title"> Licet seruis matrimonia
            contrahere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e123"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c29q2-Rd1e118">Iulius Papa, c. 4.</ref>
            Omnibus nobis unus pater est in celis, et unusquisque,
            diues et pauper, liber et seruus, equaliter pro se et pro 
            animabus eorum rationem reddituri t. Quapropter omnes,
            cuiuscumque condicionis sint, unam legem quantum ad Dominum habere non dubitamus. Si
            autem omnes unam legem habent, ergo sicut ingenuus dimitti non potest, sic nec seruus
            semel coniugio copulatus ulterius dimitti poterit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c29q2-Dd1e130">
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e132">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e135" type="question-title"> Ancillam in matrimonio susceptam
            uiro dimittere non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e141">
            Item <ref xml:id="gd-p2c29q2-Rd1e132">Zacinarias Papa.</ref>
            Si quis liber ancillam in matrimonium acceperit, non habet
            licentiam dimittere eam si consensu amborum coniuncti sunt, excepta causa fornicationis;
            sed una lex deinceps erit per omnia et uiro et feminae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c29q2-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e148">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e151" type="question-title"> Inter patronum et libertam
            constat esse cnniugium legitimum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e157">
            Item <ref xml:id="gd-p2c29q2-Rd1e146">Iulius Papa,</ref>
            Si quis ancillam suam libertate donauerit, et in matrimonio
            sibi sociauerit, dubitabatur apud quosdam, utrum huiusmodi nuptiae legitimae esse
            uideantur, annon. Nos itaque, uetustam ambiguitatem decidentes, taliaconubia legitima
            esse censemus. Si enim ex affectu fiuntomnes nuptiae, nichil inpium et legibus
            contrarium intali copulatione fieri potest, quare predictas nuptias inhibendas
            existimauerimus? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c29q2-Dd1e151">
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e153">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e160">
            His ita respondetur: Non negatur,
            ingenuam posse nubere seruo, sed dicitur, quod si nescitur esseseruilis condicionis,
            libere potest dimitti, cum seruitus eius fueritdeprehensa. Illud autem Apostoli et Iulii
            Papae intelligendumest de his, quorum condicio utrique nota est. Huius autem condicio
            mulieri incognita erat; non ergo premissis auctoritatibuscogitur manere cum eo , sed
            liberum illi esse ostenditur uel manere, uel discedere.</p>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e164"> Unde in Concilio apud Vermeriam, cui interfuit Rex Pipinus,
            statutum est c. 6. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c29q2-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e170">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e173" type="question-title"> De eo, qui ancillam ducit in
            uxorem, quam putat liberam esse. </head>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e176"> 
            Si quis ingenuus homo ancillam uxorem alterius acceperit,
            et existimat, quod ingenua sit, si ipsa femina fuerit postea in seruitute detecta, si
            eam a seruituteredimere potest, faciat; si non potest, si uoluerit, aliam accipiat. Si
            autem ancillam eam scierat etcollaudauerat, post ut legitimam habeat. Similiteret
            mulier ingenua de seruo alterius facere debet. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c29q2-Dd1e180">
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e182">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e185" type="question-title"> Non licet mulieri dimittere quem
            sciens seruum accepit in uirum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e191"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c29q2-Rd1e184">eodem, c. 8.</ref>
            Si femina ingenua acceperit seruum, sciens, quod seruus
            esset, habeat eum, quia omnes unum patrem habemus in celis. Una lex erit uiro et
            feminae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c29q2-Dd1e195">
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e197">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e200" type="question-title"> Seruitutis occasione dimitti non
            ualet que post con - trouersiam status se in libertatem asseuerauerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e206"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c29q2-Rd1e198">Gregorius [lib. VI. epist. i. ad Fortunatum Episcopum].</ref> 
            Cuius rei causa cum matre sua huc conpulsa anno preterito
            presentium uenerit latrix, fraternitas tua cautius nouit, quia scilicet maritus suus
            clericus uester ob hoc, quod de seruili fuerat condicione pulsata, a suo
            nosciturremouisse consortio, uosque hic positos asserunt promisisse, ut, si probare se
            liberam adiuuante Domino ualuisset, suo eam uos coniugio reformaretis. Fraternitas igitur
            uestracognoscat, quod reuelante Deo libertatis auctore, approbatasit libera, nullaque in
            ea macula est seruilis inuenta. His ergo cognitis, sine mora aliqua suo eam uolumus
            maritorestitui, nec ulterius idem uir eius argumenta sibi occasionisexquirat, quibus eam
            possit abicere. Nam si a uobis (quodnon credimus) minime fuerit adinpletum, eamque
            recipereforte distulerit, nos illud cognoscatis cum districta uin-dicta corrigere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c29q2-Dd1e202">
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e204">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e209">
            Cum dicitur : „sciens illum seruum, datur
            intelligi, quod si nescierit , illum seruum esse, non cogitur cum eo manere. Quia hec
            ergo et personae et condicionis dolum passae st, non cogitur adherere ei, cuius fraude
            decepta est; si uero liberum acceperit, et ille, ut causam prestet dissidii, se
            alicuius seruum fecerit, wec uxorem dimittere, nec illa ob uinculum coniugii in seruitutem
            redigi poterit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e213"> Unde in Triburiensi Concilio : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c29q2-Dd1e217">
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e219">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e222" type="question-title"> Occasione condicionis dolose
            mutatae uir non discedat ab ea, quam tempore libertatis accepit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e225"> Perlatum est ad sanctam sinodum, quod quidam ingenuus
            ingenuam acceperit uxorem, et post filiorum procreationem occasione diuortii cuiusdam
            seruum se fecerit, utrum necessario mulierem tenere debeat, et sitenuerit, utrum illa
            quoque secundum secularem legem seruituti subici debeat, quesitum est. Iudicatum est,
            uxorem minime debere dimitti, non tamen ob Christi legem mulierem in seruitutem redigi,
            dum ille non ex consensu coniugis se seruum fecerit, quem liberum ipsa maritum
            acceperat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c29q2-Dd1e226">
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e228">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e231">Queritur etiam , si seruus unius alterius ancillam
            acceperit, an sit coniugium inter eos? </p>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e235"> De his ita statutum est in Concilio Cabillo nens i [II.
            cap. 30.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c29q2-Dd1e239">
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e241">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c29q2-Hd1e244" type="question-title"> Legitima seruorum coniugia sua
            auctoritate domini non dirimant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c29q2-d1e247"> 
            Dictum est nobis, quod quidam legitima seruorum matrimonia
            potestatiua quadam presumptione dirimant, non adtendentes illud euangelii: „Quod Deus
            coniunxit homo non separet." Unde nobis uisum est, ut coniugia seruorum non dirimantur, et
            si diuersos dominos habeant, sed in uno coniugio permanentes dominis seruiant suis. Et
            hoc in illis obseruandum est, ubi legalis coniunctio fuit, et per uoluntatem dominorum.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>