<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d11">
        <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e103">DISTINCTIO XI.</head>
        <p xml:id="gd-p1d11-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d11-d1e109">I. Pars. Quod uero legibus consuetudo cedat, Ysidorus testatur in Sinonimis, lib. II. [c.
          16.]:</p>





        <div xml:id="gd-p1d11-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e114">C. I.</head>
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e117" type="question-title">Prauus usus ratione superetur et lege.</head>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e120">Usus auctoritati cedat; prauum usum lex et ratio uincat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d11-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e126">C. II.</head>
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e129" type="question-title">Statutis Pontificum consuetudo cuiusquam refragari non
            potest.</head>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e132">Item Nicolaus Papa I. Michaeli Imperatori.</p>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e135">Consequens est, ut quod ab huius sedis rectoribus plena auctoritate sancitur, nullius
            consuetudinis prepediente occasione, proprias sequendo tantum uoluntates remoueatur, sed
            firmius atque inconcusse teneatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d11-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e142">C. III.</head>
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e145" type="question-title">A consuetudine Romanae ecclesiae membris dissentire non
            licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e148">Item lulius Papa [I. ad Episcopos orientales, epist. I.].</p>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e151">Nolite errare, fratres mei, doctrinis uariis etextraneis nolite abduci. Et, instituta
            apostolorum et apostolicorum uirorum canonesque habetis: his frui-mini *, ut freti,
            contra cuncta inimicorum iacula persistere ualeatis. Satis enim indignum est, quemquam
            uel pontificum uel ordinum subsequentium hanc regulam refutare, quam beati Petri sedem
            et sequi uiderit, et docere. Multum conuenit s, ut totum corpus ecclesiae in hac
            sibiobseruatione concordet, que inde auctoritatem habet, ubi Dominus ecclesiae totius
            posuit principatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d11-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e157">C. IV.</head>
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e160" type="question-title">Usus et consuetudo legem et rationem uincere non
            potest.</head>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e163">Item Cod. lib. VII. iit. II. [Imp. Constantinus A. ad Proculum, lib. VIII. Cod. tit.
            Quae sit longa consuetudo (t. 53. const. 2.)].</p>

          <p xml:id="gd-p1d11-d1e166">Consuetudinis ususque longeui non uilis auctoritas est: uerum non usque adeo sui
            ualitura momento, ut aut rationem uincat, aut legem scriptam.</p>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e169">II. Pars. Gratianus. Cum uero nec sacris canonibus, nec humanis legibus consuetudo
            obuiare monstratur, inconcussa seruanda est.</p>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e173">Unde Augustinus ait ueffi* ex dictis* B as ilii:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d11-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e179">C. V.</head>
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e182" type="question-title">Inuiolabilis est consuetudo, que nec humanis legibus nec
            sacris canonibus obuiare monstratur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e185">Ecclesiasticarum institutionum quasdam scripturis, quasdam uero apostolica traditione
            per successores in ministerio confirmatas accipimus; quasdam vero consuetudine roborata
            approbauit usus, quibus par ritus et idem utriusque pietatis debetur affectus; unde quis
            uel aliquantulum sacrarum expertus scripturarum hesitaverit? Si enim attenderimus*'
            consuetudines ecclesiae non per scripturas a Patribus traditas nichil estimare, quantum
            religio detrimenti sit latura, intentiuums despicientibus liquido constabit. ยง. 1. Que
            enim (ut inde ordiamur) scriptura salutiferae crucis signaculo fideles docuit insigniri?
            uel que trifariam digesta super panem et calicem prolixae orationis uel consecrationis
            uerba com-mendauit? Nam non modo, quod in euangelio continetur uel ab Apostolo insertum*
            secretis dicimus, sed et alia plura adicimus magnam quasi uim commendantia miste-riis.
            Que orientem uersus nos orare litterarum forma docuit? Benedicimus fontem baptismatis
            oleo unctionis. Huc accedit, quod ter oleo inungimus quos baptizamus,</p>





          <p xml:id="gd-p1d11-d1e188">uerbis abrenuntiare satanae angelis eius informamus. tJnde hec et alia in hunc modum
            non pauca, nisi tacitaac mistica traditione a Patribus ecclesiastico more acreuerentiori
            diligentia sunt in ministeriis obseruata magis? silentio, quam publicata scripto?</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d11-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e194">C. VI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e197" type="question-title">Laudabilis est consuetudo, que nichil fidei contrarium
            usurpat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e200">Idem ad Casulanum presbiterum*</p>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e203">Consuetudinem laudamus, que tamen contra fidem catholicam nichil usurpare
            dignoscitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d11-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e209">C. VII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e212" type="question-title">Vbi auctoritas deficit, mos populi et maiorum in-. stituta pro
            lege seruentur .</head>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e215">Item ad eundem [B. Augustinus ad Casulanum, epist. LXXXVI.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e218">In his rebus, de quibus nihil certi statuit diuina scriptura, mos populi Dei et
            instituta maiorum pro lege tenenda sunt. Et sicut* preuaricatores legum diuinarum, ita
            contemptores consuetudinum ecclesiasticarum cohercendi sunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d11-Dd1e222">
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e224">C. VIII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e227" type="question-title">Auctoritate et traditione generali uel speciali ecclesia
            regitur .</head>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e230">Idem in libro de christiana fide*.</p>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e233">Catholica ecclesia, per orbem diffusa, tribus modis probatur existere. Quicquid in ea
            tenetur, aut auctoritas est scripturarum, aut traditio uniuersalis, aut certe propria et
            particularis instructio. Sed auctoritate tota constringitur, uniuersali traditione
            maiorum nichilominus tota; priua-tis uero constitutionibus et propriis informationibus
            unaque-que pro locorum uarietate, prout cuique uisum est, subsistit et regitur. .</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d11-Dd1e238">
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e240">C. IX.</head>
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e243" type="question-title">Valet ad fidem catholicae auctoritas ecclesiae.</head>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e246">Idem in libro contra Manicheos *.</p>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e249">Palam est, quod in re dubia ad fidem ualeat auctoritas ecclesiae catholicae, que ab
            ipsis fundatissimis sedibus apostolorum usque ad hodiernum diem succedentium sibimet
            episcoporum serie et tot populorum consensione firmatur.</p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p1d11-Dd1e253">
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e255">C. X.</head>
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e258" type="question-title">Ab apostolicis institutis non licet recedere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e261">Item Leo [Papa ad Episcopos per Siciliam constitutos, epist IV. c. 6.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e264">Hoc uestrae indicimus caritati, ut ab apostolicis institutis nullo ulterius recedatis
            excessu, quia inultum post hec esse non poterit, si quisquam apostolicas regulas in
            aliquo crediderit negligendas.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d11-Dd1e268">
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e270">C. XI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d11-Hd1e273" type="question-title">Ab omnibus seruari debet, quod Romana seruat Ecclesia.</head>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e276">Item Innocentius Decentio Ep. [it. Inn. I. ad Decentium Episcopum Eugubinum, epist.
            I.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d11-d1e279">Quis nesciat aut non aduertat, id quod a principe apostolorum Petro Romanae ecclesiae
            traditum est, ac nunc usque custoditur, ab omnibus debere seruari? nec superduci aut
            introduci aliquid, quod auctoritatem debeat uel aliunde accipere exemplum? presertim cum
            sit manifestum, in omnem Italiam, Gallias, Ispanias, Africam atque Siciliam insulasque
            interiacentes nullum instituisse ecclesias, nisi eos, quos uenerabilis apostolus Petrus
            aut successores eius constituerunt sacerdotes; legant autem, si in istis prouinciis
            alius apostolus inuenitur, aut legitur docuisse. Quod si non legunt, quia nusquam
            inueniunt, oportet eos hoc sequi, quod ecclesia Romana custodit, a qua principium eos
            accepisse non dubium est: ne dum peregrinis sermonibus student, caput institutionum
            uideantur amitteres. ยง. i. Sepe dilectionem tuam ad Urbem ue-nisse ac nobiscum in
            ecclesia conuenisse non dubium est, et quem morem vel in consecrandis misteriis, uel
            ceteris agendis arcanis teneat, agnouisse*. Quod sufficere arbitrarer ad informationem
            ecclesiae tuae uel reformationem, si predecessores tui minus aliquid aut aliter
            tenuerint, satis certum haberem, nisi de aliquibus consulendos nos esse duxisset; quibus
            idcirco respondemus, non quod te ignorarep credamus, sed ut maiori auctoritate uel q
            tuos instituas, uel si qui a Romanae ecclesiae institutionibus errant, aut commoneas,
            aut indicare non differas, ut scire ualeamus, qui sint, qui aut nouitates inducunt, aut
            alterius ecclesiae quam Romanae existimant consuetudinem esse seruandam.</p>




        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>