<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 7</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 7</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c3q7">
        <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e103">QUESTIO 7</head>
        <div xml:id="gd-p2c3q7-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e106">Quod iudex esse non possit quem cum reo par aut maior
          macula inficit, multis auctoritatibus probatur. </p>
        <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e109">Dicit enim sancta Romana Sinodus: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q7-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e117" type="question-title"> Infames iudices esse non
            possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e120"> Infamis persona nec procurator potest esse, nec cognitor. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q7-Dd1e123">
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e125">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e123">
            Tria sunt , quibus aliqui inpediuntur ne iudices
            fiant: Natura, uO surdus, mutus et perpetuo furiosus , etinpubes, quia iudicio carent .
            Lege, qui senatu motus est. Moribus, feminae et serui, non quia non habent iudicium,
            sedquia receptum est ut ciuilibus non fungantur offitiis. Verum , si seruus, dum
            putaretur liber, ex degatione sententiam dixit, quamuis postea in seruitutem depulsus
            sit, sententia ab eo dictarei iudicatae firmitatem tenet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q7-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e133">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e133"> 
            In <ref xml:id="gd-p2c3q7-Rd1e137">Digestis tit. de postulando.</ref> 
            Infames non possunt esse procuratores uel patroni causarum.
            Sunt autem tres ordines eorum, qui postulare prohibentur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e140">
            §. i. <quote xml:id="gd-p2c3q7-Qd1e142" source="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e483-d1e116@1-20">Est autem postulare
            desiderium suum uel amici sui in iure apud eum, qui iurisdictioni preest, exponere, uel
            alterius desiderio contradicere</quote>. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e146">
            §. 2. Non postulantium , ut premisimus, tres ordines
            sunt. Quidam prohibentur omnino postulareuel propter etatem, ut minores decem et septem
            annis, uelpropter casum, ut surdus, qui prorsus non audit . Alii prohibentur ne pro aliis postulent uel propter sexum, ut
            feminae, uel propter casum, ut utroque lumine orbati, uel propternotam turpitudinis, ut
            hii, qui corpore suo muliebria passisunt, nisi forte ui predonum uel hostium stuprati
            probentur.Similiter qui capitali crimine uel calumpniae publici iudicii sunt dampnati,
            uel qui operas suas locauerunt ut cum bestiis depugnarent in arena, pro aliis postulare
            prohibentur. His personis pro se allegare permittitur, pro alio prohibetur , nisi forte
            tutelam inpuberum uel curam adolescentium non affectatam, sed necessariam administrent.
            Pro his enim, quorum curamgerunt, eis postulare conceditur. Alii enim omnes, qui ut
            infames notantur, nisi pro se et pro certis personis postularenon possunt, nisi in
            integrum restitutionem acceperint. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e148">
            §. 3. Permittitur autem eis postulare pro parente,
            pro patrono, patrona liberis et s parentibus patroni  et patronae ; proliberis
            etiam suis S, fratre, sorore socero , socru, genero, nuru, uitrico, nouerca, priuigno,
            priuigna, pupillo, pupilla, furiosa, furiosa, fatuo, fatua, surdo, prodigo, et
            adolescente. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e151">
            §. 4. Item pro his , quibus propter infirmitatem curatores darisolent, et
            qui negotiis suis aliquo perpetuo morbo super esse nonpossunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e153">
            §. 5. Omnes autem, qui
            non sponte, sed necessariofunguntur offitio, sine offensa postulare possunt, etiamsi
            hiisunt, quibus non nisi pro se° postulare permittitur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e155">
            §. 6. Affinitates uero non
            eas accipere debemus, que quondam fuerunt, sed presentes. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e157">
            §. 7. Nurus et generi
            appellatione et soceri, et socrus, et ulteriores, quibus pro prepositio solet accedere,
            continentur. </p> 
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e139">
            §. 8. Arcentur etiam a professione
            aduocatorum(sicut in secundo libro Codicis, titulo de postulando inuenitur)qui sub
            nomine honorariorum ex ipsis negotiis, que tuenda susceperint, emolumentum sibi certae
            partis cum graui dampno litigatoris et depredatione poscentes inueniuntur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e162">
            §. 9. Item,
            siquis adeo procax fuerit, ut non ratione, sed probris putet essecertandum, opinionis
            suae inminutionem patietur p. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e165">
            §. 10. Preterea non licet aduocato ullum contractum inire, ullam
            pactionem conferre cum eo litigatore, quem in propriam recepit fidem, nec ex industria
            iurgium protrahere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e167">
            §. 11. Apud urbemRomam etiam honoratis, qui hoc putauerint
            eligendum, eous-que liceat orare, quousque maluerint, uidelicet ut non ad
            turpeconpendium et 1 stipem  deformem hec arripiatur occasio.Nam si lucro pecuniaque
            capiantur, ueluti abiecti atque  degeneres inter uilissimos numerabuntur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e169">
            §. 12. Si
            uero in uno cCuditorio duo tantum uel plures pre ceteris fuerint, quorum famasit
            hilarior, in iudicantis offitio sit ut par causidicorum distributiofiat, et exequetur
            pro  partibus auxilium singulorum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e171">
            §. 13. Si quis uero monitus a iudice ea
            excusatione, que nequeat conprobari, cuicumque parti patrocinium denegauerit, careat
            foro ;sciat etiam sibi numquam agendi copiam posse restitui. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e173">
            §. 14. Si quis autem ex
            litigatoribus detectus fuerit separatim tractassecum pluribus, et aduersario suo
            subtraxisse paris defensionis copiam, ostendet proculdubio iniquam a se litem foueri,
            et auctoritatem iudiciariam a se elusam  experietur , 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e175">
            §. 15. Item, quamuis illi, qui
            causam fisci egissent, prohibeantur aduersusfiscum patrocinium prestare, tamen hodie
            etiam aduersus fiscumpatrocinium possunt exhibere priuatis, dum eam causam
            declinentsuscipere, quam tractauerant, dum fisci aduocati fuerunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e178">
            §. 16. Item, si
            contra patrem pupilli causam egisti, tutor uelcurator datus eandem causam defendere non
            prohiberis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e180">
            §. 17. Cognitores uero ex offitio intelligantur, non ex arbitrio.
            Nichilenim refert, eum™, qui arbitrium suscipit, an sit integraefamae, an
            ignominiosus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e182">
            §. 18. Filius etiam in re patris arbiteresse potest. Nam et iudicem eum
            esse posse plerisque placet. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e184">
            §. 19. Si quis uero iudex sit, arbitrium recipere eiusdem
            rei, de qua iudex est, et in se conpromitti iubere prohibetur y, et si sententiam
            dixerit, non est danda penae persecutio. Seruusarbiter esse non ualet, libertinus
            potest. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e186">
            §. 20. Porro infamiamultipliciter irrogatur. Aliquando enim contrahitur genere
            delicti declarati per sententiam, ueluti cum iudex pronunciat: iniuriam  fecisti,
            hereditatem expilasti, calumpniatus es. Aliquandogenere penae, sicut illi, qui 
            dampnantur in opus publicum, quipristinum quidem statum obtinent, sed dampno infamiae
            etiam postinpletum tempus subiciantur. Aliquando genere penae, et delictideclarati per
            sententiam, ueluti dum fustibus ceso per pre-conem dicitur: sicophantis, id est:
            „calumpniator. Aliquandoipso genere facti, ut exercentes inprobum fenus et
            illiciteexigentes usuras usurarum, et que intra tempus, quo morisest lugere maritum,
            matrimonium contrahit, et qui sciens eamuxorem  duxit . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q7-Dd1e190">
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e192">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e145">Idem testatur Felix Papa, et eisdem uerbis. §.
            1. Item in euangelio ille qui trabem gestat in oculo probatur non posse educere
            festucam de oculo fratris sui. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e197">
            §. 2. Item Dauidin lib. Psalmorum: „Peccatori autem
            dixit Deus:quare tu enarras iusticias meas? etc. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e199">
            §. 3. Item Gregorius: „ Cuius uita
            despicitur, restat, ut eius predicatio con-tempnaturP </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q7-Dd1e149">
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e151">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e154" type="question-title"> Qui aliorum uicia puniunt sua
            prius corrigere studeant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e160">
            <ref xml:id="gd-p2c3q7-Rd1e212">Idem in Moralibus [lib. XIV., in Iob. cap. 15.]</ref> 
            Qui sine peccato est uestrum, primus"in illam
            lapidem mittat.“ Ad aliena quippe peccatapunienda ibant, et sua reliquerant. Reuocentur
            itaqueintus ad conscientiam, ut prius propria corrigant, et tuncaliena reprehendant.
            Hinc est, quod cum tribus Benia-min in carnis scelere fuisset obruta, collectus omnis
            Israel ulcisci iniquitatem uoluit, sed tamen semel et iterum in
            belli certamine ipse prostratus est. Consulto enimDomino, si ad ulciscendum ire
            debuissent, iussum estut irent, qui iuxta diuinae uocis inperium perrexit, etsemel et
            secundo perdidit, et tunc demum peccatricemtribum ualde feriens pene funditus extinxit.
            Quid est, quod in ultione sceleris inflammatur, et tamen ipse priusprosternitur, nisi
            quod prius ipsi purgandi sunt, per quosaliorum culpae feriuntur, ut ipsi iam mundi per
            ultionem ueniant, qui aliorum uicia corrigere festinant? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q7-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e170">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e173" type="question-title"> Ille de uita alterius iudicet, qui
            non habet in se ipso quod puniat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e179">
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q7-Rd1e226">Ambrosius super: Beati inmaculati, [sermone XX. ad uers. Miserationes tuae, Domine].</ref>
            Iudicet ille de alterius errore, qui non habet quod in se
            ipso condempnet. Iudicet ille, qui non agat eadem, quein alio putauerit punienda, ne,
            cum de alio iudicat, in seferat sententiam. Iudicet ille, qui ad pronunciandumnullo
            odio, nulla offensione, nulla leuitate ducatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e229">
            Et post pauca: §. i. Bonus iudex nichil
            ex arbitrio suo facit et domesticae proposito uoluntatis, sed iuxta leges et
            iura pronunciat, scitis iuris obtemperat, non indulget propriae uoluntati, nichil paratum
            et meditatum de domo defert, sed sicut audit, ita iudicat, et sicut se habet natura,
            decernit; obsequitur legibus, non aduersatur, examinat causae merita, non mutat. Discite
            iudices seculi, quem in iudicando tenere debeatis affectum, quam sobrietatem, quam
            sinceritatem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e231">
            Et paulo post : §. 2. Qui iudicat, non uoluntati suae obtemperare debet,
            sed tenere quodlegum est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e234">
            Et post pauca: §. 3. In iudicando cordi magis est custodia
            ueritatis, quam obedientia uoluntatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q7-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e185">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e188" type="question-title"> Grauatus criminibus aliena
            iudicare non ualet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e194"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q7-Rd1e247">Gregorius [praefationis in Iob c. 3. al. 6.]</ref> 
            In grauibus peccatis quis positus, dum suis premitur, aliena
            non diluit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e250">
            §. 1. Cunctis enim liquet, quia, cum is displicet, qui ad intercedendum
            mittitur, irati animus proculdubio ad deteriora prouocatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e252">
            §. 2. Scriptum quippe est: ,
            , Victimae inpiorum abhominabilessunt Deo, uota iustorum placabilia. Neque enim
            inomnipotentis Dei iudicio quid, sed a quo datur, inspicitur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e255">
            §. 3. Hinc est enim quod
            scriptum est: „Respexit Deus ad Abel et ad munera eius, ad Cain uero et admunera eius non
            respexit.“ Dicturus quippe, quia Dominusrespexit ad munera, premisit sollicite, quia
            respexit ad Abel. Ex qua re patenter ostenditur, quia non offerens a muneribus, sed
            munera ab offerente placuerunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e257">
            §. 4. „Dona quippe iniquorum non probat altissimus, nec
            respicit inoblationibus eorum, nec in multitudine sacrificiorum seorum propitiabitur
            peccatis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e259">
            §. 5. Item: Longe est Dominus ab inpiis, et orationes iustorum exaudiet. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q7-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e200">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e203" type="question-title"> Primum nosmetipsos , deinde
            proximos debemus corrigere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e209"> 
            <ref xml:id="gd-p2c3q7-Rd1e272">Idem.</ref> 
            Postulatus Dominus de peccatrice iudicare non statim dat
            iudicium, sed prius se inclinans deorsum digito scribebat in terra, ac sic demum quod
            obnixe rogatur iudicat, nos uidelicet typice instituens, ut, cum quelibet
            proximorum errata conspicimus, non hec antea errata reprehendendo iudicemus, quam ad
            conscientiam nostram humiliter reuersi digito eam discretionis solerter exculpemus,
            etquid in ea conditori placeat, quidue displiceat, examinatione dirimemuss, iuxta illud
            Apostoli: „Fratres, etsi preoccupatus fuerit homo in aliquo delicto etc.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e275">
            §. 1. Qui
            sine peccato est uestrum: id est, primouos ipsi iustitiam legis inplete, et sic
            innocentes manibus ad i k lapidandam ream concurrite. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q7-Dd1e213">
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e215">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e218" type="question-title"> Sacerdos prius sua peccata ,
            deinde aliena detergat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e224">
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q7-Rd1e288">Augustinus ad quemdam Comitem.</ref>
            Sacerdos ut sapiens medicus et perfectus primum sua peccata
            diluere sciat, et postea aliena detergere et sanare, et non publicare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q7-Dd1e293">
          <head xml:id="gd-p2c3q7-Hd1e295">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e227">
            Item, in euangelio sal infatuatum ad nichilum utile
            esse dicitur, nisi ut proiciatur foras et ab hominibus conculcetur. Ex quibus omnibus
            datur intelligi, quod criminosus alterius criminis iudex esse non potest, et se ipsum
            condempnat, dum in alterius crimen sententiam profert. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q7-d1e300">
            §. 1. Sed obicitur:Saul cum a
            Domino esset reprobatus, populum Dei iudicabat, et eius iudicium uniuersus populus
            expetebat . Item, Dauid, cum esset adulter et homicida interrogatus a propheta,
            sententiamin diuitem dedit, qui ouem pauperis rapuit, dicens : „ Iudicium mortis est
            uiro huic. Item, Salomon , cum amore muliercularum deos gentium coleret, tamen uniuersa
            plebs Israelitica ad eius iudicium confluebat. Sic et Achab, quamuis coleretBaal, tamen
            decem tribus iudicabat. Multi etiam alii tam inueteri testamento quam in nouo
            inueniuntur, quorum uita cumesset blasphemabitis, tamen eorum sententia, quia ex
            offitiosuo seruata iudiciarii ordinis integritate processit, inueniturseruata. Unde et
            Dominus ait in euangelio . „ Super cathedram Moysi sederunt scribae et Pharisei etc. Hinc
            liquido constat, quod mali pastores, dum sententia iusti examinis aliorum crimina
            feriunt, sibi ipsis nocent, dum sine exemplosuae emendationis aliorum uicia corrigere
            curant; subditis uero prosunt, si, eorum increpatione correcti uel sententia coherciti,
            uitarn suam in melius commutare didicerint. Ac per hoc, dum ab ecclesia tollerati
            fuerint, eorum iudicium subterfugere non licet. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>