<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 5</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 5</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c33q5">
        <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e103"> QUESTIO 5</head>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e109">Quod autem sine consensu uxoris uir continentiam
          uouere non possit , multis auctoritatibus probatur. Ait enim Augustinus super Psalmum CXLVI
        </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e117" type="question-title"> Non potest uir continentiam
            seruare , nisi uxoris teneat assensum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e120"> 
            Si dicat uir: continere iam uolo; nolo iam uxorem; non
            potest. Quod enim tu uis illa non uult. Numquid per tuam continentiam debet illa fieri
            fornicaria? si alii nupserit te uiuo, adultera erit. Non uult tali lucro Deustale dampnum
            conpensari. Redde debitum, et, si non exigis, redde. Pro sanctifictione perfecta Deus
            tibiconputabit, si non quod tibi debetur exigis, sed reddisquod uxori debetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e129" type="question-title"> Non debet extorqueri mulieris
            consensus ad continentiam Deo uouendam.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e135"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e130">Alexander II. Landulpho in Corsica.</ref> 
            Notificasti, te morte tenus infirmatum, et peccatorum
            tuorum recordatione et terrore ualde pauefactum anxie quesisse monachum fieri, et a tua
            uxore minis et terroribus eam occidendi ad hoc licentiam extorsisse, et sic te
            monachicam uestem sine abbate sumpsisse, et monasteriumpetisse; postea uero, cum sanus
            factus esses, tuae uxorisreclamationibus, eiulatibus c t planctibus, tuaeque
            familiaedispersionibus, utpote penitens deuictus, domum remeasse, et post multos dies
            quorumdam sapientum consilioad iam dictae mulieris cubile rediisse. Nunc autem, situa
            uxore uti liceat, nostrum requiris consilium. Si itadenique est, ut tuus nuncius narrat,
            non uidetur nobisrationabiliter iuste factum, quoniam, cum omni hominiad monachicam
            uitam tendenti legaliter, sancte et iustesit peragendum, tu contra leges minaciter et
            uiolenter a tuauxore partim terrore mortis, partim tuae infirmitatis doloribus
            exanimatus s, deuia secutus, nulla, ut dicitur, licentiaaccepta recessisti, et
            monasterium petisti. Non enim uiolentia, sed ex pari uoluntate et consensu (sicut
            sanctiPatres dicunt) hoc fieri debet, neque uir monasteriumeligere, aut professa
            continentia habitum cum festinationedebet mutare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e145" type="question-title"> Vir potest abnuere uota
            continentiae , que sine eius consensu Deo uxor obtulerit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e151"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e144">Concilio apud Conpendium.</ref> 
            Mulier, si sine licentia mariti sui uelum in caput miserit,
            si uiro placuerit, recipiat eam iterum ad coniugium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e157">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e160" type="question-title"> Non potest uir continentiae uota
            rescindere , que eius assensu mulier Deo promisit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e166"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e159">Augustinus ad Editiam , [ep. CXCIX.]</ref>
            Quod Deo pari consensu uoueratis perseueranter usque in
            finem reddere debuistis. A quo proposito si ille lapsus est, tu saltim instantissime
            perseuera. Quod non te exhortarer, nisi quia tibi ad hoc ipse consensit. Nam si numquam
            tenuisses eius assensum, numerus te nullus defendisset annorum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e162">
            Et post pauca: §. i. Non
            quiapariter temperabatis a conmixtione carnali, ideo tuusmaritus esse destiterat, immo
            uero tanto sanctius inter uosconiuges manebatis, quanto sanctiora concorditer
            placitaseruabatis. Nichil ergo de tua ueste, nichil de auro,uel argento, uel quacumque
            pecunia, uel rebus ullisterrenis tuis sine arbitrio eius facere debuisti. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e164">
            Et infra: §.
            2. Est quidam pro modulo personae habitus matronalis auiduali ueste distinctus, qui
            potest fidelibus coniugatis saluareligionis causa s uel obseruantia conuenire. Hunc
            temaritus si deponere noluit, ne te uelut uiduam illouiuente iactares, puta, quia non
            fuerat in hac re usquead dissensionis scandalum perducendus, magis inobedientiaemalo,
            quam ullius abstinentiae bono. Quid enim estabsurdius, quam mulierem de humili ueste
            superbire,cui te potius expediret obtemperare candidis moribus,quam in nigellis uestibus
            repugnare? quia, etsi te indumentum monachae delectabat, etiam hoc gratius posset marito
            obseruato exoratoque sumi, quam illo inconsultocontemptoque presumi. Quod si omnino non
            sineret, quidtuo proposito deperiret? Absit, ut hinc displiceres Deo,quod coniuge tuo
            nondum defuncto non induereris sicutAnna, sed sicut Susanna. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e172">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e175" type="question-title"> Continentiae meritum habet qui
            incontinentia-uxoris debitum sibi reddere cogitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e181"> 
            <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e177">Idem.</ref>
            Secundum uerba apostolica, etiam si uir continere
            uoluisset, et tu noluisses, debitum tibi reddere cogeretur,et illi Deus inputaret
            continentiam, si non suae, sedtuae cederet infirmitati, ne in adulterium caderes. §.
            i.Quisquis igitur conpatiens infirmitati uxoris reddit, nonexigit debitum, aut si
            propter propriam infirmitatemducit uxorem, plangens potius, quia sine uxore esse
            nonpotuit, quam gaudens, quia duxit, quisquis uendit quodnouit, quia, etsi maneret,
            beatum non faceret; quisquisemit quod nouit, quia transiet, et de his non presumit,et
            fecit ex eo, misericordiam cum non habentibus,securus expectat diem nouissimum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e185">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e187">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e190" type="question-title"> Vota continentiae sine uxoris
            consensu reddi non possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e193"> 
            <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e191">Idem ad Armentarium , et Paulinam , [epist. XLV.]</ref> Una sola
            causa esse potest, qua te ad id, quod uouisti, non solum non hortaremur, uerum etiam
            prohiberemus inplere, si forte tua coniunx hoc tecum suscipere animi seu carnis
            infirmitate recusaret. Nam et uouenda talia non sunt a coniugatis, nisi ex consensu et
            uoluntate communi, et, si prepropere factum fuerit, magis est corrigenda temeritas, quam
            persoluenda promissio. Neque enim Deus exigit, si quis ex alieno aliquid uouerit,
            sed potius usurpare uetat alienum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e197">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e199">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e202" type="question-title"> Absque ceteris operibus nec sola
            uirginitas saluat , nec cetera absque uirginitate proficiunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e208"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e205">Ieronimus [lib. I. aduersus Iouinianum.]</ref> 
            Tunc saluabitur mulier, si illos genuerit
            filios,qui uirgines permansuri sunt; si quod ipsa perdidit acquirat in liberis, et
            dampnum radicis et cariem flore conpenset et pomis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e209">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e211">Caput 8</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e211"> 
            <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e215">Idem.</ref> 
            Hoc solum nunc dico, quod quomodo absque ceteris operibus
            uirginitas sola non saluat, sic omnia opera absque uirginitate, puritate, continentia,
            castitate inperfecta sunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e219">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e221">Caput 9</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e218">
            <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e225">Idem</ref>
            Qui sitit ueniat et bibat; qui potest capere capiat.“ Non
            dicit: uelitis nolitis, bibendum est uobis atque currendum; sed: qui uoluerit, qui
            potuerit currere atque potare,ille uincit, ille satiabitur. Et ideo plus amat
            uirginesChristus, quia sponte tribuunt quod sibi non fuerat inpera-tum, maiorisque
            gratiae est offerre quod non debeas, quamreddere quod exigeris. Apostoli uxoris onere
            contemplato: ,,Si talis est,“ inquiunt, „causa hominis cumuxore, non expedit nubere.“
            Quorum Dominus sentenciamrobans: recte ait, quidem sentitis, quod non expediatomini ad
            regna celorum tendenti accipere uxorem; sed difficilis res est, et non omnes capiunt
            uerbum istud, uerumquibus datum est. Alios hominum natura facit eunuchos,alios uis
            hominum; michi illi eunuchi placent, quos castrauitnon necessitas, sed uoluntas;
            libenter illos in meo s sinurecipio, qui se castrauerunt propter regnum celorum,et ob
            meum cultum noluerunt esse quod nati sunt. Simul-que" tractanda est sentencia: ,,Qui
            se,“ inquit, „ castrauerunt propter regnum celorum.“ Si castrati mercedemhabent regnum
            celorum, ergo qui se non castraueruntlocum non possunt accipere castratorum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e230">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e232">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e221">Finis huius auctoritatis et duae precedentes de
            uirginitatis affectu intelliguntur, qui non in uoluntate solum, sedin necessitate est;
            principium uero de effectu intelligitur, qui nonin necessitate ante uotum, sed in
            uoluntate est, nec exigitur,nisi repromittatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e227">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e230" type="question-title"> Non licet illi uxorem ducere, qui
            suam uelare permiserit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e236">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e248">Concilio Remensi.</ref>
            Qui uxorem suam uelare permiserit,aliam non
            accipiat, sed similiter conuertatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e241">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e243">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e246" type="question-title"> Vota abstinentiae, que mulier
            permittente uiro promiserit, illo prohibente seruare non cogitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e252"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e262">Augustinus in Questionibus Numeri, [qu. LIX .]</ref> 
            Manifestum est, itauoluisse legem feminamsub uiro
            esse, ut nulla eius uota, que abstinentiae causauouerit, reddantur ab ea, nisi auctor
            uir fuerit permittendo.Nam cum ad peccatum eiusdem uiri pertinere uoluerit, siprius
            permiserit, et postea prohibuerit, etiam hoc 
            tamen non dixit, ut faciat mulier quod uouerat, quia
            permissa iam prius a uiro fuerat. Viri dixit esse peccatum, quia abnuit quod prius
            concesserat; non tamen mulieriex hoc iussum dedit, ut cum prius uir ei concesserit',
            postea si prohibuerit, contempnatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e266">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e268">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e259">
            Ex premissis s apparet, quod continentiae uota nec
            mulier sine uiri consensu, nec uir sine mulieris consensu Deoreddere potest. Si autem
            consensu alterius eorum ab altero promissa fuerit, et si postmodum in irritum deducere
            uoluerit quipermisit, non tamen ualet, quia in debito coniugii eque mulierhabet
            potestatem uiri, sicut et uir mulieris; atque ideo, sa quilibet eorum alterum a suo iure
            absoluerit, ad preteritam seruitu-tem ipsum reuocare non poterit. Quia uero in ceteris
            uir estcaput mulieris, et mulier corpus uiri, ita uota abstinentiae uiropermittente
            mulier potest promittere, ut tamen eodem prohibenterepromissa non ualeat inplere , et
            hoc, ut diximus, proptercondicionem seruitutis, qua uiro in omnibus debet subesse. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e262"> Unde Augustinus ait in libro questionum Genesis, [qu. CLIII.];</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e269">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e271">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e274" type="question-title"> Mulieres uiris suis debent
            subesse.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e277"> Est ordo naturalis in hominibus, ut feminae seruiant uiris,
            et filii parentibus, quia  in illis hec iusticia est,ut maiori seruiat minor. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e281">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e283">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e286" type="question-title"> Vir est caput mulieris. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e292"> 
            Idem in <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e299">Questionibus Veteris et Noui Testamenti [ex utroque mixtim, c. io6.]</ref> 
            Hec imago Dei est in homine, ut unus factus sit, ex quo
            ceteri oriantur, habens inperium Dei, quasiuicarius eius, quia unius Dei habet imaginem,
            ideoquemulier non est facta ad Dei imaginem. Sic etenimdicit: „ Et fecit Deus hominem;
            ad imaginem Dei fecitillum.“ Hinc etiam Apostolus: ,,Vir quidem,“ ait,„non debet uelare
            caput, quia imago et gloria Deiest; mulier ideo uelats, quia non est gloria autimago
            Dei.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e304">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e306">Caput 14</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e299">
            Item in <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e310">eodem.</ref> 
            Satis hinc apparet, quemadmodum uiris feminas subditas, et
            pene famulas lex esse uoluerit uxores, dum constituit ut diceret aduersus uxorem uir
            testimonium, unde lapidaretur illa, si hoc uerum esse demonstraretur, ipse tamen non
            uicissim lapidatur, si hoc falsum esse constiterit; sed tantummodo castigatur, et
            dampnificatur, eique perpetuo iubetur adherere, qua carere uoluerat. In aliis autem causis
            eum, qui testimonio falso cuiquam nocuerit,quod si probaretur, iussit occidi, eadem
            plecti iubet pena, qua fuerat, si uerum esset, ipse s plectendus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e303">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e305">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e308" type="question-title"> De eodem i» a. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e311">
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e324">Ieronimus super epistolam ad Titum, [in c. 2.]</ref> Cum
            caput mulieris uir sit, caput autem uiri Christus,quecumque uxor non subicitur uiro, hoc
            est capiti suo,eiusdem criminis rea est, cuius et uir, si non subiciaturcapiti suo.
            Verbum autem Domini blasphematur, uelcum contempnitur Dei prima sentencia, et pro
            nichiloducitur, uel cum Christi infamatur euangelium, dum contralegem fidemque naturae
            ea, que Christiana est, et ex lege Dei subiecta, uiro inperare desiderat, cum gentiles
            etiamfeminae uiris suis seruiant communi lege naturae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e315">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e317">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e320" type="question-title"> Arbitrium uiri mulierem sequi
            oportet in omnibus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e323"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e338">Augustinus in Questionibus Numeri , [qu. LIX.]</ref> Noluit
            itaque lex aliquid uouere Deo aduersusanimam suam, ut non in aliquarum rerum
            licitarumatque concessarum abstinentia in eisdem uotis feminaeualeat auctoritas, sed
            uirilis. Ita, ut si adhuc innuptae concesserat pater uota persoluere, si ante,
            quampersoluerit, nupserit, et uiro eius hoc cognitum non placuerit, non persoluat, et
            hoc omnino sine peccato quia Deus&amp; mundauit eam, sicut dicit, id est mundam
            iudi-cauit. Neque hoc contra Dominum fieri putandum est,cum ipse Deus hoc preceperit,
            hoc uoluerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e327">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e329">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e332" type="question-title"> Nulla est mulieris potestas, sed
            in omnibus uiri dominio subsit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e338"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e352">Ambrosius in libro questionum Veteris Testamenti, [qu. XLV.]</ref> 
            Mulierem constat subiectam dominio uiri esse, et nullam
            auctoritatem habere; nec docere potest, nectestis esse, neque fidem dare, nec iudicare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e356">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e358">Caput 18</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e341">
            <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e362">Idem in Exameron in tractatu diei quartae :</ref>
            Adam per Euam deceptus est, non Eua per Adam. Quem uocauit ad culpam mulier, iustum est,
            ut eamin gubernationem assumat, ne iterum femina facilitate labatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e366">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e368">Caput 19</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e351"> 
            <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e372">Idem super primam epistolam ad Chorinthios, [in c. 2.]</ref>
            Mulier debet uelare caput, quia non est imago Dei. Sed ut
            ostendatur subiecta, et quia preuaricatio per illam inchoata est, hoc signum debet
            habere, in ecclesiapropter reuerentiam episcopalem non habeat caput liberum,sed uelamine
            tectum, non habeat potestatem loquendi,quia episcopus personam habet Christi. Quasi ergo
            anteiudicem Christum, ita ante episcopum sit s, quia uicarius Domini est, propter
            peccatum originale debet subiecta uideri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e377">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e379">Caput 20</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e357">
            <ref xml:id="gd-p2c33q5-Rd1e383">Idem in libro de Paradyso, [c. io.]</ref> 
            Nec illud otiosum est, quod non de eadem terra, de
            qua plasmatus est Adam, sed de ipsius Adae costa facta sit mulier, ut sciremus, unam in
            uiro etmuliere corporis esse naturam, unum fontem generis humani. Ideo non duo a
            principio facti uir et mulier,neque duo uiri, neque duae mulieres; sed primum uir,deinde
            mulier ex eo. Unam enim naturam hominum uolens constituere Deus, ab uno principio
            creaturae hoc incipiens, multarum et disparium naturarum eripuit facultatem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q5-Dd1e387">
          <head xml:id="gd-p2c33q5-Hd1e389">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q5-d1e360">
            Euidentissime itaque apparet, ita uirum esse caput
            mulieris, ut nulla uota abstinentiae uel religiosae conuersationis liceat sibi sine eius
            licentia Deo offerre; etiamsi uiro permittentere promissa fuerint , non licet ei uotum
            opere conplere, cum uir uoluerit reuocare permissum. Vota uero continentiae itaalterius
            permissu ab altero ualent offerri, quod post permissionem non ualent in irritum deduci.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>