<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Initium</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Initium</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c3prae">
        <head xml:id="gd-p2c3prae-Hd1e103">Initium</head>
        <p xml:id="gd-p2c3prae-d1e106"> Quidam episcopus a propria sede deiectus est, petit
          restitui; post restitutionem ducitur in causam, inducias postulat, tandemad eius
          accusationem procedit quidam non legitime coniunctus, et duo infames, et tres religiosi;
          accusatores testes de domo suaproducunt, et alios sibi inimicos extra suam prouinciam;
          reuscriminoso iudici offertur ab uno tantum audiendus et iudicandus.Quidam de
          accusatoribus et testibus absentes per epistolam illumaccusare, et in eum testificari
          contendunt; cum multa capitula eiobicerentur, in primo accusatores deficiunt; demum
          accusatio inaccusatorem uertitur. (Qu. I.) Hic primum queritur, an restitutio danda sit
          quibuslibet expoliatis? (Qu. II.) Secundo, deinduciis, an post restitutionem tantum, an
          etiam post uocationemad causam quibuslibet concedendae sint? (Qu. III.) Tertio, quospatio
          mensium utrique sint concedendae? (Qu. IV.) Quarto, an infames et non legitime coniuncti
          ad accusationem sint admittendi. (Qu. V.) Quinto, an testes de domo accusatorum sint
          producendi, uel inimicorum uox sit audienda ? (Qu. VI.) Sexto, an extra prouinciam reus
          sit producendus f (Qu. VII.) Septimo, an sit audienda eius sententia, quem cum reo par
          inficit malicia ? (Qu. VIII.) Octaua, an ab uno tantum episcopus sit audiendusuel
          iudicandus? (Qu. IX.) Nono, an accusatores uel testes inabsentem uocem accusationis uel
          testificationis exhibere ualeant ? (Qu. X.) Decimo, an deficientes in primo capitulo sint
          admittendi ad sequentia? (Qu. XI.) Undecimo, an accusato liceataccusationem in accusatorem
          uertere? </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
