<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XLVIIL</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XLVIIL</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d48">
        <head>DISTINCTIO XLVIIL</head>
        <p>GRATIANUS.</p>
        <p>I. Pars. Prohibentur etiam „neophiti in episcopos ordinari, ut qui heri^erat catecuminus,
          hodie non fiat episcopus, qui heri erat in teatro, hodie non sedeat in ecclesia, qui
          uespere eratin circo, hodie non ministret altario, qui dudum fuerat fautoristrionum, hodie
          non sii consecrator uirginum. Causa autemhuius prohibitionis est secundum Apostolum, ne
          elatus in superbiam tamquam religio Christiana plurimum eo egeret, incidat inruinam
          diaboli. Momentaneus namque sacerdos nescit humilitatem, modos personarum, uel se
          contempnere; non ieiunauit,non fleuit, non se correxit, non pauperibus erogauit. In
          arrogantiam (&lt;que est ruina diabolii) incidunt, qui puncto horae necdumdiscipuli fiunt
          magistri, et sicut Innocentius ait, ,, miserum est,eum fieri magistrum, qui necdum didicit
          esse discipulus. “</p>
        <p>Unde de eisdem in Ni ceno Concilio, [c. 2.] legitur:</p>
        <div>
          <head>C. I</head>
          <head type="question-title">. Neophitus in episcopum non est ordinandus.</head>
          <p>Quoniam multa siue per necessitatem, siue ex quacumque* causa, contra regulam gesta
            sunt, ita ut homines ex uita gentili nuper adhuc cathecumini uel instructi statimad
            spirituale baptisma uenissent, et continuo, cum baptizati sunt, etiam ad episcopatum uel
            presbiterium pro-uecti sunt: recte igitur uisum est, de cetero nil talefieri. Nam et
            tempore opus est, ut sit catecuminus,et post baptismum multa probatione indiget. Euidens
            namque est preceptum apostolicum, dicens: „Nonneophitum,ne forte elatus in superbiam in
            iudicium incidat et inslaqueum diaboli.“ Si uero precedente** tempore mortalealiquod***
            peccatum admiserit, et conuictus duobus ueltribus testibus fuerit, cessabit a clero qui
            huiusmodi est.Si quis uero preter hec fecerit, tanquam contrariastatuti sancti concilii
            gerens, etiam ipse periclitabitur de statu sui cleri.</p>
          <p>Gratian. Neophiti uero hodie appellantur ad propositum sacrae religionis nouiter
            accedentes .</p>
          <p>Unde B. Gregorius scribit [lib. VII. epist. no.]'dicens:</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II</head>
          <head type="question-title">. Qui dicantur neophiti.</head>
          <p>Sicut neophitus dicebatur, qui in initio* sanctae fidei erat erudicione plantatus,sic
            modo neophitus habendus est, qui repente in religionis habitu plantatus ad ambiendos
            sacros ordines irrepserit. §, i. Ordinate ergo adordines ascendendum est. Nam casum
            appetit, qui adsummi loci fastigia postpositis gradibus per abrupta queritascensum.
            Scimus autem, quod edificati parietes nonprius tignorum pondus accipiant s, nisi a
            nouitatissuae humore siccentur, ne, si ante pondera, quam solidentur,accipiant, cunctam
            simul fabricam ad terram deponant.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
