<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 1</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO I.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c12q1">
        <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e103">QUESTIO 1</head>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e106">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e108">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e106">Clericos nichil possidere multis auctoritatibus
          iubetur . </p>
        <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e109">Ait enim Tolletanum Concilium [IV. c. 23.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e117" type="question-title"> Inpuberes et adolescentes, in uno
            conclaui manentes, probatissimo seniori deputentur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e120"> 
            Omnis etas ab adolescentia in malum prona est.
            Nichilincertius quam uita adolescentium. Ob hoc constituere oportuit, ut, si qui
            inpuberes, aut adolescentes in cleroexistunt, omnes in uno conclaui atrii conmaneant ut
            lubricae etatis annos non in luxuria, sed in disciplinis ecclesiasticis agant, deputati
            probatissimo seniori, quem et magistrum doctrinae, et testem uitae habeant.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e123">
            §. 1. Quod
            sialiqui ex his pupilli existunt, sacerdotali tutela foueantur, ut et uita eorum a
            criminibus intacta sit, et res ab iniuria inpiorum. Qui autem his preceptis
            resultauerint, monasteriis deputentur, ut uagantes animae et superbae seue-riori regula
            distringantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e129" type="question-title"> Omnibus clericis communis est
            uita seruanda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e135">
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e140">Clemens in epist. IV.</ref>
            Dilectissimis fatribus et condiscipulis, Ierosolimis cum
            karissimo fatre Iacobo et coepiscopo habitantibus, Clemens episcopus. Communis uita,
            omnibus est necessaria, fratres, et maxime his, qui Deo inreprehensibiliter militare
            cupiunt, et uitam apostolorum eorumque discipulorumimitari uolunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e144">
            §. 1. Communis enim
            usus omnium, que sunt in hoc mundo, omnibus hominibus esse debuit. Sed per iniquitatem
            alius hoc dixit esse suum, et alius istud, et sic inter mortales facta est diuisio.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e147">
            §. 2. Denique Grecorum quidam sapientissimus, hec ita esse sciens, communiadebere, ait,
            esse amicorum omnia. In omnibus autemsunt sine dubio et coniuges. Et sicut non potest,
            inquit, diuidi aer, neque splendor solis, ita nec reliqua, que communiter omnibus data
            sunt ad habendum, diuidi debere, sed habenda esse communia. Unde et Dominus per
            Prophetam loquitur, dicens: , , Ecce quam bonum et quamiucundum, et reliqua.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e151">
            §. 3.
            Istius enim consuetudinismore retento etiam apostoli eorumque discipuli, ut predictum
            est, una nobiscum et uobiscum communem uitamduxerunt s. Ut enim bene nostis, erat
            multitudinis  eorum cor unum et anima una, nec quisquam eorum aut nostrum
            de his, que possidebat, aliquid suum esse dicebat, sed omnia illis et nobis erant
            communia, nec quisquamegens erat inter nos. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e154">
            §. 4. Omnes uero, qui domos uelagros
            possidebant, uenaebant eos, et precia eorum et reliquas res, quas habebant, offerebant,
            ponentes antepedes apostolorum (sicut nobiscum quidam uestrum cogno-uerunt et uiderunt),
            et diuidebant singulis, prout cuiqueopus erat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e157">
            §. 5. Ananias autem uir austerus, et
            Saphirauxor eius, quia mentiti sunt apostolis de precio agrorumsuorum, quos uendiderant,
            nobis presentibus, in conspectuomnium circumstantium a conspectu apostolorum propter
            peccatum eorum et mendacium, quod fecerunt, mortuidelati sunt ambo °. Quapropter hec
            cauenda uobismandamus, et doctrinis et exemplis apostolorum obedireprecipimus, quia hi,
            qui mandata eorum postponunt, nonsolum rei, sed etiam P extorres fiunt. Que non
            solumuobis cauenda, sed etiam q omnibus predicanda sunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e160">
            §. 6. Unde consilium dantes
            uestram prudentiam hortamur, ut ab apostolicis regulis non recedatis, sed communemuitam
            ducentes, et scripturas sacras recte intelligentes, que bene nouistis adinplere
            satagatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e148" type="question-title"> Iuxta ecclesiam clericorum
            claustra constituantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e15X">
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e174">Eugenius Papa [II.] et Leo /X*. </ref>
            Necessaria etenim res existit, ut iuxta ecclesiam claustra
            constituantur, in quibus clerici disciplinis ecclesiasticis uacent. Itaque omnibus sit
            unum refectorium acdormitorium, seu ceterae officinae ad usus clericorum necessariae.
            Ministri uero post episcopum super eos eligantur, quorum uita atque doctrina illos
            potius exornet quamdehonestet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e180">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e182">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e1z7">
            Nec in atrio ecclesiae alia edificia nisi
            clericorum ponantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e161"> Unde Nicolaus Papa: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e167">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e170" type="question-title"> In atrio ecclesiae nisi
            clericorum edificia minime ponantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e173"> Nulla edificia in atrio ecclesiae ponantur nisi tantum
            clericorum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e179">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e18Z" type="question-title"> Clericus nichil seculare
            possideat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e188">
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e214">Ieronimus ad Nepotianum .</ref>
            Clericus, qui Christi ecclesiae seruit, interpreteturprimum
            uocabulum suum, et, nominis diffinitione prolata, nitatur esse quod dicitur. Si enim
            xArjoos grece latine sors appellatur, propterea clerici dicuntur, quia de sorte Domini
            sunt, uel quia ipse Dominus sors, id est pars, clericorum est. Et quia uel ipse pars
            Domini est, uel Dominum partem habet, talem se exhibere debet, ut ipse 
            possideat Dominum, et ipse s possideatur a Domino. Qui
            ominum possidet et cum Propheta dicit: „Pars mea Dominus, “ nichil extra Dominum habere
            potest. Quodsi quippiam aliud habuerit preter Dominum, pars eius non erit Dominus; uerbi
            gratia, si aurum, si argentum, si E ossessiones, si uariam suppellectilem, cum istis partibus
            ominus non dignatur fieri pars eius. Si autem ego pars Domini sum, et funiculus
            hereditatis eius, non accipiopartes inter ceteras tribus, sed quasi Leuita et
            sacerdosuiuo de decimis, et altari seruiens altaris oblationesustentor. Habens uictum et
            uestitum, his contentus ero, et nudam crucem nudus sequor. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e199">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e201">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e204" type="question-title"> Nichil preter Deum habeat qui in
            eius sortem eligitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e207"> 
            <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e229">Item Ambrosius de fuga seculi , [c, 2.]</ref> 
            Cui portio Deus est
            nichil debet curare nisi Deum, ne alterius inpediatur necessitatis munere. Quod enim ad
            alia offitia confertur, hoc religionis cultui atque huic nostro offitio decerpitur. Hec
            enim uera est sacerdotis fuga, abdicatio domesticorum, et quedam alienatio karissimorum,
            ut suis se abneget qui Deo seruire gestit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e211">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e213">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e216" type="question-title"> Clericis et Deo deuotis nec
            causas agere, nec aliquid proprium habere licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e222">
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e244">Ieronimus ad quendam suum Leuitam, de duobus generibus hominum.</ref>
            Duo sunt genera Christianorum. Est autem genus unum, quod
            mancipatum diuino offitio, et deditum contemplationi et orationi, ab omni strepitu
            temporalium cessare conuenit, ut sunt clerici, et Deo deuoti, uidelicetconuersi. Klrjpoe
            enim grece latine sors. Inde huiusmodihomines uocantur clerici, id est sorte electi.
            Omnes enimDeus in suos elegit. Hi namque sunt reges, id est se etalios regentes in
            uirtutibus, et ita in Deo regnum habent.Et hoc designat corona in capite. Hanc coronam
            habent abinstitutione Romanae ecclesiae in signo regni, quod inChristo expectatur. Rasio
            uero capitis est temporaliumomnium depositio. Illi enim uictu et uestitu contenti nullam
            inter se proprietatem habentes, debent habere omniacommunia,
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e248">
            §. 1. Aliud uero est genus
            Christianorum, utsunt laici, slabs enim est populus. His licet temporalia possidere, sed
            non nisi ad usum. Nichil enimmiserius est quam propter nummum Deum contempnere.His
            concessum est uxorem ducere, terram colere, inter uirumet uirum iudicare, causas agere,
            oblationes super altariaponere, decimas reddere, et ita saluari poterunt, si uiciatamen
            benefaciendo euitauerint. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e226">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e228">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e231" type="question-title"> Clerici nichil^ possideant
            proprium.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e237">
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e258">Gregorius Augustino Anglorum Episcopo, [responsionum c. 1. et 2.]</ref> 
            Quia tua fraternitas monasterii regulis erudita seorsum non
            debet fieri a clericis suis in ecclesia Anglorum, que auctore Deo nuper ad fidem perducta
            est, hanc debet instituere conuersationem, que in inicio fuit Patribus 
            nostris, in quibus nullus eorum ex his, que possidebat,
            proprium habebat^ sed erant illis omnia communia.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e263">
            §. i. Si qui uero sunt clerici extra
            sacros ordines constituti, qui se non possunt continere, sortiri uxores debent,
            etstipendia sua accipere exterius, quia et de eisdem Patribus nouimus scriptum: „ quod
            diuidebant proutcuique opus erat. De eorum quoque s stipendio cogitandum atque
            prouidendum est, et sub ecclesiastica regula sunt tenendi, ut bonis moribus uiuant, et
            canendis psalmisinuigilent, et ab omnibus illicitis cor, et linguam, et corpus Deo
            auctore conseruent.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e266">
            §. 2. Communiter autem uiuentibus iam de faciendis porcionibus, uel
            exhibenda hospitalitate, et adinplenda misericordia a nobis quid erit loquendum, cum
            omne, quod superest necessitatibus incausis piis ac religiosis erogandum est? Domino
            magistroomnibus dicente: „Quod superest date elemosinam, et omnia munda sunt uobis.“
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e245">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e247">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e250" type="question-title"> Clericis omnia communia esse
            debent . </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e256"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e281">Urbanus Papa omnibus catholicis , [epistola unica, c. i.]</ref> 
            Scimus uos non ignorare, quia hactenus uita communis inter
            omnes Christianos uiguit, et adhuc Dei gratia uiget, et maxime inter eos, qui in sorte
            Domini sunt electi, idest clericos, sicut in Actibus apostolorum legitur: , ,
            Multitudinis autem credentium erat cor unum, et anima una, nec quisquam eorum, que
            possidebat, aliquid suum esse dicebat, sed erant illis omnia communia. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e283">
            Et infra: §.
            i. Quicumque uestrum communem uitam susceptam habet, et uouit se nichil proprium habere,
            uideat ne pollicitationem suam irritam faciat, sed hoc, quod Domino pollicitus est,
            fideliter custodiat, ne dampnationem sibi, sed premium acquirat, quoniam satius est non
            uouere, quam uotum, prout melius potest, non perficere. Grauius enim puniunturqui uotum
            fecerunt aut fidem perceperunt, et uotum non perfecerunt aut in malis uitam finierunt,
            quam illi, qui, sine uoto aut fide mortui sunt, et tamen bona egerunt opera. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e260">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e262">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e265" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e271"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e296">Augustinus in sermone de communi vita clericorum * </ref>
            Nolo, ut aliquis de nobis inueniat male uiuendi occasionem.
            Prouiaemus enim bona, ut ait Apostolus, non solum coram Deo, sed etiam coram omnibus
            hominibus. Propter nos conscientia nostra nobis necessaria est, propter uos fama nostra
            non pollui, sed pollere debet inuobis. Duae sunt res, conscientia et fama. Conscientia
            necessaria est tibi, fama proximo tuo. Qui fidensconscientiae negligit famam suam,
            crudelis est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e300">
            Et infra: §. i. Nulli in societate nostra licet aliquid habere proprium; sed
            forte aliqui habent, nulli licet, sed s qui habuerint faciunt quod non licet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e303">
            Et
            post pauca: §.2. Enthecam habere non licet. Non est episcoporum aurum seruare, et a
            se reuocare mendicantis manum. Cottidie tam multi petunt, tam multigemunt, tam multi
            inopes nos interpellant, ut plures tristes relinquamus, quia quod dare omnibus possimus
            non habemus. Non habemus ergo enthecam. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e307">
            Et infra: §. 3. Qui habuerit proprium, uel habere
            uoluerit, et deproprio uiuere, et contra precepta ista facere, parum estut dicam, non
            mecum manebit, sed nec clericus erit. Dixeram enim, et scio me dixisse, ut si nollent
            etiam p suscipere socialem uitam mecum, non illis tollerem clericatum, seorsumQ
            manerent, seorsum uiuerent. Malui enim habere uel claudos, quam plangere mortuos. Quienim
            ypocrita est mortuus est. Quomodo ergo, quicumque uoluisset extra manere, et de suo
            uiuere, non tollerem clericatum ei? ita modo, quia placuit eis Deo propitio hec socialis
            uita, quisquis cum ypocrisi uixerit, quisquis inuentus fuerit habens proprium, non illi
            permitto, ut indefaciat testamentum, sed delebo eum de tabula clericorum. iitem 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e309">
            §. 4. Qui
            non uult mecum manere et in communi uiuere, habeat libertatem, sed uideat, utrum
            habere possit felicitatis hereditatem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e275">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e277">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e280" type="question-title"> Non licet aliquid habere his ,
            qui suis renunciant et communiter uiuere spondent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e286">
            <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e322">Idem [serm. III. de communi uita clericorum].</ref>
            Non dicatis uos aliquid habere proprium, sed sint uobis
            omnia communia.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e318">
            Et infra: §. 1. Quicumque autem progressus in tantum fuerit malum, ut
            occulte litteras ab aliquo uel quodlibet munus accipiat, si hoc ultro confitetur,
            parcatur illi, et oretur pro illo. Si autem deprehenditur atque conuincitur, secundum
            arbitrium presbiteri uel prepositi grauius emendetur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e321">
            Et infra: §. 2. Cum huius nostrae
            congregationis fratres non solum facultatibus, seduoluntatibus propriis in ipsa ordinis
            susceptione re-nunciauerint, et se per promissam obedientiam penitus aliorum potestati,
            et inperiis in Christo et pro Christo subdiderint, certum est eos nichil habere,
            possidere, dare, uel accipere sine superioris licentia debere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e332">
            §. 3. Quodsi propinquus,
            uel amicus, uel quilibet fratrum cuiquam aliquid offere uoluerit, primo quidem priori
            insinuetur, et sic  suscipiatur, si ipse mandauerit. De quo tamen nichil aliud
            fiat, nisi quod priori placuerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e293">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e295">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e298" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e304">
            <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e335">Idem [tractatu L. ad c. 12. Iohannis].</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c12q1-Qd1e340" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e451-d1e818@2-31">
                Exemplum Domini accipite conuersantis in terra. Quare
                habuit loculos cui angeli ministrabant, nisi quia ecclesia ipsius loculos habitura erat?
                Quare furem admisit, nisi ut eius ecclesia fures cum patitur tolleret?
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e308">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e310">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e313" type="question-title"> Ecclesiarum prepositi rerum
            earundem dispensatores efficiuntur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e319"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e356">Prosper [de uita contemplatiua, lib. II. c. 9.] </ref>
            Expedit facultates ecclesiae possideri, et proprias
            perfectionis amore contempni. Non enim propriae sunt, sed communes ecclesiae facultates,
            et ideo quisquis omnibus, que habuit, dimissis aut uenditis fit rei suae contemptor, cum
            prepositus factus fuerit ecclesiae, omnium, que habet ecclesia, efficitur dispensator.
            Denique S. Paulinus, ut ipsi melius nostis, ingentia predia, que fuerunt sua,
            uendita pauperibus erogauit; sed cum factus esset episcopus, non contempsit ecclesiae
            facultates, sed fidelissime dispensauit. Quo facto satis ostendit, et propria debere
            propter perfectionem contempni, et sine impedimento perfectionis posse ecclesiae
            facultates, que sunt profecto communia, possidere. Quid S. Ylarius? nonne et ipse
            omniasua aut parentibus reliquit, aut uendita pauperibus erogauit?Is tamen, cum merito
            perfectionis suae fieret ecclesiae Arelatensis episcopus, que illa tunc habebat
            ecclesia non solum possedit, sed etiam acceptis fidelium numerosis hereditatibus
            ampliauit. Itaque homines tam seculariumquam diuinarum litterarum s sine ambiguitate
            doctissimi, si scirent res ecclesiae contempni debere, nunquam eas debuerant suscipere,
            qui omnia reliquerant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e323">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e325">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e328" type="question-title"> Diaconi uel quelibet religiosae
            personae regularem uitam ducere cogantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e337"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e371">Gregorius Felici Episcopo de Acropoli,  [lib. II. ep. 29.] </ref>
            Quoniam Velina, Vixentina, et Blandina ecclesiae, tibi in
            uicino constitutae sunt, propterea fraternitati tuae earum solempniter operam
            uisitationis iniungimus, illud pre omnibus conmonentes, ut, ubicumque prefatarum
            ecclesiarum, siue dioceseosearum, uel diaconi uel religiosae personae inuentae fuerint,
            districte ac s canonice uiuant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e342">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e344">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e347" type="question-title"> Quare in primitiua ecclesia
            predia uendebantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e353"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e387">Melciades Papa.</ref> 
            Futuram ecclesiam in gentibus apostoli preuidebant;
            idcirco predia in Iudea minime sunt adepti, sed precia tantummodo ad fouendos egentes.
            At uero, cum interturbines et aduersa mundi succresceret ecclesia, ad hocusque peruenit,
            ut non solum gentes, sed etiam Romani principes, qui totius orbis monarchiam tenebant,
            adfidem Christi et baptismi sacramenta concurrerent. Equibus uir religiosissimus
            Constantinus, primus fidem ueri-tatis patenter adeptus, licentiam dedit per uniuersum
            orbemsuo degentibus inperio non-solum fieri Christianos, sed etiam fabricandi ecclesias,
            et predia constituit tribuenda^ Denique idem prefatus princeps donaria in-mensa
            contulit, et fabricam templi primae sedis B. Petris instituit, adeo ut sedem inperialem
            relinqueret, et B. Petro suisque successoribus profuturam concederet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e401">
            §. 1. Idem uero
            presidens sanctae Sinodo, que apudNicenam congregata est, cum querelam quorumdamcoram se
            conspiceret deferendam, ait: „Vos a nemine diudicari potestis, quia Dei solius iudicio
            reserua-mini. Dii etenim uocati estis, et idcirco non potestisab hominibus iudicari.“ Ab
            illo etenim tempore, et deinceps, uiri religiosi non solum possessiones et predia,
            quepossederant, sed etiam semetipsos Domino consecrarunt, edificantes basilicas in suis
            fundis in honore sanctorummartirumper ciuitates ac monasteria innumera, in quibuscetus
            Domino seruientium conueniret. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e357">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e359">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e362" type="question-title"> Quare predia fidelium hodie ab
            ecclesia non alienentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e365"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e402">Urbanus Papa , [epistola unica, c. i.]</ref> 
            Videntes autem
            summi sacerdotes, et alii, atque Leuitae, et reliqui fideles, plus utilitatis posse
            conferre, si hereditates et agros, quos uendebant, ecclesiis, quibuspresidebant
            episcopi, traderent, eo quod ex sumptibus eorumtam presentibus quam futuris temporibus
            plura et eleganti-ora possent ministrare fidelibus communem uitamducentibus, quam ex
            precio ipsorum, ceperunt prediaet agros, quos uendere solebant, matricibus ecclesiis
            tradere, et ex sumptibus eorum uiuere.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e406">
            §. 1. Ipsae uero res in ditione  singularum parrochiarum episcoporum (qui locum tenent
            apostolorum) erant, et sunt usque adhuc, et futuris semper debent esse temporibus. Ex
            quibus episcopi et fideles dispensatores eorum omnibus communi uita degere uolentibus
            ministrare cuncta necessaria debent, prout melius potuerint, ut nemo in eis egens
            inueniatur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e409">
            §. 2. Ipsae enim res oblationes fidelium appellantur, quea fidelibus Domino
            offeruntur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e413">
            §. 3. 265e Memoratis augmentationibus ergo in tantum ecclesiae, quibus
            episcopi president, Domino adminiculante creuerunt, et ins tantis maxima pars earum
            habundant rebus, ut nullus sit ineis communem uitam degens indigens, sed omnia
            necessaria ab episcopo suisque ministris percipiat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e428">
            §. 4.Ideo, si aliquis extiterit
            modernis aut futuris temporibus, qui hoc auellere nitatur, iam dicta dampnatione
            feriatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e417">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e419">Caput 17</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e378"> 
            Item 
            <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e424">Augustinus [tractatu LXII. in Iohannem]. </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c12q1-Qd1e429" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e549-d1e432@36-94">
                Habebat Dominus loculos, a fidelibus oblata conseruans, et
                suorum necessitatibus, et aliis indigentibus tribuebat: Tunc primum ecclesiasticae
                pecuniae forma est instituta, ut intelligeremus quod precepit, non esse cogitandum de
                crastino, non ad hoc fuisse preceptum, ut nichil pecuniae seruetur a sanctis, sed ne Deo
                propter ista seruiatur, et propter inopiae timorem iustitia deseratur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e435">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e437">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e381">
            His omnibus claret, quod clericis nullo
            modo licet habere quid proprium; quod si habuerint, non clerici erunt, nem tamen
            clericatus eis tollendus est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e384"> Unde <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e445">Augustinus ait in eodem serm.</ref> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e388">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e390">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e393" type="question-title"> Clericatus non tollitur eis, qui
            uolunt habere aliquid proprium.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e396"> Certe ego sum qui statueram, nullum ordinare clericum, nisi
            qui mecum uellet manere, ut si uellet a proposito discedere, recte illi tollerem
            clericatum. Ecce in conspectu Dei et uestro muto consilium. Qui uolunt aliquid habere
            proprium, quibus non sufficit Deus et ecclesiaeius, maneant ubi uolunt et ubi possunt,
            non eis auferoclericatum, nolo habere ypocritas. Malum s esse quis nesciat? Malum est
            cadere a proposito, sed peius est simulare propositum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e47x">
            Et post pauca: §. 1. Si non
            seruatsanctitatem foris, dimidius cecidit: si intus habuerit simulationem, totus cecidit.
            Nolo, ut habeat necessitatem simulandi. Scio, quomodo homines amant clericatum. Nemini eum
            tollo nolenti mecum communiter uiuere.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e462">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e464">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e399">
            Econtra sunt aliae auctoritates, quibus
            conceditur propria habere, non solum aliis, sed etiam episcopis.</p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e402">
            Unde in Concilio Agatensi c, 8.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e406">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e408">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e411" type="question-title"> De rebus propriis uel acquisitis
            episcopi heredibus suis reliquant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e414"> Episcopi de rebus propriis uel acquisitis, uel quicuid ae
            proprio habent, heredibus suis, si uoluerint, erelinquant. Quidquid uero de prouisione
            ecclesiae suae fuerit siue de agris, siue de frugibus, siue de oblationibus, omnia in iure
            ecclesiae reseruare censuimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e418">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e420">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e423" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e429"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e497">Concilio Martini Papae, [c. 15.]</ref>
            Manifesta autem debent esse que ad ecclesiam pertinent his,
            qui circa episcopos sunt, presbiteris et diaconis, ut, si episcopo contigerit inopinatus
            transitus, res ecclesiae nullo modo possint minui et perire; nequeres propriae episcopi
            inportunitatem patiantur pro rebus ecclesiae, ut nec ecclesia dampnum incurrat, nec
            episcopus in suis rebus pro rebus ecclesiae proscribatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e436">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e438">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e441" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e444"> 
            Idem statutum est in <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e512">canonibus Apostolorum [c. 40.]</ref>, in quibus legitur : 
            Sint manifestae res propriae episcopi (si tamen habet
            proprias), et manifestae dominicae, ut potestatem habeat de propriis moriens episcopus
            sicut uoluerit etquibus uoluerit derelinquere, nec sub occasione ecclesiasticarum rerum
            ea, que episcopi probantur esse , interdicantur. Fortassis enim aut uxorem habet,
            autfilios, aut propinquos, aut seruos. Et iustum est hoc apud Deum et homines, ut nec
            ecclesia patiatur detrimentum ignorantia rerum pontificis, nec episcopi uel eius propinqui
            sub obtentu ecclesiae proscribantur, et in causas incidant qui ad eum pertinent,
            mortisque eius iniuriis infamentur s. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e449">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e451">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e454" type="question-title"> Ex rebus ecclesiae, si episcopus
            indiget, sibi et suis necessaria sumat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e460">
            Item in <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e527">eisdem canonibus [c. 41.]</ref>
            Ex his autem, quibus episcopus indiget, (si tamen indiget),
            in suas necessitates et peregrinorum fratrum usus et ipse percipiat, ut nichil ei possit
            omnino deesse. Lex enim Dei precipit, ut qui altario deseruiunt pascantur ex ipso. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e464">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e466">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e469" type="question-title"> Res ecclesiasticas episcopus
            dispenset.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e475"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e542">Concilio Antio ceno, c. 25.</ref>
            Episcopus ecclesiasticarum rerum habeat potestatem ad
            dispensandum erga omnes, qui indigent; cum summa reuerentia 
            et timore Dei. Participet autem et ipse quibus
            indiget, (si tamen indiget), tam in suis quam fratrum, qui abeo suscipiuntur,
            necessariis usibus profuturis, ita ut nulla qualibet occasione fraudentur, iuxta sanctum
            Apostolum sic dicentem: „Habentes uictum et tegumentum, his contenti sumus.“ Quod si
            contentus istisminime fuerit, conuertat autem res ecclesiae in suos domesticos usus, et
            eius commoda uel agrorum fructus non cum 
            Presbiterorum diaconorumque conscientia pertractet, sed
            orum potestatem domesticis suis, aut propinquis, aut fratribus filiisque conmittat, ut
            per huius modi personas occulteres ledantur ecclesiae, Sinodo prouinciae penas iste
            per-soluat. Si autem et aliter accusatur episcopus, aut presbiteri, qui cum ipso sunt,
            quod ea, que pertinent ad ecclesiam, uel ex agris, uel ex alia qualibet ecclesiastica
            facultate sibimet usurpent, ita ut ex hoc pauperes affligantur, criminationi uero et
            blasphemiis tam sermo predicationis, quam hii s, qui dispensant, taliter exponantur, et
            hoc oportet corrigi, sancta Sinodo id quod condecet conprobante. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e486">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e488">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e491" type="question-title"> Res ecclesiae sint in episcopi
            potestate.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e494">
            Item in <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e557">canonibus Apostolorum, [c. 41.]</ref> 
            Precipimus, ut in
            potestate sua ecclesiae res episcopus habeat. Si enim animae hominum preciosae illi
            sunt creditae, multo magis oportet eum curam de pecuniis agere, ita ut potestate eius
            indigentibus omnia dispensentur per presbiteros et diacones, et cum timore et omni
            sollicitudine ministrentur. Ex his autem, quibus indiget etc. ut supra . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e563">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e565">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e497">
            Cum ergo in concilio Agat ensi, et Martini
            Papae, et «n canonibus Apostolorum dicatur: "Sint manifestae res propriae episcopi,
            cum in eisdem canonibus, et inconcilio Antioceno precipiatur, ut episcopus participet
            res ecclesiae, si tamen indiget, nonne patenter ostenditur, quod episcopus habeat libere
            propria? Dicendo enim: „ si indiget rebus ecclesiae , “ notat eum habere propria, que
            forte suis necessitatibus non sufficiunt. Quomodo ergo clericus, si proprium habere
            uoluerit, clericus non erit, et episcopus habens propila non solum non desinit esse
            episcopus, uerum etiam cunctas ecclesiasticas facultates in sua iubetur habere™
            potestate? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e587">
            §. 1. Sed notandum est, episcopos orientales uxores habere et filios, quosdam
            autem ex nostris partibus, cum in laicatu siue in minoribus ordinibus constituti habeant
            uxores et filios, siue morte uxoris interueniente siuecontinentia pari uoto seruata, ad
            sacros ordines accedere. His omnibus conceditur habere propria ad suos et suorum usus.
            Qui autem ob infantia sacrae miliciae traditi sunt, nullo modo eis permittitur habere
            propria, quia nulla est eis excusatio proprietatis, nisi /orte retinendo sua a sumptibus
            ecclesiae abstineant. Quod fieri posse Prosper [de uita contemplatiua, lib. II.cap. 12.],
            testatur dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e501">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e503">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e506" type="question-title"> De his, qui tam infirmi sunt,
            quod rebus suis renunciare non possunt . </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e509"> Illi autem, qui tam infirmi sunt, ut possessionibus suis
            renunciare non possint, si ea, que accepturi erant, dispensatori relinquant, nichil
            habentibus conferenda, sine peccato possident sua, quia et ipsi quodammodo sua
            relinquunt, quando propriis contenti rebus nichil eorum, que labori uel ordini suo deberi
            arbitrantur, accipiunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e584">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e586">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e512">
            De rebus uero ecclesiae queritur, an liceat eas
            per prehendas diuidi, ut annuos redditus quisque sibi specialiter uendicet? Hoc non posse
            fieri, argumento et auctoritate probatur. Clerici successores sunt eorum, de quibus
            dicitur : „ Multitudinis autem credentium erat cor unum et anima una. Necesse est ergo,
            ut eorum consequantur uitam, quorum in ecclesia gradum administrant. Non ergo aliquid
            proprium sibi uendicabunt, sed erunt eis omnia communia. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e515">
            Item Urbanus Papa ait [in epistola unica, c. 2.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e519">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e521">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e524" type="question-title"> Res ecclesiae quasi communes
            episcopus dispenset. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e527"> Res ecclesiae non quasi propriae, sed ut communes et Domino
            oblatae cum summo timore non in alios, quam in prefatos usus sunt fideliter dispensandae.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e531">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e533">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e536" type="question-title"> Non liceat episcopo res
            ecclesiarum in proprios usus conuertere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e542"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q1-Rd1e618">Sinodo habita Romae ob Eugenio Papa [II. c. 16.]</ref> 
            Nulli episcoporum liceat res mobiles aut inmobiles de
            subiectis plebibus aliisque piis locis in proprio usu habere, ne maiores enormiter
            locupletentur, et minores tali facto pauperes inueniantur. Contra agens
            canonica auctoritate coartatus existat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e623">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e625">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e545">
            Si ergo res ecclesiae non quasi propriae, sed
            quasi communes habendae sunt, cum de communi nullus dicat, hoc meum est, nec de rebus
            ecclesiae, hec mea est, potest aliquis dicere, ne uideatur non imitari karitatem illorum,
            in qua nulli aliquid erat proprium, sed erant illis omnia communia.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e631">
            §. 1. Hisita
            respondetur : Sicut perfectione karitatis manente secundum discretionem ecclesiarum
            ecclesiasticarum facultatum distributio fit dum aliis possessiones huius ecclesiae ad
            dispensandum conmittuntur, ex quibus, licet res ecclesiae omnibus debeant esse communes,
            primum tamen sibi et suae ecclesiae deseruientibus necessaria subministret, reliqua, que
            supersunt, fidelium usibus ministraturus, ita et prebendae ecclesiarum eadem karitate
            manente pie et religiose possunt distribui, nec tunc rebus ecclesia eut propriis, sed ut
            communibus utilitatibus deseruiturus , w ex his, que sibi assignata sunt, primum
            necessaria sibi percipiat;si qua uero suis necessitatibus supersunt, in communes usus
            ecclesiae expendat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e549"> Unde Augustinus ad Bonifatium [Comitem, ep. L.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e639">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e641">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e644" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e552"> Si priuatum possidemus, quod nobis sufficiat, non illa
            nostra sunt, quorum procurationem quodammodo gerimus, non proprietatem nobis usurpatione
            dampnabiliuen dicamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q1-Dd1e651">
          <head xml:id="gd-p2c12q1-Hd1e653">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q1-d1e555">
            Ostensum est, quomodo liceat clericis habere
            proprium, quomodo non. Item, quomodo res ecclesiae perprehendas diuidi possunt . 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>