<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO II.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO II.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c5q2">
        <head xml:id="gd-p2c5q2-Hd1e103">QUESTIO II.</head>

        <p xml:id="gd-p2c5q2-d1e106"> Vocatio autem eius , qui inpetitur , non semel , sed bis et
          tertio per congruum spatium rationabilibus scriptis fieri debet. </p>
        <p xml:id="gd-p2c5q2-d1e109"> Unde Dama sus Papa [Stephano Archiepiscopo epist. III.]
          scribit , dicens: </p>
        <div xml:id="gd-p2c5q2-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c5q2-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c5q2-Hd1e117" type="question-title"> Vocatio ad sinodum eius , qui
            inpetitur, in scriptis , et per spatium fiat congruum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c5q2-d1e120"> Vocatio ad sinodum iuxta decreta Patrum canonica eius, qui
            inpetitur, rationabilibus scriptis* per spatium debetfieri congruum atque canonicum,
            quia, ni^i canonice uocatusfuerit suo tempore et canonica ordinatione, licet uenerit
            adconuentum quacumque necessitate, nisi sponte uoluerit, nullatenus suis respondebit
            insidiatoribus. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c5q2-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c5q2-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c5q2-Hd1e129" type="question-title"> Quibus temporum spatiis reus
            uocetur ad causam.</head>
          <p xml:id="gd-p2c5q2-d1e132"> Item Siluester Papa. </p>
          <p xml:id="gd-p2c5q2-d1e135"> Presenti decreto censemus, ut inprimis paternaliteruocentur,
            et per septem dies expectentur, nullius ecclesiasticae rei interdicta licentia. Huic
            uero expectationi iterumaddantur dies septem, interdicta licentia ecclesiam intrandiet
            omnia diuina offitia audiendi. Post uero adiciantur duodies, quibus a pace et communione
            sanctae ecclesiae sintsuspensi. Deinde uero iterum aliis duobus diebus subeadem
            expectatione deportentur*. Quibus uno die superaddito, omni expectatione ueluti iam
            desperata, reus moxanathematis gladio feriatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c5q2-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c5q2-Hd1e142">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c5q2-Hd1e145" type="question-title"> Nullius accusatio pef scripta
            suscipiatur^.</head>
          <p xml:id="gd-p2c5q2-d1e148"> Item Damasus Papa [ad Episcopos Italiae, epist. VI.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c5q2-d1e151"> Relatum est ad sedem apostolicam, uos accusationes fratrum
            per scripta suscipere absque legitimo accusatore.Quod deinceps in omni terrarum orbe
            fieri apostolica auctoritate prohibemus, et quod nuper factum est absque
            ullaretardatione corrigere curamus, nec umquam prius perscripta eorum, qui accusantur,
            causas discutere quamper querelantium institutionem uocati canonice ad sinodumueniant,
            et presens per presentem agnoscat ueraciter et in-telligat que ei obiciuntur. ยง. i.
            Leges enim seculi accusatores presentes exigunt, et non per scripta absentes.Unde
            canonica Patrum constituta non semel, sed sepissimeclamant, nec accusationes, nec
            testimonia ullum perscripta proferre posse, nec de aliis negotiis quicumque testimonium
            dicant, nisi de his, que sub eorum presentia actaesse noscuntur. Similiter et qui
            accusare alium elegeritpresens per se, et non per alium accuset, inscriptione uidelicet
            premissa. Neque ullus umquam iudicetur ante, quamaccusatores legitimos presentes habeat,
            locumque defendendi accipiat ad abluenda crimina. Curandum quoque est, ne ira cuiquam
            subripiat, faciatque citius omnequod non licet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c5q2-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p2c5q2-Hd1e157">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c5q2-Hd1e160" type="question-title"> Vi aut timore eiecti , aut suis
            rebus expoliati , ad sinodum non euocentur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c5q2-d1e163"> Item Felix Papa [II.] Athanasio , et omnibus orientalibus
            Episcopis , [epist. I. c. 3.] . </p>
          <p xml:id="gd-p2c5q2-d1e166"> Si primates accusatores episcoporum cum eis pacificate </p>




          <p xml:id="gd-p2c5q2-d1e169"> familiariter minime potuerint, tunc tempore legitimo eos ad
            sinodum canonice conuocatam non infra angustatempora canonice conuocent, et non prius,
            quam eisper scripta significent quid eis opponitur, ut ad responsionem preparari
            adueniant. Nam si aut ui, aut timore eiecti, aut suis rebus expoliati fuerint, nec
            canonice uocari adsinodum possunt, nec respondere emulis debent ante, quamcanonice
            restituantur, et sua omnia eis legaliter reddantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c5q2-d1e173"> Gratian. His auctoritatibus^ euidentissime datur intelligi,
            quod nisi quis canonice uocatus fuerit, etiamsi aliqua occasionead sinodum ueniat, suis
            nullatenus cogitur respondere insidiatoribus. Canonica autem uocatio est, quando seruato
            dierum interstitio, secundum auctoritatem B. Siluestri, causae suae litterisadesse
            iubetur, quibus quid ei obiciatur auctoritate Felicis Papaesignificari oportet. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
