<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXXII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXXII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d82">
        <head xml:id="gd-p1d82-Hd1e103">DISTINCTIO LXXXII.</head>
        <p xml:id="gd-p1d82-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d82-d1e109">I. Pars. Generaliter etiam pauperibus et his, qui suis manibus laborare non possunt,
          episcopus necessaria prouideat.</p>
        <p xml:id="gd-p1d82-d1e112">Unde in Aur.elianensi Concilio [I. c. 18.] legitur:</p>
        <div xml:id="gd-p1d82-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d82-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d82-Hd1e120" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e123">Episcopus pauperibus uel infirmis, qui debilitate faciente suis manibus laborare non
            possunt, uictum et uestitum (inquantum sibi possibile fuerit) largiatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d82-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d82-Hd1e130">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d82-Hd1e133" type="question-title">. Qui uoluptatem offitio preposuerit, modis omnibus
            submoueatur</head>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e136">Item Innocentius Exsuperio Tolletano Episcopo, [epist. III. c. 1.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e139">II. Pars. Proposuisti, quid de his obseruari debeat,quos in diaconii ministerio aut in
            offitio presbiterii positos incontinentes esse aut fuisse generati filii prodiderunt.De
            his etiam manifesta diuinarum legum est disciplina,et beatae recordationis Siricii
            episcopi monita euiaentiacommearunt, ut incontinentes in offitiis talibus positiomni
            honore ecclesiastico priuarentur, nec admittantur adtale ministerium, quod sola
            continentia oportet inpleri.Est enim uetus admodum sacrae legis auctoritas iam indeab
            initio custodita, quod in templo anno uicis suae habitareprecepti sunt sacerdotes, ut
            seruientes sacris oblationibuspuros et ab omni labe purgatos sibi uendicent diuina
            misteria^ neque eos ad sacra offitia fas sit admitti, quiexercent uel cum uxore carnale
            consortium, quia scriptumest: „ Sancti estote, quia ego sanctus sum DominusDeus uester.“
            Quibus utique propter sobolis successionempropterea usus&amp; fuerat relaxatus, quia de
            aliatribu% ad sacerdotium nullus fuerat iussus accedere.Quo magis ipsi sacerdotes uel
            Leuitae pudicitiam ex dieordinationis suae seruare debent, quibus et sacerdotium,uel
            ministerium sine successione est, nec preterit dies, quauel a sacrificiis diuinis, uel
            baptismatis offitio uacent?Nam si Paulus ad Corinthios dicens scribit: „ Abstineteuos ad
            tempus, ut uacetis orationi,'“ et hoc utique laicisprecepit, multo magis igitur
            sacerdotes, quibus etsacrificandi et orandi iuge offitium est, semper debebuntab
            huiusmodi consortio abstinere; qui, si contaminatusfuerit carnali concupiscentia*, quo
            meritop exaudiri seposseq credit, cum dictum sit: „Omnia munda mundis,coinquinatis autem
            et infidelibus mundum nichil est; sedcoinquinata est eorum mens uel conscientia? Sed
            fortasse hoc licere sibi credit, quia scriptum est: „Uniusuxoris uirum.“ Non dixit
            hoc**, ut permaneat inconcupiscentia generandi, sed propter incontinentiam futuram^ Quod
            apertius declarat dicens: „Qui autem in carne sunt, Deo placere non possunt. Vos
            autemiam non estis in carne, sed in spiritu . Sed ea plane dis-par et diuersa sententia
            est. Nam si ad aliquos forma</p>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e142">ecclesiasticae uitae pariter et disciplinae, que ab episcopo Siricio ad omnesy
            prouincias comeauit, non probatur</p>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e146">Seruenisse, his ignorantibus uenia non negabitur, ita ut e cetero penitus incipiant
            abstinere et ita gradus suos, inquibus fuerint inuenti, retentent, ut eis non liceat
            adpotiora conscendere; quibus in beneficio esse debet,quod hunc ipsum locum, quem
            retinent, non amittunt.§. i. Si qui autem scisse formam uiuendi missam a
            Siriciodeteguntur, neque statim cupiditates libidinis abiecisse,illi sunt modis omnibus
            submouendj, qui post admonitionem cognitam preponendam arbitrati sunt uoluptatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d82-Dd1e150">
          <head xml:id="gd-p1d82-Hd1e152">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d82-Hd1e155" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e158">Item S iri cius Papa [ad Himerium Tarraconensem Episcopum, epist. I. cap. 7.]Plurimos
            sacerdotes Christi atque Leuitas post longaconsecrationis suae tempora tam de coniugibus
            propriis,quam etiam de turpi coitu sobolem didicimus procreasse, etcrimen suum hac
            prescriptione defendere, quia in ueteritestamento sacerdotibus ac ministris generandi
            facultaslegitur attributa. Dicat mihi nunc, quisquis ille est sectator libidinum
            preceptorque uitiorum, si existimat, quodin lege Moysi sacris ordinibus passim a Deo
            nostrolaxata sunt frena luxuriae, cur eos, quibus committebantursancta sanctorum,
            premonet, dicens : „ Sancti estote, quiaego sanctus sum Dominus Deus uester?“ Cur
            etiamprocul a suis domibus anno uicis suae in templo habitareiussi sunt sacerdotes? Hac
            uidelicet ratione, ne uel cumuxoribus possent carnale exercere commercium,
            utconscientiae integritate fulgentes acceptabile Deo munusofferrent. Quibus expleto
            deseruitionis suae temporeuxoris usus solius successionis causa fuerat relaxatus,quia
            non ex alia tribu, nisi ex Leui, quisquam ad Dei ministerium fuerat preceptus
            admitti.</p>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e161">[C. IV.]*</p>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e164">/&lt;em.</p>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e168">Quia aliquanti, de quibus loquimur, (ut tua sanctitas retulit), ignorantia lapsos se
            esse deflent, his hac condicione misericordiam dicimus non negandam, ut sine ullohonoris
            augmento, in hoc, quo deiecti sunt, quamdiuuixerint, offitio perseuerent: si tamen post
            hoc continentes se studuerint exhibere. Hi uero, qui illiciti priuilegiiexcusatione
            nituntur, et sibi asserunt ueteri hoc lege con*cessum, nouerint se ab omni ecclesiastico
            honore, quo indigne usi sunt, apostolicae sedis auctoritate deiectos, necumquam posse
            ueneranda attractare misteria, aquibus se ipsi, dum obscenis cupiditatibus inhiant,
            pri-uauerunt. Et quia exempla presentia cauere nos premonentin futurum, si quilibet
            episcopus, presbiter atquediaconus (quod non optamus) fuerit talis inuentus, iamnunc
            sibi omnem per nos indulgentiae aditum intelligatobseratum, quia ferro necesse est ut
            abscidanturs uulnera,que fomentorum non senserint medicinam.</p>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e171">III. Pars. Gratian. Qui autem propter peccatumiubetur deponi, post condignam
            penitenciam in suo ordine pote-rit i reparari.</p>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e174">Unde in Gangrensi Concilio legitur^*.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d82-Dd1e178">
          <head xml:id="gd-p1d82-Hd1e180">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d82-Hd1e183" type="question-title">. Que penitentia sit inponenda sacerdoti, qui de fornicatione
            conuictus fuerit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e186">Presbiter, si fornicationem fecerit, quamquam secundum canones Apostolorum debeat
            deponi, tamen iuxta auctoritatem B. Siluestri Papae, si non in uitio perdurauerit, sib
            sponte confessus adierit, ut resurgeret, decemannis in hunc modum peniteat: tribus
            siquidem mensibus a ceteris remotus pane et aqua a uespera inuesperam utatur, diebus
            autem dominicis et precipuisfestis modico uino et pisciculis atque leguminibus
            recreetur,sine carne et sagimine, quis et caseo**; sacco indutushumi adhereat, die ac
            nocte iugiter misericordiam Deiomnipotentis inploret. Finitis tribus mensibus
            continuisexeat: tamen in publicum non procedat, ne grex fidelisin eo scandalum patiatur;
            nec enim debet sacerdos publicepenitere, sicut laicus. Postea aliquantisper resumptis
            uiri-bus, unum annum et dimidium in pane et aqua expleat,exceptis dominicis diebus s et
            precipuis festiuitatibus,in quibus uino et sagimine, ouis et caseo iuxta canonicam
            mensuram uti poterit. Finito primo anno et dimidio,corporis et sanguinis Domini, ne
            indurescat, particeps fiat,et ad pacem ueniat, psalmos cum fratribus in choro
            ultimuscanat, ad cornu altaris non accedat, iuxta B. Clementisuocem minora gerat
            offitia. Deinde uero usque ad expletionem septimi anni omni quidem tempore, exceptis
            pascalibus diebus, tres legitimas ferias in unaquaque ebdomadain pane et aqua ieiunet.
            Expleto septimi anni circulo,si 1431 fratres apud quos penituit, eius condignam
            peni-</p>
          <p xml:id="gd-p1d82-d1e189">tentiam laudauerint*, episcopus in pristinum honoremiuxta B. Calixti Papae auctoritatem
            eum reuocare poterit. Sane sciendum est, quia secundam feriam unumpsalterium canendo,
            aut unum denarium pauperibusdando, si opus est, redimere poterit. Finitis septem pannis,
            deinde usque ad finem decimi anni sextam feriam(nulla interueniente redemptione)
            obseruet in pane etaqua. §. i. Eadem quoque penitentia erit sacerdoti deomnibus aliis
            peccatis et criminibus, que eum in depositionem adducuntq. Neque hoc cuilibet uideatur
            onerosum,si sacerdos post lapsum digne, ut supra dictum est, penitensad pristinos redeat
            honores.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>