<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 4.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 4.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c1q4">
        <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e103">QUESTIO 4.</head>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e106">Nunc ergo de quarta questione est pertractandum, an
          paternum crimen huic inputetur, quod eo ignorante constatadmissum f Quod ignorantia hunc
          excuset, multorum auctoritatibusprobatur. </p>
        <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e109"> Ait enim Augustinus , [ep. XLVIII. ad Vincentium]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e117" type="question-title">Alienum crimen nescientem non
            maculat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e120"> Nullius crimen maculat nescientem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e126">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e132">
            Item <ref xml:id="gd-p2c1q4-Rd1e130">[in eadem epistola]</ref> 
            Quis locus innocentiae relinquitur, si alienum crimen
            maculet nescientem? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e137">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e139">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e142" type="question-title"> De infantibus , qui ab hereticis
            baptizantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e148"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p2c1q4-Rd1e144">Affricano Concilio, [c. 14.]</ref> legitur: 
            Placuit de infantibus, qui ab hereticis baptizantur, neque
            suo hoc iudicio fecerunt, cum ad ecclesiam 
            Dei salubri proposito fuerint reuersi, ne parentum error
            illos inpediat, quo minus promoueantur sacri altaris ministerio </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e157">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e160" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e166"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p2c1q4-Rd1e159">eodem, [c. 24.]</ref> 
            Qui apud Donatistas paruuli baptizati sunt, nondum scire
            ualentes erroris interitum si postquam adetatem rationis capacem peruenerint, agnita
            ueritate fal-sitatem abhorrentes eorum, ab ecclesia ordine antiquo per manus inpositionem
            recepti sunt, tales ad suscipiendum munus clericatus non debet inpedire nomen erroris.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e172">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e175" type="question-title"> Consanguineorum maleficia in nullo
            clericis obsunt, nisi conscii fuerint. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e181"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c1q4-Rd1e173">Leo IV. Ebruino et Adelfrido</ref>. 
            Quia presulatus nostri (quod bene nostis) magisterium non
            solum de sacerdotum, uerum etiam secularium utilitatibus debet esse sollicitum,
            propterea fraternitatem uestram scire uolumus, hunc presentem presbiterum adsedem
            apostolicam uenisse, nobisque uiolentiam et excommunicationem suam per ordinem
            retulisse; quod etiam sine iusto legis tramite illi sua fuisset ablata ecclesia,
            similiter indicauit, quam alius dato munere sacerdos zelo ductus inuidiae usurpare
            presumpsit. Inde parentes eius magno dolore conpulsi presbiterum illum, qui suam tenebat
            ecclesiam, mox conprehenderunt, et oculos eius eruerunt. Tamen ipse sepe dictus sacerdos
            dicit, quod absque sua uoluntate siue consilio hoc sit peractum. Quod si ita est, ut ipse
            nobis suo ore testatus est, uobis magnopere pro-uidendum est, ut, si ipse canonice
            excommunicatus non est, canonica super eum fiat remissio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e185">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e187">Caput 6</head>
          <!-- for some reason this is position inside the dictum after canon 9 -->
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e184">
            <ref xml:id="gd-p2c1q4-Rd1e186">Digestis tit. de penis</ref>
            <quote xml:id="gd-p2c1q4-Qd1e188" source="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e4700-d1e547@6-31">Crimen uel pena paterna nullam maculam filio
          infligere potest. Namque unusquisque ex suo admisso sorti subicitur, nec alieni criminis
          successor constituitur. Idque etiam diui fratres Ierapolitanis rescripserunt</quote>. <!-- does the following belong back in the dictum after 9 or is it considered part of chapter 6 -->Cum ergo
          de baptizatis ab hereticis Innocentius scribat: "Lex est ecclesiae his , qui ab
          hereticisbaptizati sunt, per manus inpositionem laicam tantum preberecommunionem, nec ex
          his aliquem in clericatus honorem uelexiguum subrogare: patet, quod infantes, qui ab
          hereticisbaptizati sunt, sola excusat ignorantia, ut iuxta illud Affricani concilii ad
          suscipiendum clericatus offitium non eos inpediatnomen erroris.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e194">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e196">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e199" type="question-title"> Perfidia parentum filiis obesse
            non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e205"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c1q4-Rd1e205">Concilio Tolletano IV. [c. 60.]</ref> 
            Iudei baptizati, si postea preuaricantes in Christum
            qualibet pena dampnati extiterint, a rebus eorum fidelesfilios excludi non oportebit,
            quia scriptum est: „Filius non portabit iniquitatem patris." </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e209">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e211">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e214" type="question-title"> Non inputantur peccata parentum
            &amp;is, qui ab eis personaliter diuisi probantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e220"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c1q4-Rd1e219">Augustinus ad Bonifatium, [epist. XXIII.]</ref> 
            Iam itaque, cum homo in se ipso, ab eo, qui genuitalter est
            effectus, peccato alterius sine sua consensione non tenetur obnoxius. Traxit ergo reatum,
            quia unus erat cum illo et in illo, a quo traxit, quando quod contraxitadmissum est. Non
            autem trahit alter ab altero, quando sua unoquoque propria uita uiuente iam est, unde
            dicatur: <quote xml:id="gd-p2c1q4-Qd1e216" source="http://scta.info/resource/ez18_4@15-19">Anima, que peccauerit, ipsa morietur.</quote> Ut autem possitregenerari per offitium
            uoluntatis alienae, cum offertur consecrandus, facit hoc unus spiritus, ex quo
            regeneraturoblatus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e223"> Hinc etiam Gregorius in lib. XXVI . Moralium [c. 8., in cap.
            35. Iob.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e228">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e230">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e233" type="question-title"> Ei, qui imitatur, inpietas
            alterius nocet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e236"> „Homini, qui similis tui est, nocebit inpietas tua, et
            filium hominis adiuuabit iustitia tua." Humana inpietas ei nocet, quem peruertendo
            inquinat, et rursus eum adiuuat nostra iustitia, quem a prauis actionibus inmutat.
            Nocere enim uel adiuuare nesciunt ea, que uel a bono corrumpere, uel a malo permutare uon
            possunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e242">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e244">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e239">Contra Dominus ad Moysen Ego sum Deus zelotes, qui
            uisito peccata patrum in filios usque in tertiamgenerationem et quartam, " licet non
            inequalitate iudicii, sed magnitudine clementiae Augustinus hoc dictum asserit, ita
            dicens: „Intertia et quarta generatione peccata patrum se Dominus comminatur in lege
            filiis redditurum, non inequalitate iudicii, ut aliipeccent et alii puniantur, sed
            magnitudine clementiae, dum semperexpectat penitentiam et quod in prima generatione
            delinquiturnon prius corripit et emendat, nisi tertians et quarta generatio euenerit.
          </p>
          <!-- chapter 6 is inserted here -->
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e242"> Item sicut Augustinus scribit ad Auxilium Episcopum,
            [epist. 75.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e246">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e248">Caput 10</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e251">Non inputantur filiis peccata parentum, que post eorum
            natiuitatem a parentibus committuntur ; nec pro peccatis parentumspirituali pena filii
            sunt plectendi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e264">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e26z">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e254">Offitio autem uel beneficio ecclesiae priuari,
            spiritualis pena est: non igitur hanc ex patris peccato promeretur filius. Item si
            excusatur, qui ignoranter a symoniaco ordinatur, ut sup. in cap. Urbani legitur, et iste
            excusandus est, qui perignorantiam symoniace ordinatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e257">Sed obicitur illud Gregorii</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e261">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e263">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e266" type="question-title"> De ecclesia, que pactione
            consecratur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e269"> Ecclesia, que pactione consecrata fuerit, potius execrata
            quam consecrata dici debet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e287">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e289">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e272">Item peccato ciuium thesauri Iericho anathematizati
            leguntur. Unde Achor , qui regulam auream et quedam alia pretiosa furatus est, de
            anathemate dicitur tulisse. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e29x">
            §. i. Item peccato Amalechitarum animalia eorum iussa
            suntinterfici, quibus quia Saul pepercit, audiuit a Samuele : „ Nescis, quia peccatum
            ariolandi est repugnare, eZ quasi scelus ydololatriaenolle acquiescere?“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e296">
            §. 2. Item
            peccato Egyptiorum posses siones eorum grandini traditae, iumenta et primogenita eorum
            morte consumpta sunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e298">
            §. 3. Item peccato Israelitarum ar $a Domini Phylisteis tradita
            est. Si ergo que sensu carent, wZ ecclesia, altare, archa Domini, lapides Iericho, uel
            execrantur, uel peccatoribus traduntur, uel anathematizantur, uel grandine deua-stantur;
            si ea, que uim intelligendi non habent, ut animaliaEgyptiorum et Amalechitarum, peccatis
            hominum morte perduntur:patet, quod nullum excusat ignorantia criminis, maxime cum exeo
            utilitas deferatur ignoranti; ueluti si quispiam de latrocinio etrapina filio suo
            ignoranti diuicias congreget, non excusaret)*filium ignorantia, quin post mortem patris
            cogatur reddere maleconquisita . 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e301">
            §. 4. Item peccato Achor pZefo Israelitica inmanibus
            hostium tradita est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e303">
            §. 5. Item peccato filiorum Hely populus in manu Phylistinorum
            corruit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e305">
            §. 6. Peccato quoqueplebis electi eorum sepe sunt inpediti, et tandem cum eis
            prophetaeducti sunt captiuffi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e279">§.7. His ita respondetur. Insensibilia et
            irrationabilia peccato hominum uel execrantur, uel anathematizantur, uel morte
            perduntur, non participatione peccati, sedcausa sacramenti, uel detestatione peccati,
            uel flagello delinquentium. Causa sacramenti, ut thesauri Iericho et
            animaliaAmalechitarum. Iericho enim luna interpretatur, et significatistum mundum.
            Amalechitae interpretantur lingentes sanguinem, et significant cupidos, et auaros, et
            demones^. Israelitae interpretantur uiri uidentes Deum, significant multitudinem
            sanctorum. Lapides ergo et thesauri Iericho anathematizantur, animalia Amalechitarum
            interfici iubentur ad examinandam cupiditatem Israeliticae plebis, et ut signaretur s,
            quod muri uiciorum, ethuius mundi thesauri, qui per lapides et thesauros Iericho
            designantur, irrationabiles quoque uiciorum motus, qui per animaliaAmalechitarum
            intelligunlur, non debent transire in sortem sanctorum. Animalia uero fEgyptiorum, et
            possessiones eorum, et primogenita, grandine et morte consumpta sunt, ut in
            illispunirentur, quorum felicitate letabantur, et ut daretur intelligi, quod mundus
            peribit et substantia eius. Sed et terra Israelitarum in salsuginem uersa est, et
            segetibus eorum imbresaduersffi sunt, animalia eorum sterilitate et morbo confectasunt,
            ut auctorem suum, quem per beneficia cognoscere noluerunt, saltim inter suplicia
            sentirent. In detestatione uero peccatipecunia Symonis dampnata est, cui dictum est: „
            Pecunia tuatecum sit in perditione, quia existimasti donum Dei pecuniapossideri ) In
            detestatione quoque eiusdem criminis altare etecclesia, que per symoniam consecrantur,
            non tam consecrariquam execrari dicuntur ", quia qui interuentu pecuniae
            oleumconsecrationis effundit non consecrare, sed execrare credendus est. Hinc est, quod
            B. Gregorius ecclesias ab Arrianis consecratas iterum consecrari precepit, quia
            sanctificationem consecrationis que non nisi in fide Trinitatis perficitur, prestare
            nonpoterant qui fide carebant. Archa uero et prophetae peccatosuorum ciuium hostibus
            traditi sunt. Electi quoque, qui murmureeorum inpediti sunt, non in penam criminis, sed
            in experimentumet exemplum patientiae hec passi sunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e310">
            §. 8. Item populus, quipeccato
            Achor et filiorum Hely in manibus hostium traditus est, significat, subditos
            corporaliter flagellari, ut inter ipsa flagellaPrelatorum peccata feriantur, sicut Achor
            sorte deprehensuslapidibus obrutus est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e312">
            §. 9. Sic et nauicula Ionaepericlitatur, ut
            fugitiuus sorte deprehensus, fluctibus inmergeretur. Aliquandopro meritis Prelatorum
            deprauatur uita subditorum, ut prelatissuis subditi fauentes ad malum cum eis simul
            corruant, sicut filiiIsrael, diu portantes peccata sacerdotum, tandem cum eis ceciderunt
            in manibus hostium. Item Dauid populum numerauit, quopeccato gladius Domini deseuit in
            populum. „Sed in latagente gloria regis est, in diminutione plebis contricio principis
            .Qui ergo de numerositate suae gentis superbiuit, iure in eiusdiminutione punitus est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e315">
            §. 10. Item paruulos Sodomitarum non excusauit ignorantia, quin pro paterno scelere
            celesti igneconsumerentur; sed hoc igne pena illis diminuta est, quibus successio
            paterni sceleris est adempta. Pariter etiam demonstratum est, peccatis parentum paruulos
            aliquando corporaliterflagellari. Illud idem intelligendum est de paruulis, qui
            peccatoDat an et Abiron uiui descenderunt ad inferos, 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e317">
            §. 11. Item Cam peccante filius
            eiils Canaam maledicitur; Iezi delinquente lepra transmittitur ad posteros. Iudeis
            clamantibus:„ Sanguis eius super nos et super filios nostros, reliquiae eorum penae
            mortis „ Christi addictae sunt. Achab quoquepeccante posteri eius regni solium
            amiserunt, et qui de eius seminein regno ludae nati sunt, usque ad purgatam labem illius
            familiae a genealogia Domini exclusi sunt. Odium quoque Esau(ut Malachias testatur )
            transiuit ad Ydumeos. Quibus p omnibus colligitur, quod ignorantia peccati non excusat
            aliquem. §. 12. Sed his exemplis non probantur teneri peccato aliorumnisi imitatores
            nequiciae eorum. Quicumque enim de semineEsau et ceterorum ad Deum conuersi paternam
            malitiam detestatisunt, non odium, sed Dei clementiam experti sunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e282"> Item ut ait Ambrosius [sermone XI.]*: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e286">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e288">Caput 12</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e291">"Turbatur nauicula Petri, in qua erat ludas, quia, qui
            suis meritis erat firmus, turbatus est alienis .“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e333">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e335">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e294">Ignorabat autem Petrus peccatum ludae. Non ergo
            ignorantia excusauit illum, sed turbatio hec non peccaticoinquinatio, sed corporalis
            persecutio intelligitur, quia meritismalorum nonnumquam adeo boni premuntur, ut eorum
            turbetur infirmitas . Non itaque his auctoritatibus symoniaci probantur, pro quibus
            ignorantibus pecunia data est. Non ergo potestprobari iste reus criminis, cuius non
            habuit conscientiam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e297">§. 1. Notandum quoque est, quod non
            omnisignorantia aliquem excusat. Est enim ignorantia alia facti aliaiuris. Facti alia ,
            quod non oportuit eum scire , alia, quodoportuit eum scire. Quod non oportuit eum scire,
            sicut aitApostolus : , , Si quis infidelium uocauerit uos ad cenam , quicquid uobis
            appositum fuerit comedite, nichil interrogantes.Si quis uobis dixerit, hoc ydolis
            immolatum est, nolite comedereEcce quod uocatum ad cenam non oportebat scire, carnessibi
            appositas ydolis fuisse inmolatas. Quod oportuit eum scire, sicut ignorantia ludeorum et
            reliquorum infidelium, qui ea, quea prophetis de Christo fuerant prenunciata, adhuc
            ignorantesse conpleta, unde a Iudeis adhuc expectatur uenturus. Hec neminem excusat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e343">
            §. 2. Item ignorantia iuris alia naturalis , alia ciuilis. Naturalis omnibus adultis
            dampnabilis est; iusuero ciuile aliis permittitur ignorare, aliis non. Iuris
            ciuilisignorantia nemini obest in dampno uitando, si negotium inde contigerit, ut, si
            minor pecuniam dederit filio familias, repetit; inmaiore uero quasi delictum est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e345">
            §. 3.
            Item si successionem tibietiam maiori delatam cum alio sine iudice diuidas, putans
            testamentum iure subnixum, cum non esset, solidam successionem obtinebis ; uel si id,
            quod nullo iure debuisti, aut iure naturalinon debuisti, sed ciuili, tamquam ex
            cyrographo soluas aut promittas, repetis; non ita, delictum. Nam si putat rem suam 
            sibi per legem licere rapere, incidit in constitucionem;
            *SY in tantam s. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e304">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e306">Caput 13</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e311"> 
            <ref xml:id="gd-p2c1q4-Rd1e355">Inperator Valentinianus Augustus.</ref>
            Si quis in tantam furoris audaciam peruenerit; ut
            possessionem rerum apud fiscum uel apud quoslibet homines constitutarum ante euentum
            iudicialis arbitrii uiolenterinuaserit, dominus quidem constitutus possessionem,
            quamabstulit, restituat possessori, et dominium eius rei amittat.Sin uero alienarum
            rerum possessionem inuasit, non solumeam possidentibus reddat, uerum etiam estimationem
            earundem rerum restituere conpellatur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q4-Dd1e359">
          <head xml:id="gd-p2c1q4-Hd1e361">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q4-d1e314">In hoc autem non fuit ignorantia iuris, sed facti,
            et illius, quod non oportuit eum scire. A reatu ergo criminis excusat eum ignorantia
            paterni delicti, quod etsi oportuisset eum scire, infirmitate tamen etatis deprehendere
            non poterat. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>