<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 1 </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 1 </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c13q1">
        <head xml:id="gd-p2c13q1-Hd1e103"> QUESTIO I. </head>
        <div xml:id="gd-p2c13q1-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c13q1-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e109">
          Quod priori ecclesiae hec omnia iure persoluenda
          sint , actores his argumentis probare contendunt . Constatunamquamque baptismalem
          ecclesiam habere diocesim sibi legitimeassignatam, sicut et parrochiales ecclesiae habent
          parrochias distributas. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e112"> Unde Dionisius Episcopus Seuero Episcopo, [ep. II.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q1-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c13q1-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c13q1-Hd1e120" type="question-title"> Singuli sacerdotes proprias
            debent habere ecclesias.</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e123"> Ecclesias singulas singulis presbiteris dedimus; parrochias
            et cimiteria eis diuisimus, et unicuique ius proprium habere statuimus, ita uidelicet,
            ut nullus alterius par-rochiae terminos aut ius inuadat, sed unusquisque terminissuis
            sit contentus, et taliter ecclesiam et plebem sibi con-missam custodiat, ut ante
            tribunal eterni iudicis ex omnibus sibi conmissis rationem reddat, et non iudicium,
            sed gloriam pro suis actibus percipiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c13q1-Dd1e123">
          <head xml:id="gd-p2c13q1-Hd1e125">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e126">
            In diocesi autem designata quecumque predia
            coluntur, prouentus decimationum baptismali ecclesiae assignatusdebet persolui . Quia
            ergo predia hec intra terminos nostraediocesis continentur, et prouentus decimationum
            nobis legitimeassignatus nostrae persoluendas est ecclesiae. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e129"> 
            §. 1. His ita respondetur: Decimae a Deo
            constitutae sunt per Moysen, ut persoluerentur a populo filiis Leui pro ministerio, in
            quo deseruiebant ei in tabernaculo. Non accipiebant filii Leui decimas, nisi ab eis, pro
            quibus offerebantpreces et sacrificia. Quia ergo nos seruimus Domino in tabernaculo,
            offerendo pro istis preces et sacrificia, et ipsi debent nobispersoluere decimas et
            primicias. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e133">
            §. 2. Item, cum decimae darentur filiis Leui, non electione offerentis
            persoluebantur, ut contempto Leuita, qui secum erat, ipse eligeret cui uellet decimas
            dare.Nam dictum est; „Leuita, qui tecum moratur et intra murosurbis tuae habitat,
            comedet eas. Ideo etiam ex singulistribubus duitates ad habitandum acceperunt, ut
            unaqueque tribusillis persolueret decimas, qui secum erant. Nam Moyses precepit filiis
            Israel, {sicut legitur in Deuteronomio): „In loco, quem elegerit dominus Deus uCster, ut
            sit nomen eius in eo, illuc omnia, quae precipio, conferetis holocausta, et hostias, et
            decimas, et primicias manuum uestrarum, et quicquid pre-cipuum est in muneribus % que
            uouistis Domino. Ibi epulabiminicoram Domino Deo uestro uos et filii ac filiae uestrae,
            famuli et famulae uestrae, atque Leuites\ qui in uestris urbibus conmorantur . Neque
            enim habet aliam partem atquepossessionem inter uos . 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e135">
            Et infra: §. 3. „ Decimam
            frumentiet uini et olei° primogenita armentorum et pecorum, etomnia, que uoueris, et
            sponte offerre nolueris, et primicias manuum tuarum coram Domino Deo tuo comedes ea in
            loco, quemelegerit Dominus Deus tuus, tu , et filius tuus, et filia tua, ser-uus et
            ancilla p, atque Leuites qui manent in urbibustuis . 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e138">
            §. 4. Quia ergo nos intra muros
            urbis istorum sedemus, et eis habitatione iuncti sumus, rite ab eis decimas
            accipimus.Item ait Propheta : „ Producens fenum iumentis, et herbamseruituti
            hominumFenum et herba ex terra producitur: sedquibus? iumentis rigantibus eam, hominibus
             colentibuseam, et in hoc seruientibus ipsi. Jtem Apostolus: „ Communicetautem is, qui
            cathezizatur uerbo, ei, qui se cathezizat. HocGalatis. Corinthiis autem probat
            specialiter sibi deberi sumptus, quia eis spiritualia ministrauit, dicens: , , Si
            seminauimus uobis spiritualia, magnum est si uestra carnalia metamus ?Item: „Si alii
            participes uestrae potestatis facti sunt, cur nonmagis et y nos? Item: Quis plantat
            uineam, et de fructu eiusnon edit? Nos plantauimus uineam, et uos uultis edere
            fructuseius? Item precepit Dominus Moysi, ut nemo mittat falcemin alienam messem. Hec
            messis nostra est, et uos uultis in eamfalcem mittere? Item: „Non alligabis os boui
            trituranti . Nossumus boues triturantes: queritis uos alligare os nostrum, etde nostra
            tritura uictum uobis queritis? Item Apostolus : „ Qui 
            altario seruiant de altario uiuantP Sed numquid de eo, cui
            non seruiant ? Item: „ m sacrario operantur cum sacrarioparticipant. Sed numquid cum
            illo, quo non operantur? Nos seruimus altario, wo.9 g? participare uultis, nos uero
            uacuos et inanes dimittere queritis? Item Apostolus : „ Laborantemagricolam prius
            oportet suscipere de fructibus suis:“uos autem econtra queritis? Nos sumus agricolae
            laborantes, uos primum uultis percipere de fructibus nostris? immo non primum, quia nec
            ultimum nobis relinquere uultis. A prioribus enimincipientes paullaiim serpitis, et
            totum usurpare contenditis, utpro uobis uideatur dictum: , , frustatim lupus comedit
            agnum .“ Item : „ Quis umqam suis militat stipendiis? quis pascit gregem, et de lacte
            eius non edit?” Nos militamus: et uos stipendia nostraemiliciae uobis queritis? Nos
            gregem pascimus: et uos lac eius etlanam accipere uobis uultis? S aper e est de alieno
            labore uic-tum querere, si sapere est uelle quod non possis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e140">
            §. 5. Item Dominus dixit
            discipulis suis: „In quamcumque domum in-traueritis, in eadem manete, edentes et
            bibentes que apud illos sunt.Cum autem intraueritis, primum dicite: Pax huic domui.”
            iVosdomum hanc ingressi sumus, ei pacem obtulimus: uos autemalieno cibo quasi otiosi
            pasci gaudetis? Videte, ne in uobis uertatur illud: „Videtess quid faciat otium et
            alienus cibus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e142">
            §. 6. Item Propheta : „ Sumite psalmum et date tympanumPIsti a nobis
            sumunt psalmum: et uos ab eis queritis tympanum? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e144">
            §. 7. Item Leo IV.: „De decimis non
            tantum nobis, sed etiammaioribus iusto ordine uisum est plebibus tantum, ubi sacrosancta
            baptismata dantur, debere dari 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e146">
            §. 8. Quibus autemplebibus debentur? illis, a quibus
            baptisma accipiunt, an aliis? Nos eos baptizamus, et uos ab eis decimas sumitis? Honesta
            “ interpretatio est: utinam inueniatis qui sic pro uobis interpretentur. Quia nos ergo
            rigamus populum hunc, imbrem doctrinaeei ministrantes, quia colimus eum uomere
            predicationis, cordaeius ad fidem aperientes, si non uultis sinere, uel patiminieum
            nobis fructificare, et qualia uobis fieri non uultis nobis inferre cauete, ne, si
            pergitis dicere que uultis, audiatis que nonuultis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e139">§. 9. Ad hec: Callida quidem et
            multipliciargumentatione nostra iura auferre contenditis, ita ut, si fidesuerbis
            adhiberetur; non uerba pro uerbis, sed res pro uerbis reportaretis. Sed Deo propicio, si
            uerba dedistis, uerba recipietis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e152">
            §. 10. Arguitis nos, quod ea, que uobis debentur,
            subripere que-rimus, quia nostra persequimur. Sapientis quidem et philosophico ore
            prolata sententia; suum persequi est aliena rapere?Unde ad uos hec sententia manauit,
            nisi quia tanto ardore nostraconcupiscitis, ut uestra putetis uobis auferri, cum nos
            nostraconsequimur? Unde, cum causa nostra debitum finem sortitafuerit, exclamabitis : ,
            , Ah miser, crucior tantum bolum esseereptum ex faucibus.” Sed uidete, ne dampnum effusi
            unguentiuobis recompensare queratis. Constituistis uos plantatores uinea-rum, fossores
            agrorum, trituratores arearum, rigatores camporum, multa alia offitia huiusmodi uobis
            assumpsistis, et debitauobis obsequia a nobis subtrahi conquesti estis. Sed nonnegamus
            quod uestrum est. Boui trituranti paleae et integumenta pp seruantur. Sint hec uobis, et
            grana nobis relinquite. Pastinatores uinearum, fossores agrorum, rigatores camporum qq,
            diurna mercede accepta, prouenientes fructus dominisrelinquunt. Vos ergo recepta mercede
            uestri operis in cottidianisoblationibus, et aliis obsequiis, que pro spiritualibus, que
            a uobisaccipiunt, cottidie deferuntur prouenientes fructus decimationumet primiciarum
            nobis relinquite. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e154">§. 11. Item precepit Dominus discipulis suis, ut comederent et biberent
            ea, que apud auditoressuos erant, sed non iussit eis, ut dominos de (domibus suis
            eicerent, et rebus suis expoliarent . Non facile inuenies s qui
            tales hospites libenter suscipiant. Mus in pera, ignis in sinu,
            serpens in gremio male suos remunerant hospites. Unde in prouerbiis dicitur: „Qui
            serpentem in sinu suo nutrit, percutietur abeo.” Tales inueniatis uobis hospites, quales
            nobis esse uultis.Non sufficit uobis edere et bibere que in domo nostra sunt,
            dumcottidianos fructus oblationum percipitis, ex quibus uictum etuestitum habeatis,
            quibus cum Apostolo deberetis esse contenti; sed non uultis, quia imitatores eius non
            estis; potiusde 105 ww domo nostra expellere, et rebus nostris nos penitus expoliare
            contenditis, dum nec etiam horum decimationes nobis relinquere uultis, 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e156">
            §. 12. Ut autem
            uniuersaliter omnia colligantur, cuncta, que pro uobis inducta sunt, siue de laborante
            agricola, siue de eo, qui suis stipendiis non militat, ad hunc articulum deferimus, ut
            fructum uestri operis, quem adeo recipere contenditis, in oblationibus et cottidianis
            obsequiis istorum recipiatis, decimationes uero eorum, que nobis debentur, intactas
            nobis relinquite, ne, dum queritis usurpare quod uestrum non est, iustaanimaduersione
            etiam illud cogamini amitterre, quod uobis aliquomodo uidebatur conpetere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c13q1-d1e158">
            §. 13. Quod
            autem hae decimationesnullo iure uobis debeantur, facile probabimus yy. Dicitur enimin
            quodam concilio: „ 67 quis laicus, uel clericus, seuutriusque sexus persona proprietatis
            suae loca etc.” sicut in eodemcapitulo in causa monachorum notata inueniuntur. Si ergo
            laicus, uel clericus, uel quelibet persona, loca suae proprietatis uendensaut donans,
            prouentum decimationum ab ecclesia, cui legitimeassignatus est, nullo modo potest
            abstrahere, nec isti de diocesitranseuntes ad diocesim decimas suorum prediorum, que
            intraterminos nostrae parrochiam continentur, nobis auferre possunt.Quantum enim ad ius
            percipiendarum decimarum attinet, idem estpossessorem de diocesi ad diocesim transire,
            quod possessionem dediocesiano ad diocesianum transferre. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>