<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXXIV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXXIV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d74">
        <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e103">DISTINCTIO LXXIV.</head>
        <p xml:id="gd-p1d74-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d74-d1e109">I. Pars. Queritur de his qui ah episcopis suis promonericontempnunt, an inuiti sint
          sublimandi, an non ?</p>
        <p xml:id="gd-p1d74-d1e112">De his ita statutum inuenitur in Concilio Aureli a -nensi III. [cap. 7.]</p>
        <div xml:id="gd-p1d74-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e120" type="question-title">. Annuae suspensioni suhiaceat episcopus, qui inuitum *
            ordinare presumit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e123">Episcopus, qui inuitum aut reclamantem ordinare presumpserit, annuali penitenciae
            subditus missas facere non presumat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d74-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e130">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e133" type="question-title">. Nullus promoueatur inuitus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e136">Item Gregorius Natali Episcopo [Salonitano, in lib. I.</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e139">Reg. epist. 19.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e142">Gesta, que nobis consilii uestri secretario confecta direxistis, in quo archidiaconus
            Honoratus adicitur, plenaesse semine iurgiorum cognouimus, cum uno eodemquetempore una
            persona nolens ad sacerdotii ordinem pro-uehitur, que tamquam inmerita a diaconatus
            offitio remouea-tur. Et sicut iustum est, ut nemo crescere conpellaturinuitus, ita
            censendum puto, ne quisquam insons ab ordinis sui ministerio deiciatur iniuste.</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e146">Econtra inuenitur in Concilio Cartaginensi [c. 31.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d74-Dd1e150">
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e152">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e155" type="question-title">. Qui ah episcopis suis promoneri contempnunt, a loco suo
            deiciantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e158">Si qui* clerici ab episcopis suis promoueri contempserint, nec illic maneant, unde
            recedere noluerunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d74-Dd1e162">
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e164">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e167" type="question-title">. Item de eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e170">Placuit, ut quicumque clerici uel diaconi pro necessitatibus* ecclesiasticarum^ rerum
            non obtemperauerint episcopis suis, uolentibus eos ad honorem ampliorem in ecclesia sua
            promouere, nec illic ministrent in gradu suo,unde recedere noluerunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d74-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e176">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e179" type="question-title">. Posteriores prioribus episcopi non preponantur-.</head>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e182">Item ex Concilio Agatensi, [c. 23.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e185">Episcoporum etiam, quorum uita non reprehenditur, posteriorem priori nullus preponat,
            nisi forte superbia</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e188">elatus quod pro necessitate ecclesiae episcopus iusserit in-plere contempnat.</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e192">II. Par s. §. i. Sane si offitium archidiaconatus proptersimpliciorem naturam inplere
            aut expedire nequiuerit, illeloci sui teneat nomen et ordinationem* ecclesiae,
            quemelegerit episcopus preponendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d74-Dd1e196">
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e198">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e201" type="question-title">. In quo loco quis ordinatus est inuitus teneri non
            debet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e204">Item Gregorius Iohanni Episcopo Siracusano,</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e207">[lib. XI. epist. 34.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e210">Quorumdam ad nos relatione peruenit, Cosmam, qui ex monacho monasterii S. Luciae a
            decessore tuo uene-randae memoriae Maximiano in ecclesia Siracusana subdiaconus factus,
            atque a te postea in possessione, queIuliana uocatur, presbiter dicitur ordinatus, ita
            nimiatristicia et loci qualitate uehementer afflictum, ut uitam sibipenam existimet, et
            contricioni^ suae fugae queratauxilium. Et ideo, quia tales erga subiectos nostros
            debemus existere, quales nos *, si subiecti fuissemus, nostrosuellemus esse prepositos,
            magnae benignitatis est, si eumin ecclesia, ubi subdiaconi est functus offitio,
            sanctitastua reducere atque illic studueritP constituere cardinalem. Quod et facere,
            quantum arbitramur, debes&lt;3, sinichil est, quod iuste contra eum animos
            tuosexasperet. Si uero aliqua culpa est, suis nobis epistolis hocfraternitas uestra, ut
            scire possimus, insinuet.</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e214">III. Pars. Gratian. Verum illud Gregorii de his intelligen-dum est, qui non causa
            necessitatis, sed causa ingratitudinis callideab episcopis suis promoueri queruntur.
            Illud autem Cartaginensisconcilii de his intelligitur, qui nolunt obtemperare episcopis
            suispropter necessitatem ecclesiae uolentibus eos ad altiora promouere.Hanc
            distinctionem ex decreto Simplicii Papae quilibet ualetcorroborare, qui scribens Iohanni
            Archiepisc. Rauennati‘,[epist. II.] ait inter cetera:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d74-Dd1e218">
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e220">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e223" type="question-title">. Non est aliquis inuitus ad episcopatum pertrahendus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e226">Ubi ista didicisti, que in episcopum et confratremCanastrum Gregorium non dilectione,
            sed inuidia perpetrasti? quem inexcusabili uiolentia pertrahi ad te passus es
            atqueuexari, ut ei tantum honorem non per animi tranquillitatem,sed per amentiam, sicut
            dicendum est, irrogares? Nequeenim talia potuissent fieri sanitate consilii. Nolumus
            exaggerare quod gestum est, ne cogamur iudicare quod dignumest; nam priuilegium meretur
            amittere, qui permissasibi abutitur potestate. Denunciamus autem, quod, sipost hec
            aliquid tale presumpseris, et aliquem seuepiscopum, uel presbiterum, uel diaconum
            inuitumfacere forte credideris, ordinationes tibi Rauennatis ecclesiae uel Emiliensis
            noueris auferendas.</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e229">Item Gregorius Antonino Subdiacono, [lib. II.</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e232">epist. 16. Indict. 10.] •</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e236">Honoratus, archidiaconus Salonitanae ecclesiae a sanctae memoriae decessore meo missa
            supplicatione poposcerat,ut ab antistite suo inuitus prouehi ad fortioris gradus ordinem
            contra morem nullo modo cogeretur. Hoc enim fierisibi non causa prouehendi, sed causa
            ingratitudinis perhibebat. Pro qua re tunc etiam sanctae memoriae predecessor noster
            scriptis suis Natali fratri coepiscopoquenostro interdixerat, ne predictum Honoratum
            archidiaconuminuitum proueheret, neue dolorem conceptae ingratitudinisin corde
            retineret. Cumque etiam a me? hec eademsummopere fuerint interdicta, non solum mandata
            Deinegligens, sed etiam scripta nostra contempnens, pre-fatum archidiaconem quasi ad
            fortiorem honorem prouehensconatus est callide degradare. Unde actum est, ut,eodem
            archidiaconatus loco submoto, alium adscisceret,qui eius obtemperare moribus potuisset.
            Quem Honoratum archidiaconem arbitramur antistiti suo aliunde displicerenon posse , nisi
            quod eum uasa sacra suis parentibus dareprohibebat. Quam causam subtili uolumus et
            tuncsanctae memoriae decessor meus, et nunc ego indagationeperquirere, sed sui
            suorumquep actuum conscius personam suami ad iudicium postposuit destinare.
            Undeexperientiam tuam presentis precepti auctoritate duximusfulciendam, quatinus,
            conueniens in Salonia, Natalemfratrem nostrum et coepiscopum nostrum saltim totscriptis
            ammonitum studeat adhortari, ut supra memoratum archidiaconem in suo statu suscipiat.
            Quod sifacere hoc contumaciter, ut consueuit, forte distulerit, usumpallii ei, qui ab
            hac sede concessus sibi fuerat, ex auctoritate sedis apostolicae contradices. Quem si
            etiamamisso pallio adhuc in eadem pertinacia perseuerareperspexeris, dominici corporis
            et sanguinis eundemantistitem participatione priuabis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e239">Gratian. Adhibenda est etiam disciplina, qua nolentes promoueri ad sacros ordines ad
            obediendum episcopis suis prouocen-tur. In minoribus siquidem ordinibus constituti
            paulatim per singulos gradus sunt prouehendi, ut contempnentes suis obedireepiscopis
            doleant sibi esse prelatos, quos prius habebantsubiectos.</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e242">Unde Gelasius scribit Victori Episcopo®:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d74-Dd1e247">
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e249">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p1d74-Hd1e252" type="question-title">. Cum maiores ordinari contempserint, de minoribus
            promoneantur ordinibus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e255">Consuluit dilectio tua de suorum promotione clericorum, perhibens, quod diaconi ad
            presbiterii gradum (quo ecclesiam tuam memoras indigere) uenire detrectant.</p>
          <p xml:id="gd-p1d74-d1e258">Quapropter, quia inuitos fieri ecclesiastica moderatio graui-tasque non patitur, ut ex
            nolentibus fiant uolentes ordinatio illa potest perficere, si quos habes inacolitis, uel
            subdiaconibus maturiores etate, et quorumsit uita probabilis, hos in presbiterium
            studeas promo-uere, ut, qui in suis proficere noluerunt, reddantursuis inferioribus post
            minores. Ipsa commoda presbiteri propensius quam diaconi consequantur, ut hac
            saltemratione constricti et honorem, quem refugerant, appeterenitantur, et questum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>