<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO I. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO I. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c29c1">
        <head xml:id="gd-p2c29c1-Hd1e103"> QUESTIO I. </head>

        <p xml:id="gd-p2c29c1-d1e106"> Quod autem coniugium sit inter eos, probatur hoc modo.
          Coniugium siue matrimonium est uiri et mulieris coniunctio, indiuiduam uitae consuetudinem
          retinens. Item consensus utriusque matrimonium facit. Quia ergo isti coniuncti sunt, ut
          indiuiduam uitae consuetudinem conseruarent, quia uterque consensitin alterum , coniuges
          sunt appellandi. §. i. His ita respondetur:Consensus est duorum uel plurium sensus in
          idem. Qui autemerrat non sentit, non ergo consentit, id est simul cum aliissentit . Hec
          autem errauit; non ergo consensit: non itaqueconiux est appellanda, quia non fuit ibi
          consensus utriusque, sinequo nullum matrimonium esse potest. Sicut enim qui ordinatur
          abeo, quem putat esse episcopum, et adhuc est laicus, errat, nec uo-catur ordinatus, immo
          adhuc ab episcopo est ordinandus: sic istaerrans nulli est copulata coniugio, immo adhuc
          est copulanda. §. 2. Ad hec, non omnis error consensum euacuat; qui enimaccipit in uxorem
          *, quam putat uirginem, uel qui accipit meretricem, quam putat esse castam, uterque errat
          , quia ille corruptam existimat esse uirginem, et iste meretricem reputat castam . Numquid
          ergo dicendi sunt non consensisse in eas f autdabitur utrique facultas dimittendi
          utramque, et ducendi aliam ?Verum est, quod non omnis error consensum excludit; sed
          erroralius est personae, alius fortunae, alius condicionis, aliusqualitatis. Error
          personae est, quando hic putatur esse Vir-gilius, et ipse est Plato. Error fortunae,
          quando putatur essediues qui pauper est, uel e conuerso. Error condicionis, quandoputatur
          esse liber qui seruus est. Error qualitatis, quandoputatur esse bonus qui malus est. Error
          fortunae et qualitatisconiugii consensum non excludit. Error uero personae et condicionis
          coniugii consensum non admittit. Si quis enim pacisceretur, se uenditurum agrum Marcello.,
          et postea ueniret Paulusdicens se esse Marcellum, et emeret agrum ab illo, numquid
          cumPaulo conuenit iste de precio, aut dicendus est agrum sibi uendi-disse? Item si quis
          promitteret, se uenditurum michi aurum, etpro auro offerret michi auricalcum , et ita me
          deciperet, numquid dicerer consensisse in auricalcum ? Numquam uolui emereauricalcum, nec
          ergo aliquando in illud consensi, quia consensusnon nisi uoluntatis est. Sicut ergo hic
          error materiae excluditconsensum, sic et in coniugio error personae. Non enim consensit in
          hunc, sed in eum, quem hunc putabat esse. §. 3. Sed obicitur : Iacob non consenserat in
          Liam, sed in Rachel:septem quidem annis pro Rachel seruierat. Cum ergo eo </p>

        <p xml:id="gd-p2c29c1-d1e109"> ignorante Lia esset sibi subposita, non fuit coniugium inter
          eos, si error personae consensum excludit, quia , ut dictum est, non ineam consenserat,
          sed in Rachel. His ita respondetur: Consensusest alius precedens, alius subsequens.
          Precedit consensus, quando ante carnalem copulam in indiuiduam uitae consuetudinem uter
          que consentit; subsequitur, quando post concubinalemsiue fornicarium coitum consentiunt in
          idem. Iacob ergo et Liamnon fecit coniuges precedens consensus, sed subsequens; nectamen
          ex primo concubitu fornicarii iudicantur, cum ille maritaliaffectu eam cognouerit, et illa
          uxorio affectu sibi debitum persol-uerit, putans lege primogenitarum et paternis irtperiis
          se sibi iurecopulatam. §. 4. Quod autem error personae nonnullos excuset, illa auctoritate
          probatur, qua soror uxoris utroque inscio, sororeuidelicet et marito, in lectulums eius
          iisse\ et a uiro suaesororis cognita perhibetur, que cum sine spe coniugii perpetuomanere
          censeatur, ille tamen, qui cognouit eam per ignorantiam, excusatur. Aliter etiam hoc
          probatur. Diabolus nonnumquamse in angelum lucis transformat, nec est periculosus error,
          si tunccreditur esse bonus, cum se bonum simulat. Si ergo tunc abaliquo simplici quereret,
          an suae beatitudinis uellet esse particeps, et ille responderet, se in eius consortium
          uelle transire, numquid dicendus esset ' consensisse in consortium diabolicae
          dam-pnationis, an non pocius in participationem eternae claritatis?Item, si quis
          hereticorum, nomine Augustini, uel Ambrosii, uelIeronimi, alicui catholicorum se ipsum
          offerret, atque eum adsuae fidei imitationem prouocaret, si ille preberet assensum,
          incuius fidei sentenciam diceretur consensisse ? non in hereticorumsectam, sed in$
          integritatem catholicae fidei, quam ille hereticusse mentiebatur habere. Quia ergo hec
          persona decepta errore nonin hunc, sed in eum, quem iste se mentiebatur esse, consensit ,
          patet, quod eius coniux non fuerit. §. 5. Error fortunae et </p>
        <p xml:id="gd-p2c29c1-d1e112"> qualitatis non excludit consensum, ueluti si quis consentiret
          in prelaturam alicuius ecclesiae, quam putaret esse diuitem, et illaesset minus copiosa,
          quamuis hic deciperetur errore fortunae, nontamen posset renunciare prelaturae acceptae.
          Similiter, quenubit pauperi, putans illum esse diuitem, non potest renunciarepriori
          condicioni, quamuis errauerit. Error qualitatis similiternon excludit consensum; utpote si
          quis emerit agrum uel uineam, quam putaret esse uberrimam, quamuis iste erraret qualitate
          rerum, rem minus fertilem emendo, non potest tamen uen-ditionem rescindere. Similiter, qui
          ducit meretricem in uxoremuel corruptam, quam putat esse castam uel uirginem, non
          potesteam dimittere, et^° aliam ducere. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
