<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO II. et III. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO II. et III. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c4q2et3">
        <head xml:id="gd-p2c4q2et3-Hd1e103"> QUESTIO II. et III. </head>

        <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e106"> I. Pars. Secunda autem et tertia questio eodem Concilio
          [Cartaginensi VII.], uno eodemque capitulo terminatur.Illud uero est huiusmodi ; </p>

        <div xml:id="gd-p2c4q2et3-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c4q2et3-Hd1e111">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c4q2et3-Hd1e114" type="question-title"> Qui ab accusatione repelluntur,
            aut ad annum XIV. nondum peruenerunt, testes esse non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e117"> Testes autem ad testimonium non admittendos essecensemus,
            qui nec ad accusationem admitti iussi sunt, ueletiam quos ipse accusator de domo sua
            produxerit. Ad testimonium autem intra annos quatuordecim etatis suaeconstituti non
            admittantur. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c4q2et3-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c4q2et3-Hd1e126">C. II. [PALE A.]</head>
          <head xml:id="gd-p2c4q2et3-Hd1e129" type="question-title">De eodem.</head>

          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e132">  </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e135"> Item ex <ref xml:id="gd-p2c4q2et3-Rd1e134">Concilio Maticensi, c. 6.</ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c4q2et3-Qd1e138">Placuit sancto conuentui, ut testes ad testimonium
            dicendum precio non conducantur, et ut quique optimi etfideliores in testimonium
            assumantur, ut is, contra quemtestimonium ferre debent, nullam eis possit
            afferrecalumpniam, et ut nullus testimonium dicat nisi ieiunus.]</quote></cit> 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e138"> II. Pars. Gratian. Item in criminali causa: , , Produci
            testis non potest, qui ante in eum reum testimonium dixit , sicutin 22. lib. Dig. Ut. de
            testibus, [lege 23.] inuenitur. Item tit. eod. [ 1 . Ob. carmen. §. Si testes:] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c4q2et3-Dd1e142">
          <head xml:id="gd-p2c4q2et3-Hd1e144">[C. III.]*</head>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e147"> *Si testes omnes eiusdem honestatis et existimationis
            sint, et negotii qualitas, ac iudicis motus cum his concurrit *, sequenda sunt omnia
            testimonia. Si uero ex his quidam eorumaliud dixerunt, licet inpari numero, credendum
            est, quod naturae negotii conuenit, et quod inimicitiae aut gratiaesuspicione caret,
            confirmabitque iudex motum animi sui ex argumentis et testimoniis, que rei aptiora esse‘
            conpererit. Nonenim ad multitudinem respici oportet, sed ad sinceram testimoniorum
            fidem, et testimonia, quibus potius lux ueritatis assistit .
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e154">
            Item [lege 2., ff. eod.]:
            §. 1. In testibus fides, dignitas, mores, grauitas moderanda^s est , et ideo testes, qui
            aduersus fidem suaetestationis uacillant, audiendi non sunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e150">
            Item [lege 3.]:§. 2. 
            Testium fides diligenter examinanda est, ideoque in
            persona eorum exploranda erunt inprimis conditio cuiusque, utrum quis decurio , an
            plebeius sit, et an honestae et inculpatae uitae, an uero notatusquis et
            reprehensibilis, an locuples, an egenus sit, ut % lucricausa quid facile admittat, uel
            an ei inimicus sit, aduersus quemtestimonium fert, uel amicus ei sit , pro quo
            testimonium dat . Nam si careat suspicione testimonium, uel propter personam, aqua
            profertur*, quod honesta sit, uel propter causam , quod neque lucri, neque gratiae, neque inimicitiae causa sit ,
            admittendum est. Item [eadem lege paulo inferius:] 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e156"> III. Pars. §.3. Lege Iulia de ui cauetur, ne hac lege in 
            reum testimonium dicere liceret qui° se ab eo parenteue
            eius liber auerit, quiue impuberes erunt p, quiue iudicio publico dampnatus erit, qui
            eorum in integrum restitutus non erit, quiue ^eorum in uinculis custodiaue publica erit,
            quiue ad bestias, utdepugnaret , se locauerit, quiue palam questum faciet feceritue,
            quiue ob testimonium dicendum uel non dicendum pecuniam accepisse iudicatus uel
            conuictus erit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e164">
            Item [ 1 . 4.]: §. 4.Ze^e Iulia indiciorum publicorum cauetur, ne inuito
            denuncietur, ni testimonium dicat aduersus socerum, generum, uitricum, priuignum,
            sobrinum, sobrinam, sobrino natum, eosue, quipriore gradu sani.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e167">
            §. 5. Item, ne liberto
            ipsius, libe-rorumue eius, parentum uiri uxoris*.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e170">
            §.6. Item patronipatronae Y, et ut ne
            patroni patronae ** aduersus libertos, neque liberti aduersus patronum cogantur
            testimonium dicere.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e173">
            §. 7. Cum autem excipitur, ne ?ener ani socer inuitus testimonium
            dicere cogatur, generi appellatione sponsum quoque filiaecontineri placet. Item soceri
            sponsae patrem.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e176">
            Item [lege 6.]:§. 8. Idonei non uidentur esse testes, quibus inperari
            potest uttestes fiant.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e179">
            Item [lege 7.]: §. 9. tferm responso tunc credendumest, cnm a/?a
            probatio ad eruendam ueritatem non est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e183">
            Item [lege 8.]:§. 10. Inuiti testimonium dicere
            non cogantur 
            senes, ualitudinarii, uel milites, uel illi , gm cnm
            magistratu reip. causa absunt, uel quibus uenire non licet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e186">
            Item [lege 19.]: §. 11.
            Publicani etiam non dicunt testimonium inuiti.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e189">
            §. 12. Item is, qui non detractandi
            testimonii causa aberit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e192">
            §. 13. Item is, qui exercitui prebendam conduxerit. Sed nec
            pupillis testi monium denunciari -potest.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e195">
            Item [ 1 . 20.:] §.14. In
            testimonium accusator citare non debet eum, qui publico iudicio reus erit, aut qui minor
            uiginti annis erit. [1. 21.] :
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e198">
            §15. 0&amp; carmen famosum dampnatus intestabilis erit
            ss.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e202">
            Item: §. 16.*Sx res exigit, non tantum priuati, sed etiam magistratus, si inpresenti
            sint, testimonium dicant. Pretor quoque testimoniumdare debet in iudicio de ' adulterii
            causa.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e205">
            §. 17. *SV autem ea conditio rei sit, ubi arenarium testem uel similem
            personam admittere cogimur , szne tormento testimonio eius credendum non est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e208">
            Item [I.24.]:§. 18. Testes, quos accusator de domo produxerit, interrogari non placuit. [ 1 .
            25«]PP:§. 19. Patroni quoque in causa, cui patrocinium  prestant qq, testimonium non dicant, quod etiam in
            execu-toribus negotiorum obseruandum est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e211">
            Item [lege 16.]: IV. Pars. §. 20. Qwe falso uel uarie dixerunt, 
            testimonia uel utrique parti prodiderunt a iudicibus
            conpetenter puniuntur .
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e214">
            Item [ 1 . 17.]: §. 21. Pater et filius, qui in potestate eius
            est, item duo fratres, qui in eiusdem potestate sunt, utrique in eodem testamento, uel
            eodem negotio testes possunt fieri, quoniam nichil nocet ex una domo plures
            testes adhiberi alieno negotio.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e217">
            Item [ 1 . 15.]: §. 22. Hermafroditus anad testamentum
            adhiberi possit, qualitas sexus incalescentis ostendit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e221">
            Item [ 1 . 9.]: §. 23. Testis
            idoneus pater filio, aut filius patri non est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e224">
            [ 1 . io.l: §. 24. Nullus idoneus testis
            in re sua intelligitur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e227">
            Item [ 1 . 11.]: §. 25. Ad fidem rei gestaefaciendam etiam non
            rogatus testis intelligitur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e230">
            Item [ 1 .12.]: §.26. Ubi numerus testium non adicitur,
            etiam duo sufficient.Pluralis enim elocutio duorum numero contenta est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e233">
            Item P* 3*]i §• 27. In testibus considerandum est, qui
            simpliciter testimonium dicant**, utrum unum, eundemqueYY meditatum sermonem
            afferant***, an ad ea, que interrogantur, ex tempore uerisimilia respondeant .
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e236">
            Item §.28. Sepe sine publicis monumentis cuiuscumque rei ueritas deprehenditur; alias numerus
            testium, alias dignitas et auctoritas, aliasueluti consentiens fama confirmat rei, de
            qua queritur, fidem. Non ergo ad unam probationis speciem cognitionem suam iudex alligare
            debet, sed ex sententia animi sui estimare, quid aut credat, aut parum sibi probatum
            opinetur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e240">
            Item ! 24 fff §. 29. Alia est auctoritas presentium testium, alia
            testimoniorum, aue recitari solent.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e243">
            Item Codicis lib. IV. tit. de testibus. [ 1 . 2.]
            sgg: §. 30. Soli testes ad probationem ingenuitatis non sufficiunt, nisi instrumentis et argumentis adiuuentur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e246">
            Item [ 1 . 3.]: §.31. Etiam iure ciuili domestici fides inprobatur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e249">
            Item [ 1 . 4.]:§. 32.
            Solam testatione prolatam, nec aliis  legitimis amminiculis causa approbata nullius esse
            momenti certum est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e252">
            Item [ 1 .5.]: §.33. Eos testes ad adiuuandam ueritatem adhiberi
            oportet, qui omni gratiae et potentatui fidemreligioni iudiciariae debitam possunt
            preponere.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e255">
            Item [ 1 . 6.]:§. 34. Parentes et liberi inuicem aduersus se nec uolentes
            ad testimonium admittendi sunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e259">
            Item [ 1 . 7.]: §. 35. Qui intendit, suae intentioni
            proprias debet afferre probationes, non petere aduersarium cogi ad exhibitionem eorum,
            per quos ** sibi negotium fiat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e262">
            Item [ 1 . 8.]: §. 36. Serui neque pro domino,
            neque aduersus dominum, sed pro facto suo interrogari possunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e265">
            Item [1. 9.]: §.37.
            lurisiurandi religione testes prius, quam perhibeant testimonium, cohercentur ***, ei
            honestioribus potius testibus fides adhibeatur .
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e268">=
            §. 38. Unius uero testimonium
            nemo iudicum in quacumque causa facile patiatur admitti; imo unius testis responsio omnino
            non audiatur, etiamsi presidiali PPP curiae honore prefulgeat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e271">
            Item [ 1 . io.]: §. 39. Omnibus
            in re propria dicendi testimonia w facultatem iura submouerunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e274">
            Item [ 1 . 11.]: §. 40.
            Liberi testes ad causas postulentur ' alienas, si socii et participes criminis non
            dicantur, sed fides ab hiis notitiae postuletur. Venturis autem ad iudicium
            peraccusatorem , aut ab his, per quos fuerant postulati, sumptus competentes
            ministrentur, etiamsi in pecuniaria causa ab alterutra parte testes sint producendi.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e278">
            Item [I.12.]: §.41. Liberti aduersus patronos sponte prodire^ non audeant, sed nec uocati
            quidem in iudicio ueni recogantur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e281">
            Item [ 1 . 17.] §.42. Si quis testibus usus fuerit,
            iidem-que testes aduersus eum in alia lite producantur, non licebit eieorum personas
            excipere, nisi ostenderit, inimicitias inter se et illos postea emersas fuisse yw, ex
            quibus testes repelli leges precipiunt , non adimenda scilicet ei licentia ex ipsis
            depositionibus testimonium eorum arguere.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e284">
            §. 43. Sed et si liquidis probationibus ®
            datione uel promissione pecuniarum eos corruptos ^ esse ostenderit, eam etiam
            allegationem integram ei seruari oportet .“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c4q2et3-d1e194"> [Gratian.] Sed obicitur illud beati Bricii , qui uoce
            pueri triginta dies ab ortu habentis innocens probatus est. Sed miracula diuina sunt
            admiranda, non in exemplum humanae actionis trahenda. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>