<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XCIII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XCIII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d93">
        <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e103">DISTINCTIO XCIII.</head>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e109">GRATIANUS. I. Pars. Obedientiam autem inferiores ex ordine^- superioribus debent. Summo enim
          Pontifici ea debetur ab omnibus obedientia, ut nulli liceat ei communicare, cui pro
          actibus suis ipse inimicus extiterit, nec in ecclesia esse poterit, qui eius
          cathedram deserit.
          </p>
        <p xml:id="gd-p1d93-d1e112">Unde B. Petrus princeps apostolorum in ordinatione Clementis populum alloquens, inter
          cetera ait:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e120" type="question-title">. Cui pro actibus prauis^ Apostolicus inimicatur, communicare
            non debemus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e123">
            Si inimicus est iste Clemens alicui pro actibus suis, et uos nolite expectare, ut ispse
            uobis dicat: cum illo nolite amici esse, sed prudenter obseruare debetis, et
            uoluntati eius absque communicatione obsecundare, et auertere uos ab eo, cui ipsum
            sentitis aduersum; sed nec loqui his,quibus ipse non loquitur, ut unusquisque, qui in
            culpa est,dum cupit omnium uestrum amicicias habere, festinet cicius reconciliari ei, qui
            omnibus preest, et per hoc redeat ad salutem, cum obedire ceperit monitis presidentis.
            Siuero quis amicus fuerit his, quibus ipse non loquitur,unus est ipse s ex illis, qui
            exterminare ecclesiam Dei uolunt, et cum corpore uobiscum esse uideatur, mente etanimo
            contra uos est. Et est multo nequior hostis hic,quam illi, qui foris sunt, et euidenter
            sunt inimici; hic enim per amiciciarum speciem que inimica sunt gerit, et ecclesiam
            dispergit et uastat. Ideoque huiusmodi apostolicis institutis uos monentes instruimus,
            ut effecta certior karitas uestra sollicitius deinceps agere studeat et cautius, ne
            peruersi et infideles homines ledendi fideles et beniuolos habeant facultatem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e133" type="question-title">A nullo debet suscipi, quem Romana repellit^
            ecclesia.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e139">
            Item <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e133">Gregorius [1. V. epist. 26.]</ref>
            Miratus ualde sum, quia in tanto Salonitanae ecclesiae clero uel populo uix duo ex
            sacris ordinibus inuenti sunt, frater scilicet et coepiscopus meus Paulinus, et
            dilectissimus filius meus Honoratus archidiaconus eiusdemecclesiae, qui communicare
            Maximo sacerdotium rapientiminime consentirent, et se Christianos esse
            cognoscerent.Debuistis enim, karissimi filii, pensare ordines uestros, etquem sedes
            apostolica repellebat repulsum cognoscere, utprius, si posset, ab illatis criminibus
            mundaretur, et tuncei uestra dilectio communicaret, ne particeps
            obligationisexisteret.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e148" type="question-title">. Non est in ecclesia, qui cathedram Petri non
            sequitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e154">
            Item <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e147">Ciprianus [de unitate ecclesiae]</ref>
            Qui cathedram Petri, super quam ecclesia fundata est, deserit, in ecclesia se esse non
            confidat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e154">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e157">
            Gratian. Episcopi uero, qui apostolicae ordinationi sub-iacent, etiam hanc reuerentiam
            debent, ut singulis annis apostolorum liminibus sese representent.</p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e161">Unde Anacletus et Zacharias Papa:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e167">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e170" type="question-title">. Singulis annis apostolorum limina uisitent episcopi, qui
            apostolicae ordinationi subiacent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e173">
            Iuxta sanctorum Patrum et canonum instituta episcopi omnes, qui huius apostolicae sedis
            ordinationi subiacent, qui propinqui sunt, annue circa idus magi sanctorum principum
            apostolorum Petri et Pauli liminibus presententur omni occasione seposita. Qui uero de
            longinquo,iuxta cyrographum suum inpleant. Qui autem constitutionis huius contemptor
            extiterit, preter quam si egritudine fuerit detentus, sciat se canonicis subiacere
            sententiis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e175">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e177">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e176">II. Pars. Gratian. Reliqui uero in ecclesia minores semper debent maioribus subesse,
            sicut in Sinodo S. Siluestri, [c. VII.] legitur</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e180">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e182">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e185" type="question-title">Maioribus minores obedientiam exhibeant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e188">
            A subdiacono usque ad lectores omnes subditi sint diacono cardinali uiro reuerentissimo,
            in ecclesia representantes ei honorem. Porro pontifici presbiter, presbitero diaconus,
            diacono subdiaconus, subdiacono acolithus, acolitho exorcista, exorcistae lector,
            lectori hostiarius, hostiario abbas, abbati monachus in omni loco representet
            obsequium, siue in publico, siue in gremio ecclesiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e194">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e197" type="question-title">Quid sit diaconorum offitium.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e203">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e205">epist. [I.] Clementis Papae [ad Iacobum fratrem Domini]</ref>:
            Diaconi ecclesiae sint tanquam oculi episcopi, oberrantes et circumlustrantes cum
            uerecundia actus totius ecclesiae, et perscrutantes diligentius, si quem uideant uicinum
            fieri precipicio et proximum esse peccato, ut referant hec ad episcopum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e208">
            Et infra: §. i. Episcopo suggerereque ad cultum ecclesiae et
              disciplinam eius pertinent, diaconibus cura sit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e209">Caput 7</head>
            <p xml:id="gd-p1d93-d1e217">
              Item in eadem.
              Sacerdotes uero dicebat B. Petrus sal terrae et mundi lumen docens, eos in splendore
              operum glorificare patrem Deum, de quibus Dominus ait: „Beatiestis, cum maledixerint
              uobis homines et reliq.“ etiterum: „Vos estis sal terrae.“</p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e222">
            <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e224">Caput 8</head>
            <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e227" type="question-title"><unclear>Non</unclear> sunt habendi clerici, qui episcopali non gubernantur
              prouidentia.</head>
            <p xml:id="gd-p1d93-d1e233">
              Item ex <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e232">Concilio Parisiensi</ref>
              Nulla ratione clerici aut sacerdotes habendi sunt, qui sub nullius episcopi
              disciplina et prouidentia gubernantur. Tales enim acephalos, id est sine capite, prisca
              consuetudo» nuncupauit.</p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e236">
            <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e238">Caput 9</head>
            <p xml:id="gd-p1d93-d1e243">
              Item [ex epist. III. Clementis].
              Qui suis episcopis non obediunt, indubitanter rei et reprobi existunt. Porro ipsi a
              Deo donum summi muneris consecuntur, qui suis doctoribus, qui recte episcopi
              intelliguntur, libenter obediunt.</p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e247">
            <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e249">Caput 10</head>
            <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e252" type="question-title">In Deum scandalizantur, qui suo non obediunt
              episcopo.</head>
            <p xml:id="gd-p1d93-d1e258">
              Item <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e254">Anacletus, [epist. I.]</ref>
              Ille proculdubio scandalizatur in Deum, qui recte non docet, et qui eius scandalizat
              episcopum uel sacerdotem.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e262">
            <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e264">Caput 11</head>
            <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e267" type="question-title">. Septem debent esse diaconi in unaquaque ciuitate.</head>
            <p xml:id="gd-p1d93-d1e273">
              Item <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e268">Euaristus omnibus Episcopis.</ref>
              Diaconi (qui quasi oculi uidentur esse episcopi) septem debent esse in unaquaque
              ciuitate, qui custodiant episcopum predicantem, ne ipse ab insidiatoribus quoquo modo
              infestetur, aut ledatur a suis, aut uerba diuina
              detrahendo aut insidiando polluantur uel despiciantur: sed ueritas spirituali redoleat
              feruore; pax predicata labiis cum uoluntate animi concordet.
            </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e281">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e283">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e286" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e289">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e282">Concilio Neocesariensi, [c. 14.]</ref>
            Diaconi septem debent esse secundum regulam, quamuis non magna sit ciuitas. Regulae
            autemauctoritas ista est, quod et liber actuum apostolorum idem insinuat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e286">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e288">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e292">III. Pars. Gratian. Ut ex premissis auctoritatibus^apparet, diaconi debent obedientiam
            presbiteris, sicut et presbiteri episcopis. Sed diaconi superbientes sacerdotibus
            ex-equari°, uel potius preferri querebant, contra quorum insolentiam multorum
            auctoritates manauerunt, eorum supercilium reprimentes, atque ut sacerdotibus condignam
            obedientiam exhibeant decernentes.</p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e295">Unde Gelasius* Papa, [in epist. ad Episcopos per Lucaniam, c. 9. et 10.] ait:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e300">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e302">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e305" type="question-title">Nichil eorum, que sunt decreta primis ordinibus, uendicent
            sibi diaconi.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e308">
            Diaconos propriam constituimus obseruare» mensuram, nec ultra tenorem paternis
            canonibus deputatum quidpiam temptare permittimus, et nichil eorum suo ministerio penitus
            applicare, que primis ordinibus proprie decreuit antiquitas. Absque episcopo uel
            presbitero baptizare non audeant, nisi predictis ordinibus fortassis longius constitutis
            necessitas extrema conpellat. Quod etiam laicis Christianis facere plerumque conceditur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e309">
            §. i. Sacri corporis prerogationem sub conspectu episcopi seu presbiteri (nisi his
            absentibus) ius non habeant exercendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e312">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e314">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e317" type="question-title">. Inferiores presbiteris se diaconi cognoscant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e323">
            Item in <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e322">Niceno Concilio, [c. 14. seu 18.]</ref>
            Peruenit ad sanctum concilium, quod in locis quibusdam et ciuitatibus presbiteris
            sacramenta diaconi porrigant. Hoc neque regula, neque consuetudo tradidit, ut hi, qui
            offerendi sacrificii non habent potestatem, his, qui offerunt, corpusChristi porrigant.
            Sed et illud innotuit, quod quidam diacones etiam ante episcopos sacramenta sumant**.Hec
            ergo omnia amputentur, et in sua diaconi mensura permaneant, scientes, quod episcoporum
            quidem ministri sunt, inferiores autem presbiteris habeantur. Per ordinem ergo post
            presbiteros gratiam sacrae communionis accipiant, aut episcopo, aut presbitero porrigente
            eis. Sed nec sedere in medio presbiterorum diacono liceat, quia si hoc fiat, preter
            regulam probatur existere. Si quis autem post has diffinitiones obedire noluerit, a
            ministerio cessare debebit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e327">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e329">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e332" type="question-title">. Diaconus honorem exhibeat presbitero, et ipse ab
            inferioribus honoretur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e338">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e336">Concilio Laodicensi, [c* 20.]</ref>
            Non oportet diaconum coram presbitero sedere, sed iussione presbiteri sedeat. Similiter
            autem diaconus honorem habeat a sequentibus, id est a subdiaconibus et ab omnibus
            clericis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e342">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e344">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e347" type="question-title">. Calicem benedicere et panem dare diacononon licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e353">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e350">eodem, [c. 25.]</ref>
            Non oportet diacones panem dare, nec calicem benedicere.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e357">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e359">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e362" type="question-title">Sicut episcopis, ita et presbiteris diaconi
            ministrent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e368">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e364">Concilio Cartaginensi [IV.] cui Papa Zosimus interfuit per uicarios *, [c. 37.]</ref>
            Diaconi ita se presbiteri, sicut episcopi ministros esse cognoscant.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e368">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e370">Caput 18</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e378">
            Item in <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e374">eodem, [c. 38.]</ref>
            Presente presbitero diaconus eucharistiam corporis Christi populo, si necessitas cogit,
            iussus eroget.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e379">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e381">Caput 19</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e387">
            Item in <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e385">eodem, [c. 39. 40. et 41.]</ref>
            Diaconus sedeat iubente presbitero quolibet loco. Item diaconus in conuentu
            presbiterorum interrogatus loquatur." Alba uero tantum tempore oblationis et lectionis
            utatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e391">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e393">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e396" type="question-title">Diacones presbiteros se superiores cognoscant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e402">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e399">Concilio Tollet ano IV. [c. 39.]</ref>
            Nonnulli diacones in tantam erumpunt superbiam, ut se presbiteris anteponant, atque in
            primo choro ipsi priores stare presumant, presbiteris in secundo choro constitutis.
            Ergo, ut sublimiores se presbiteros agnoscant,tam hii quam illi in utroque*
            consistant.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e403">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e405">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e405">
            IV. Pars. Gratian. Compagis uero calciari absque apostolici licentia diaconibus non
            permittitur, sicut nec mapulis uti absque eiusdem auctoritate quibuslibet clericis
            conceditur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e409">Unde Gregorius I ob anni Episcopo, Siracusano, [lib. VII. epist. 28. indict. I.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e417">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e419">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e422" type="question-title">Absque apostolica licentia compagis diacones uti minime
            presumant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e425">
            Peruenit ad nos, quod diaconus ecclesiae Catenensis calciatus compagis procedere
            presumpsisset, quod quia hactenus nulli per totam Siciliam licuit, nisi solis tantummodo
            diaconibus Messanensis ecclesiae, quibus olim a predecessoribus nostris non
            dubitatur esse concessum, bene recolitis. Quia ergo tantae temeritatis ausus leuiter non
            est attendendus, cum omni hoc fraternitas uestra subtilitate perquirat*, ut an per
            ses,uel alicuius hoc auctoritate presumpserit, nobis subtiliter innotescat. Nam si
            negligenter ea, que male usurpantur,omittimus, excessus uiam aliis aperimus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e429">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e431">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e434" type="question-title">Mapulis clerici sine apostolici licentia uti .non
            debent.</head>
            <p xml:id="gd-p1d93-d1e440">
              <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e436">Idem Iobanni Rauennati Episcopo, [lib. II. epist. 54. circa finem].</ref>
              Illud autem, quod pro utendis a clero uestro mapulis scripsistis, a clericis nostris
            est fortiter obuiatum, dicentibus,nulli hoc umquam alii cuilibet concessum fuisse
            ecclesiae,nec Rauennates clericos uel illic, uel in Romana ciuitate tale aliquid cum sua
            conscientia presumpsisse, nec, si temptatum esset, ex furtiua usurpatione sibi
            preiudicium generari, sed etiam si in qualibet ecclesia hoc presumptum fuerit, asserunt
            emendandum, quod non concessione Romani Pontificis, sed sola subreptione presumitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e444">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e446">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e449" type="question-title">. Sicut in ministerio, ita in dispensatione sine diaconibus
            episcopus non uiuat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e452">
            Item <ref xml:id="gd-p1d93-Rd1e450">Ieronimus ad Rusticum Narbonensem episcopum, V. Pars</ref>. Diaconi sunt, quos
            in Apocalipsi legimus, septem angeli ecclesiarum, hi sunt septem candelabra aurea, hi sunt
            uoces tonitruorum, 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e453">
            §. 1.221 d Virtutum Operatione preclari, humilitate prediti, quieti,
            humiles, euangelizantes pacem, annunciantes bona, dissensiones et rixas et scandala
            resecantes, docentes, soli Deo conloquentes, in templo nichil de mundo penitus
            cogitantes, dicentes patri et matri: „non nouimus uos,“ et filios suos non agnoscentes.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e455">
            §. 2. Sine hiss sacerdos nomen habet, offitium non habet. Hic minister Dei dicitur, quia
            scriptum est:„ Maior est, qui ministrat, quam cui ministratur. "Et sicut in sacerdote
            ministratio, ita in ministrodispensatio sacramenti est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e45x"> 
            §. 3. Sacerdotibus etiam propter
            presumptionem non licet de mensa Domini tollere calicem, nisi eis traditus fuerit a
            diaconibus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e460">
            §. 4.Ita enim Deus noster omnipotens uniuersa disposuit, ut qui maiorem se
            crediderit minor esset et qui uidereturminor maior existeret. Denique quam hoc uerum
            sit ipse perpende. Leuitae conponunt mensam Domini, Leuitae sacerdotibus, cum sacramenta
            benedicunt, assistunt, Leuitae ante sacerdotes orant, ut et si distinctio locorum
            credatur in mundo, etiam in altari Dei uideant sibi episcopi, qui superbi sunt, diacones
            anteponi. Si humilitatem diligunt et diaconiy maiores se essein eo, quod sunt humiles,
            recognoscant. Tunc demum,ut aures habeamus ad Deum, diaconus clamat, ipse predicat, ipse
            hortatur, ipse commonet astantibus sacerdotibus, nec leuiter hanc uocem, que loquituret
            pacem annunciat, aut negligenter aspidas. Sufficithuic tantum ordini per Dominum
            concessum fuisse, ut nonsolum sacerdos in templo Dei ss totum agere et in-plere
            uideatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e462">
            Et infra: §. 5. Nunc autem ex quo inecclesiis, sicut in Romano inperio, creuit
            auaritia, periitlex a sacerdote et uisio de propheta; singuli quiqueper potentiam
            episcopalis nominis, quam sibi ipsi illicite absque ecclesia uendicarunt, totum, quod Leuitarum est, in suos usus
            redigunt, nec hoc solum, quod asscriptum est, sibi uendicant, sed cunctis
            auferunt uniuersa. Mendicat infelix in plateis clerus, et seruili mm operi mancipatus
            publicam de quolibet poscit elemosinamPP. Qui qq ex eo magis despicitur a cunctis, quo
            misere desolatus iusteputatur ad hanc ignominiam deuenisse. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e464">
            §. 6. Solusepiscopus incubat
            donis, solus utitur ministerio,solus uniuersa sibi uendicat, solus partes inuadit
            alienas,solus occidit uniuersos. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e466">
            §. 7283yy Hinc propter auaritiam sacerdotum odia sepe
            consurgunt, hinc episcopi accusantur a clericis, hinc principium litis, hinc
            detractioniscausa, hinc origo fit criminis. Etenim si unusquisqueita in hoc mundo
            uisibili aliquid possidere iubetur, ut suatantum sit possessione contentus, ac res non
            inuadat alienas,non agrum pauperis tollat, non uineam, non sub-uectorium aliquod, non
            famulos, non fructum;quanto magis qui ecclesiae Dei preest debet ita in omnibusseruare
            iusticiam, ut hoc sibi uendicet, quod sui iurisesse cognoscit, aliena non rapiat, aliena
            non tangat,equalem ceteris se faciat, et sicut sine his in ministerionon uiuit, ita in
            dispensatione non uiuat? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e468">
            §. 8. Certe, ut ipsenosti, qui uisibiliter in hoc mundo ius
            inuadit alienum,accusatur a paupere, dampnatur a iudice, ita in&amp;gs ecclesia Dei, cum
            quisque stipendia perdit, clamat ad Dominum, exauditur a Christo, nec differtur ultionis
            sententia, si non sedantur uniuersa. Moderatio enim Dei ac pietas solum nostrum reditum
            querit, ac nos cupit longa sua bonitate saluari. Si non conuertimur, si duri colli sumus,
            si in peccatis usque ad mortem illicite perduramus, assidue peccantium ppp,non miseretur
            Deus qqq.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e472">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e474">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e458">VI. Pars. Gratian. Hoc capitulo sacerdotum auaricia reprehenditur, diaconorum dignitas
            siue offitium commendatur.Sed quia {ut supra dictum est) diaconi insolescentes etiam
            presbiteris se preferendos arbitrati sunt, contra illorum^ supercilium scribit Ieronimus
            ad Euangelum presbiterum, [epist. LXXXV.]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e462">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e464">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e467" type="question-title">. Diacones presbiteris debent subesse.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e470">
            Legimus in Ysaia: ,,Fatuus fatua loquitur.” Audio quendam in tantam erupisse uecordiam,
            ut diaconos presbiteris id est episcopis anteferret. Nam cum Apostolus perspicue doceat,
            eosdem esse episcopos, quos presbiteros, quidpatitur mensarum et uiduarum minister, ut
            supra eos se tumidus efferat, ad quorum preces Christi corpus sanguisque conficitur?
            Queris auctoritatem? Audi testimonium: „Pauluset Timotheus serui Iesu Christi omnibus
            sanctis, quisunt Philippis, cum espiscopis et diaconibus.** Vis et aliudexemplum? In
            Actibus apostolorum ad unius ecclesiaesacerdotes ita Paulus loquitur: „Attendite uobis,
            etcuncto gregi, in quo uos Spiritus sanctus posuit episcopos,ut regatis ecclesiam Dei,
            quam adquisiuit sanguine suo.**Ac ne quis contentiose in una ecclesia plures
            episcoposfuisse contendat, audiat aliud testimonium, in quo manifestissime declaratur
            uel conprobatur, eundem esseepiscopum atque presbiterum: „Propter hoc reliqui teCretaes,
            ut que deerant corrigeres, et constituerespresbiteros per ciuitates, sicut ego tibi
            mandaui: si quisest sine crimine, unius uxoris uir, filios habens fideles, nonin
            accusatione luxuriae, aut non subditos. Oportet enimepiscopum sine crimine esse, quasi
            Dei dispensatorem/* Et ad Timotheum: „Noli negligere gratiam,que tibi data est per
            prophetiam*, et per inpositio-nem manuum presbiteris** Sed et Petrus in prima epistola:
            „Presbiteros, qui in uobis sunt, precor compres-biter, et testis passionum Christi, et
            futurae gloriae, quereuelanda est, particeps, regite gregem Christi, et inspicite non ex
            necessitate, sed uoluntarie iuxta Deum/*Quod quidem grece significantius dicitur
            E7rioxo7tovrrss unde et nomen episcopi tractum est. Parua tibi ui-dentur tantorum
            uirorum testimonia? Clangat tuba euangelica,filius tonitrui, quem Iesus amauit plurimum,
            qui de pectoresaluatoris doctrinarum fluenta potauit: „Presbiter, Electae dominae, et
            filiis eius, quos ego diligo in ueritate/*Et in alia epistola: „Presbiter Gaio
            karissimo, quemego in ueritate diligo/* 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e49y">
            §. i. Quod autem postea unus electus est, qui
            ceteris preponeretur, in scismatis remedium factum est, ne unusquisque ad se trahens
            Christi ecclesiam rumperet. Nam et Alexandriae a Marco euangelista usque ad Eradam et
            Dionisium episcopos, presbiteri ex se semper unum eligebant et in excelsiori gradu
            collocabant, quemp episcopum nominabant, quomodo si exercitus inperatorem faciat.
            Diaconi autem qeligant de se quem industrem nouerint, et archidiaconum nuncupent. Quid
            enim facit excepta ordinationeepiscopus, quod non facit presbiter? Nec altera
            Romanae urbis ecclesia, altera totius orbis existimanda est: et Galliae, et Brittanniae,
            et Affrica, et Persis, et oriens, et India, et omnes barbarae nationes unum Christum
            adorant,unam obseruant regulam ueritatis. Si auctoritas queritur, orbis maior est urbe.
            Ubicumque fuerit episcopus,siue Romae, siue Eugubio, siue Constantinopolim,siue Regio ,
            siue Alexandrinae, siue Thanis, eiusdem est meriti, eiusdem et sacerdotii. Potentia
            diuitiarum et paupertatis humilitas uel sublimiorem episcopum, uel inferiorem non facit; ceterum omnes
            apostolorum successores sunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e493">
            §. 2. Sed dicis, quomodo Romae ad testimonium diaconi
            presbiter ordinatur? Quid mihi profers unius urbis consuetudinem? Quid paucitatem, de qua
            ortum est supercilium, in leges ecclesiae uendicas? Omne quod rarum est plus appetitur.
            Pulegium apud Indos pipere preciosius est. Diacones paucitas honorabiles, presbiteros
            turba contemptibiles facit. Ceterum in ecclesia etiam Romae presbiteri sedent, et stant
            diaconi, licet paulatim crebrescentibus y uitiis inter presbiteros absente episcopo
            diaconos sedere uideamus, et in domesticis conuiuiis benedictiones, coram presbiteris
            dare. Discant, qui hoc faciunt, se non recte facere, audiant Apostolos: „Non est dignum,
            ut relinquentes uerbum Dei ministremus mensis.“ Sciant diaconi quare constituti sint.
            Legant Acta apostolorum, recordentur condicionis suae. Presbiter et episcopus aliud
            etatis, aliud dignitatis est nomen. Unde ad Titum et Timotheum de ordinatione episcopi et
            diaconi dicitur; de presbiteris omnino reticetur,quia in episcopo et presbiter
            continetur. Qui prouehitur, a 390 ff minori ad maius prouehitur. Aut igitur ex
            presbitero ordinetur diaconus, ut presbitero maior ss conprobetur, in quem crescit ex
            paruo, aut si ex diacono ordinatur presbiter, nouerit se laicis maiorem, sacerdotibus
            esseminorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e477">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e479">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e482" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e485">
            Item Ciprianus, [lib. III. epist. 9.] Dominus noster Iesus Christus, rex et iudex
            et dominus noster, usque ad passionis diem seruauit honorem pontificibus et sacerdotibus
            quamuis illi nec timorem Dei, nec agnicionem Christi seruassent. Nam cum leprosum
            mundasset, dixit illi: ,, Vade, et ostendete sacerdotibus, et offer donum. Humilitatem
            nos humilis docuit, sacerdotem adhuc appellanss, quem sciebat esse sacrilegum. Item
            subditus passioni cum alapam accepisset, et ei diceretur: ,,Sic respondes pontifici ?“
            nichil contumeliose ille locutus est in personam pontificis, sed sic magis innocentiam
            suam tuitus est, dicens: „Si male locutus sum, exprobra de malo:si autem bene, quid me
            cedis?“ Que omnia ab eo ideo facta sunt humiliter atque pacienter, ut nos humilitatis ac
            pacientiae haberemus exemplum. Docuit enim sacerdotes ueros legitime et plene honorari,
            dum circa falsos sacerdotes ipse talis extitit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e50z">
            §. 1. Meminisse autem diaconi debent,
            quoniam apostolos, id est episcopos et presbiteros Dominus elegit, diaconos autem post
            ascensum Domini in celum apostoli sibi constituerunt episcopatus sui et ecclesiae
            ministros. Quod si nos aliquid audere contra
            Deum possumus, qui episcopos facit, possunt et contra nos diacones audere, a quibus
            fiunt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e510">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e512">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e491">VII. Pars. Gratian. Hoc autem, quod de diaconorum minoritate dicitur, ubique seruandum
            est, nisi cum diaconus habuerit locum aut proprii patriarchae, aut sui
            metropolitani^.</p>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e495">Unde in VI. Sinodo, [c. 7.] legitur;</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d93-Dd1e499">
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e501">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p1d93-Hd1e504" type="question-title">Diaconus sacerdotibus non pre feratur, nisi locum
            metropolitani sui obtineat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d93-d1e507">
            Precipimus, ne diaconus (quamuis etiam in dignitate, hoc est in offitio quolibet
            ecclesiastico sit) ante presbiterum sedeat, nisi cum locum habuerit proprii patriarchae
            aut metropolitani pro aliquo capitulo; tunc enim sicut illius locum tenens honorabitur.
            Si quis uero presumpserit hoc tyrannice facere, a proprio gradu repulsus ultimus
            omnium fiat in ordine suo.</p>
          
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>