<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XXII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XXII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d22">
        <head>DISTINCTIO XXII.</head>
        <p>I. Pars. Quia ergo maior a minori iudicari non debet uidendum est, que inter ceteras
          ecclesias primum locum, que secundum, uel tertium obtineat. Romana ecclesia (sicut
          supra</p>





        <p>dictum est) primum locum inter ceteras obtinet, Alexandrina ecclesia** secundum,
          Antiocena ecclesia tercium ab ea locum accepit.</p>
        <p>Unde Nicolaus Papa [II.] scribit Mediolanensibus;</p>
        <div>
          <head>C. I.</head>
          <head type="question-title">Romana ecclesia ceterarum primatum obtinuit.</head>
          <p>Omnes siue patriarchae in cuiuslibet apicem , siue metropoleon primatus, aut
            episcopatuum cathedras, uel ecclesiarum cuiuslibet ordinis dignitatem instituit Romana
            ecclesia. Illam uero solus ipse s fundauit, etsuper petram fidei mox nascentis erexit,
            qui beato eternae uitae clauigero terreni simul et celestis imperii iura commisit. Non
            ergo quelibet terrena sententia, sed illud uer-bum, quo constructum est celum et terra,
            per quod denique omnia condita sunt elementa, Romanam fundauit ecclesiam. Illius certe
            priuilegio fungitur, illius auctoritate fulcitur. Unde non dubium est, quia, quisquis
            cuilibet ecclesiae ius suum detrahit, iniusticiam facit. §. i. Qui autem Romanae
            ecclesiae priuilegium ab ipso summo omnium ecclesiarum capite traditum auferre conatur,
            hic proculdubio in heresim labitur; et cum ille notetur in-iustus, hic est dicendus
            hereticus. Fidem quippe uiolat, qui aduersus illam agit, que est mater fidei: et illi
            contumax inuenitur, qui eam cunctis ecclesiis pretulisse cognoscitur. Et infra: §. 2.
            Unde et ipse S. Ambrosius se in omnibus sequi magistram sanctam Romanam profitetur
            ecclesiam.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II.</head>
          <head type="question-title">Non ab apostolis, sed ab ipso Domino Romana ecclesia primatum
            obtinuit*</head>
          <p>Item Anacletus Seruus Christi Iesu [ad omnes episcopos, epistola III. c. 3-].</p>

          <p>Sacrosancta Romana et apostolica ecclesia non ab apostolis, sed ab ipso Domino
            saluatore nostro primatum obtinuit, sicut B. Petro apostolo dixit: „Tu es Petrus,“ et
            reliqua usque: „soluta in celo.“ §. i. Adhibita est societas in eadem Romana urbe
            beatissimi Pauli apostoli, uasis electionis, qui uno die eodemque tempore cum Petro
            gloriosa morte coronatus est, et ambo sanctam ecclesiam Romanam consecrauerunt, atque
            aliis s urbibus omnibus in uniuerso mundo tam sua presentia quamuenerando triumpho
            pretulerunt. Et licet pro omnibus assidua apud Deum omnium sanctorum effundatur oratio,
            his tamen uerbis Paulus beatissimus Romanis proprio cirographo pollicetur, dicens:
            „Testis enim mihi est Deus, cui seruio in spiritu meo in euangelio Filii eius, quod sine
            intermissione memoriam uestri facio semper in orationibus meis.“ §. 2. Prima ergo sedes
            est celesti beneficio Romana ecclesia, quam (ut memoratum est)beatissimi Petrus et
            Paulus suo martirio consecrarunt. §. 3. Secunda autem sedes apud Alexandriani B. Petri
            nomine a Marco, eius discipulo atque euangelista, consecrata est. §. 4. Tercia uero
            sedes apud Antiochiam eiusdem, B. Petri habetur honorabilis: quia* illic, priusquam
            Romam ueniret, habuitP, et Ignatium episcopum constituit; et illic primum nomen
            Christianorum exortum est q. Et post pawca. §. 5. Inter beatos apostolos quedam fuit
            discretio, et post licet omnes essent apostoli, Petro tamen a Domino concessum est (et
            ipsi inter se uoluerunt id ipsum), ut reliquis omnibus preesset apostolis, et Cephas**,
            id est caput et principium teneret apostola-tus; qui et eandem formam suis successoribus
            et reliquis*** episcopis tenendam tradiderunt. Et non solum hoc in nouo testamento est
            constitutum, sed etiam in ueteri fuit; unde scriptum est: ,,Moyses et Aron in
            sacerdotibus eius,“ id est primi inter eos fuerunt. Et post pauca: §. 6. Hec uero
            apostolica sedes caput et cardo (ut prefatum est) a Domino, et non ab alio constituta
            est; et sicut cardine ostium regitur, sic huius sanctae apostolicae sedis auctoritate
            omnes ecclesie (Domino disponente) reguntur.</p>





          <p>Gratian. Hac auctoritate Alexandrina ecclesia secundum a prima locum habere censetur.
            Sed postea in Constantino-politana Sinodo ecclesia Constantinopolitana secundum a sede
            apostolica locum accepit.</p>
          <p>Unde in eadem Sinodo [id est Constantinop. I. c. 5.]constitutum est ita:</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. III.</head>
          <head type="question-title">Secundum a Romano Pontifice Constantinopoli-tanus obtinet
            locum.</head>
          <p>Constantinopolitanae * ciuitatis episcopum habere oportet primatus honorem post Romanum
            episcopum, propterquod sit noua Roma.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IV.</head>
          <head type="question-title">Apostolicae sedi Constantinopolitanam constat esse
            subiectam.</head>
          <p>Item Gregorius* Iohanni episcopo Siracusano,</p>
          <p>[lib. VII. epist. 63.]</p>
          <p>De Constantinopolitana ecclesia quod dicunt, quis eam dubitet sedi apostolicae esse
            subiectam! Si tamen quid boni uel ipsa, uel altera ecclesia habet, ego et minores meos,
            quos ab illicitis prohibeo, in bono imitari paratus sum. Stultus est enim, qui in eo se
            primum existimat, ut bona, que uiderit, discere contempnat. Idem eidem [epist. 64.]: Nam
            quod primas Bizanzenus sedi se apostolicae dicit subici si qua culpa in episcopis
            inuenitur nescio quis ei subiectus non sit; cum uero culpa non exigit, omnes secundum
            rationem humilitatis equales sumus.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. V.</head>
          <head type="question-title">Constantinopolitanus episcopus auctoritate deponitur.</head>
          <p>Item Gelasius [Papa I. ad Faustum magistrum legationis.] </p>
          <p>Qua traditione maiorum apostolicam sedem in iudicium uocant? An secundae sedis
            antistites et terciae, ceterique bene conscii sibi sacerdotes depelli debuerunt, et qui
            extitit religionis inimicus, depelli non debuit? Viderint ergo, si alios habent canones,
            quibus suas ineptias exequantur. Ceterum isti, qui sacri, qui ecclesiastici, qui
            legitimi celebrantur, sedem apostolicam ad iudicium uocare non possunt,
            Constantinopolitanae uero ciuitatis episcopus, que utique per canones inter sedes nullum
            nomen accepit, in communionem recidens perfidorum non debuit submo-ueri?</p>

        </div>
        <div>
          <head>C. VI.</head>
          <head type="question-title">Constantinopolitana ecclesia secundum a</head>
          <p>Romana obtinet locum. *</p>
          <p>Item ex VI. Sinodo [cap. 36.]</p>
          <p>Renouantes* sancti Constantinopolitani concilii decreta, petimus, ut
            Constantinopolitana sedes similia priuilegia, que superior** Roma habet, accipiat, non
            tamen*** ecclesiasticis rebus magnificetur,ut illa; uthec secunda post illam existens,
            prius quam Alexandrina sedes numeretur; deinde Antiocena, et post eam
            Iero-solimitana.</p>
          <p>Gratian. Hinc datur intelligi, quod Alexandrina ecclesia de secunda facta sit tercia,
            et Antiocena de tercia sit facta®*quarta: nisi forte quis duas contendat esse secundas,
            ut Constantinopolitanam et Alexandrinam®* parem suae dignitatis uelit locum
            ohtinere.</p>
          <p>Unde in VIII. Sinodo legitur, [can. 21.]</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VII.</head>
          <head type="question-title">Que patriarchalium sedium primum uel deinceps teneat
            locum.</head>
          <p>Diffinimus, neminem prorsus mundi potentum quemquam eorum, qui patriarchalibus sedibus
            presunt, inhonorare, aut mouere a proprio throno temptare °; precipue quidem
            sanctissimum Papam senioris Romae, deinceps autem Con-stantinopoleos patriarcham, deinde
            uero Alexandriae, ac Antiociae, ac lerosolimorum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
