<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 3</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 3</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c2q3">
        <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e103">QUESTIO 3</head>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e109">
          Qua autem pena feriendi sint qui in accusatione
          deficiunt, canonum censura diffinit. Penam enim illati criminiscum dispendio
          existimationis excipient. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e112">Unde Gaius Papa: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e120" type="question-title"> De his, qui non probanda obiciunt.</head>
          
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e123"> Si quis circa huiusmodi personas non probanda detulerit,
            auctoritate huius sanctionis intelligat se iacturam infamiae sustinere, ut dampno
            pudoris et estimationis dispendio discat, sibi alienae uerecundiae inpune insidiari saltim
            de cetero non licere.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e133" type="question-title">Si accusator in accusatione defecerit, talionem recipiat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e139"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c2q3-Rd1e133">Damasus Papa [ad Stephanum Archiepiscopum, epist. III.]</ref> 
            Calumpniator, si in accusatione defecerit, talionem recipiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e148" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e154">
            <ref xml:id="gd-p2c2q3-Rd1e147">Item ex decreto Adriani Papae [in capitulis ab ipso collectis, c. 52. in medio] .</ref> 
            Qui non probauerit quod obiecerit, penam, quam ipse intulerit, patiatur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e163" type="question-title">De his, qui falsis criminibus
            aliquem inpetunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e169">
            <ref xml:id="gd-p2c2q3-Rd1e162">Item</ref> 
            Si quis episcopum, aut presbiterum, aut diaconem falsis
            criminibus appetierit, et probare non potuerit, necin finem  dandam ei communionem
            censemus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e166">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e168">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e172">Aliud est accusationem non inplere, et
            aliud conuicium non probare. Illud enim nulli sine abolitione, lioc omnibus licet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e176"> Unde Fabianus Papa [ad Hilarium Episcopum, epist. III.]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e180">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e182">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e185" type="question-title"> Conuicium non est pro accusatione
            habendum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e188"> Si quis iratus crimen cuilibet temere obieceritconuicium non
            est pro accusatione habendum, sed permisso tractandi spatio id, quod iratus dixit, per
            scripturamse probaturum esse fateatur, ut, si forte resipiscensque per iracundiam dixit
            iterare aut scribere noluerit, non ut reus criminis teneatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e189">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e191">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e191">Sed aliud est crimen illatum non posse
            probare, aliud est aliqua promissione accusationem deserere. Huic enim, qui promissione
            deceptus accusationem deserit, uenia datur ; illi uero, qui crimen illatum probare
            nonuoluerit, infamia irrogatur.</p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e194">Unde B. Gregorius scribit I oh an ni Corintiorum Episcopo,
            [lib. IV. epist. 50.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e200">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e203" type="question-title"> De eo, qui promissione illectus ab
            accusatione desistit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e206">Paulum itaque diaconum quamuis culpa sua uehemen-ter
            confundat, quod deceptus promissione ab accusatione sui episcopi destiterit, tamen hanc
            ei culpam ignoscimus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e212">Omnis igitur, qui crimen obicit, scribat se probaturum.
            Reuera ibi semper causa agitur, ubi crimen admittitur; etqui non probauerit quod
            obiecit, penam, quam intulerit, ipse patiatur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e216">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e218">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e221" type="question-title">De his M a-, qui accusationem
            deserunt, ut ecclesiasticos ordines accipiant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e227"> 
            <ref xml:id="gd-p2c2q3-Rd1e225">Idem.</ref>
            Eufemium atque Tomam, qui pro deserenda 
            accusatione episcopi sui sacros ordines acceperunt,
            eisdemordinibus priuatos esse, atque ita, sicuti depositi sunt, uolumus permanere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e230">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e232">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e234">Hinc colligitur autem&gt; clericorum infamiam per
            Romanum Pontificem aboleri posse, contra illud Gelasii :„ Quamquam animas per
            penitentiam saluare possimus, infamiamtamen abolere non possumus, et illud Stephani, cum
            causasenumerasset, ex quibus infamia inrogatur: „Hos omnes, inquit, „sub nota perpetuae
            infamiae ad penitentiam suscipimus. Velnon fiunt infames lege canonum omnes quos leges
            seculi infames pronunciant, cum Paulus diaconus, qui non inpetrata abolicioneab
            accusatione destitit s, hac auctoritate dignitatem sui offitii recuperauit, quem
            senatusconsultum Turpilianum infamem pronuntiat. Quod etiam de ea fateri cogimur, que
            intra tempus luctusnubit, cum matrimonia hodie regantur iure poli, non iure fori, etiure
            poli mortuo uiro mulier soluta est a lege uiri: nubat cui uult. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e237">
            §. i. Sed idem Stephanus
            contra scribit, dicens: „Infames dicimus quoscumque leges seculi infames pronunciant.
            Sedillud Gelasii et Stephani : „ Quamquam animas , etc. et: „Subnota perpetuae infamiae
            , “ etc. de illis intelligitur, quibus perciuilem iudicem infamia inrogatur, quorum
            sicut examinatio etcastigatio, ita et in integrum restitutio non nisi ad ciuilem iudicem
            spectat. De ea uero, que intra tempus luctus nubit, nonest contrarium ei, quod Stephanus
            ait: , , Infames dicimus , etc.Cum enim leges seculi precipue in matrimoniis sacros
            canonessequi non dedignentur, non uidentur pronuntiare infamem, queapostolica et
            canonica auctoritate non illicite nubit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e23q">§. 2. Notandum quoque est, quod aliud est,
            cumaliquem penituerit criminaliter accusasse et inscriptionem fecisse, si ab innocente
            fuerit absolutus: aliud, si pecuniam a nocenteacceperit, ut a probatione eius, quod
            obiecerat desistat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e240"> Unde in Libro Capitulorum, [c. 175. legitur]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e245">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e247">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e250" type="question-title"> De eo, quem penitet criminaliter
            accusasse.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e253"> Si quem penituerit criminaliter accussasse, et inscriptionem
            fecisse de eo, quod probare non potuerit, si ei? cum accusato innocente conuenerit,
            inuicem se absoluant. Si uero iudex eum, qui accusatus est, criminosum esse cognouerit,
            et inter reum et accusatorem per obreptionemconuenerit de colludio, penam excipiat
            legibus constitutam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q3-Dd1e258">
          <head xml:id="gd-p2c2q3-Hd1e260">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e256">
            Notandum quoque est, quod, sicut in Digest 
            l. XLVIII. legitur, tit. de ab olit, criminum [ 1 . 1 .]: , , Accusatorum temeritas
            tribus modis detegitur. Autenim calumpniantur, aut preuaricantur, aut
            tergiuersantur.Calumpniari est falsa crimina intendere ; pr euar icar i uera
            criminaabscondere; tergiuersari in uniuersum ab accusatione desistere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e265">
            §. 1. Sed non
            utique qui non probat quod intendit protinuscalumpniari uidetur. Nam eius rei inquisitio
            arbitrio cognoscentis committitur, qui, reo absoluto, de accusatoris incipit consilio
            querere, qua mente ductus ad accusationem processit , etsi quidem iustum eius errorem
            reperti, absoluti eum: si uero ineuidenti calumpnia eum deprehenderit , legitimam penam
            eiinrogat. Quorum alterutrum ipsis uerbispronuntiationis manifestatur. Nam si quidem ita
            pronuntiaverit : „ Non probasti , pepercit ei: sin autem pronuntiaverit'. „ Calumpniatus
            es, condempnari eum. Et quamuis nichil de pena subiecerit, tamen legispotestas aduersus
            eum exercebitur . Nam facti s quidem questioin arbitrio est iudicantis: penae uero
            persecutio non eius uolun-tati mandatur, sed legis auctoritati reseruaturX Si autem
            inter-loquendo  dixerit: Titius temere accusasse uidetur, noncalumpniatorem
            pronunciauit. Temeritas enim facilitatis ueniamcontinet, et inconsultus calor calumpniae
            uicio caret, et ob hocnullam penam huic irrogari oportet. Supra lib. XL VII. tit. depr
            euar icat orib. [1. 1.]: 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e267">
            §. 2. , , Preuaricator est quasi uaricatorqui diuersam partem
            adiuuat prodita causa sua. Quod nomenLabeo a uaria concertatione  tractum ait. Nam qui
            pre-uaricatur ex utraque parte consistit , quinimo ex altera. Isautem preuaricator
            proprie dicitur, qui publico iudicio accusauerit.Ceterum aduocatus non proprie
            preuaricator dicitur. Quidergo de eo fiet ? Siue priuato iudicio, siue publico
            pre-uaricatus sit , hoc est prodiderit causam, hic extra ordinemsolet puniri. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e269">
            §. 3.
            Sciendum, quod hodie his°, qui pre-uaricati sunt, pena iniungitur extraordinaria Et
            infra: 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e272">
            §. 4. „ Accusator de preuaricatione conuictus, postea ex lege nonaccuset p. Et
            infra Q: 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e274">
            §. 5. „ In omnibus causis (preterquamin sanguine) qui delatorem corrumpit ex
            Senatusconsulto prouicto habeturX Et infra lib. XLVIII. tit. de abolitionibus criminum:
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e276">
            §. 6. „ Preuaricator em eum esse ostendimus, quicolludit cum reo, eo quod proprias
            quidem probationes dissimularet, falsas uero accusationes admitteret. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e278">
            §. 7. Siquis autem
            ab accusatione citra abolitionem destiterit, punitur.Abolitio priuatim a presidibus
            postulari ac inpetrari solet; itempro tribunali, non de plano, nec preses hanc
            cognitionem alteridemandare potest. Si plura crimina idem eidem intulit , singulorum
            debet abolitionem petere, alioquin , prout quidomiserit, eius nomine senatusconsulti
            penam patieturEtinfra°y titulo eodem: „Destitisse eum accepimus , quitotum 122 aa animum
            agendi deposuit, non qui distulit accusationem, sed qui permissu inperatoris ab
            accusatione destitit, in-punitus est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q3-d1e280">
            §. 8. Abolitio autem penam remittit, infamiamnon
            tollit. Unde Inppp. Valens , Valentinianus, et Gratianus IX. lib. C. eod. titulo de
            generali abolitione dixisse leguntur : , , Indulgentia, patres conscripti, quos liberat
            notat, nec infamiam criminis tollit, sed penae gratiam facit. Si autem:restituo te in
            integrum, princeps dixerit, infamiam tollit. Undein eodem lib. iit. de sententiam passis
            et restitutis, cuidam deportatoin insulam inperator Antoninus dixisse legitur: „Restituo
            te inintegrum prouinciae tuae, et adiecit: „Ut autem scias, quid sitin integrum
            restituere, honoribus et ordini tuo, et omnibus ceteris X </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>