<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c7q2">
        <head xml:id="gd-p2c7q2-Hd1e103">QUESTIO 2</head>
        <div xml:id="gd-p2c7q2-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c7q2-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c7q2-d1e106"> Quod autem iste ualetudine recepta suam repetit cathedram,
          nulla auctoritate ratum habetur. Celebrationem uero sacrificiorum, si causa infirmitatis
          dimiserit, ualitudine recuperataexequi non prohibetur. </p>
        <p xml:id="gd-p2c7q2-d1e109">
          Unde Alexander II. scribit Gebonardo Iuuauiensi Archiepiscopo: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q2-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c7q2-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q2-Hd1e117" type="question-title"> De quodam presbitero, qui caduco
            morbo laborabat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q2-d1e120">In litteris tuis continebatur sic: Hic clericus ordinem
            habet presbiteri; sed quia caduco morbo laborat, et ipsihoc in presentiarum agnouimus,
            non ausi fuimus sibi concedere ut offerret uel missam celebraret. Quia uero languornon
            in culpa est, super hac re auctoritatis nostrae decreto consulendum deliberauimus.
            Consulimus itaque, ut, si frequenter hoc morbo tangitur, ab oblatione et
            missarumcelebratione omnimodis prohibeatur. Indecens enim estet periculosum, ut in
            consecratione eucharistiae morbouictus epilentico cadat. Si uero Dei misericordia
            con-ualuerit, quandoquidem non culpa, sed infirmitas est incausa, eum sacrificare iam
            non interdicimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c7q2-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c7q2-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c7q2-Hd1e129" type="question-title"> A regimine ecclesiae suspendatur
            qui in terram^ frequenter eliditur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c7q2-d1e135"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c7q2-Rd1e133">Gelasius Papa Rustico et Fortunato Episc,</ref> 
            Nuper Foro populensis ecclesiae clerici una cum Sabino et
            Pelagio laicis, propria suggestione reserarunt, presulem suum graui quadam necessitate
            uexari, cuius eumdicerent incursione frequenter elisum. Quod ne scandalumfidelibus
            uideretur ingerere, et ecclesiam Dei ubique positam hac offensione turbare, precipue cum
            eodem ipsouolente huc se perrexisse firmarent, ad dilectionem uestramscripta direximus,
            ut ecclesiae, cuius rector tali casu teneturastrictus, uisitationem congruam redderetis.
            Verum, quia nunc idem ipse uenit huc pontifex, falsaque omniaae se iactata disseminat,
            sub diuini contemplatione iudicii, uestraeque conscientiae estimationisque respectu,
            rerumfide sollertissime perquisita, scilicet si aliquando, uel indomo, uel in
            processione, uel in alio quocumque loco probatur repente collapsus, uocesque dedisse
            confusas, et spumas ore iactasse, quanta fieri potest examinatione queratur.Quod tamen
            siue non possit aliquorum factum testificatione firmari siue numquam contigisse dicatur,
            non putandum est posse sufficere, sed certum manifestumque documentum, quia de tanta re
            non segnius agendum est. Faciat rem tua dilectio, frater Rustice, sui moris, et aptam
            magnopontifici, ut eum uel triginta diebus tecum esse constituas, eumque carnibus
            indifferenter uti necessaria probatione conpellas. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>