<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XVIII</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XVIII</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d18">
        <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e103">DISTINCTIO XVIII</head>
        <p xml:id="gd-p1d18-d1e106">GRATIaNUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d18-d1e109">I. Pars. Episcoporum igitur concilia, 'ut ex premissis apparet, sunt inualida ad
          diffiniendum et constituendum, non autem ad corrigendum. Sunt enim necessaria episcoporum
          concilia ad exortationem et correctionem, que etsi non habent uim constituendi, habent
          tamen auctoritatem imponendi et indicendi, quod alias statutum est et generaliter seu
          specialiter obseruari preceptum.</p>
        <p xml:id="gd-p1d18-d1e112">[PALE A*.</p>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e117">C. I.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e120" type="question-title">Ex Cabilonensi Concilio, cap. 6.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e123">Placuit} ut conseruato metropolitani primatu ceteri episcopi, secundum suae
            ordinationis tempus, alius alii deferat locum.]</p>

          <p xml:id="gd-p1d18-d1e126">Unde Leo I., [epist. LXXXII. c. 7. Anastasio] Thessalonicensi Episcopo:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e133">C. II.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e136" type="question-title">Bini conuentus per singulos annos ab
            episcopiscelebrentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e139">De conciliis autem episcopalibus non aliud indicimus, quam sancti Patres salubriter
            ordinauerunt 5 scilicet bini conuentus per annos singulos habeantur, in quibus de
            omnibus querelis, que inter diuersos ecclesiae ordines. nasci solent, iudicetur. Ac si
            forte inter ispsos, quipresunt, de maioribus peccatis nascitur (quod absit) causa, que
            prouinciali examine nequeat diffiniri, fraternitatem tuam de totius negotii qualitate
            metropolitanus curabit instruere, ut si, coram positis partibus nec tuo fuerit res
            sopitaiudicio, ad nostram cognitionem, quicquid illud est, transferatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e145">C. III.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e148" type="question-title">Quo tempore concilia episcoporum sunt celebranda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e151">Item ex Niceno Concilio, [cap. 5.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e154">Habeatur semel concilium ante dies quadragesimae, ut omnibus, si que sunt, simultatibus
            amputatis, mundum* solemprxe Deo. possit offerri; sepundum uero agatur circa tempus
            autumni.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e160">C. IV.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e163" type="question-title">Ad morum correctionem et controuersiarum dissblu-, tionem bis
            in anno episcopale concilium fiat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e166">Item ex Antio ceno Concilio, [cap. 20.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e169">Propter ecclesiasticas causas et que existunt controuersias dissoluendas, sufficere
            uisum est, bis in anno per singulas prouincias episcoporum concilium fieri: semel quidem
            post tertiam ebdomadam pascalis solempnitatis, ita ut in quarta ebdomada, que
            consequitur, id est media* pentecoste, concilium compleatur**. Admoneant autem
            comprouinciales episcopos hi, qui in amplioribus, id est in metropolitanis ciuitatibus.
            degunt. §. 1. Secundum uero concilium Idib. octotyris habeatur, qui dies apud Grecos
            yperberiti mensis decimus*** inuenitur. In ipsis autem conciliis et presbiteros et
            diaconos presentes esse oportet, et omnes, quoquot se lesos existimant, et sinodicam
            exspectare sententiam. Nec liceat aliquibus apud semetipsos concilia sine
            metropolitanorum episcoporum conscientiafacere, quibus de omnibus causis constat esse
            permissum iudicium.</p>





        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e175">C. V.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e178" type="question-title">Se ipsos accusant, qui uocati ad sinodum uenire
            contempnunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e181">Item ex Concilio Laudicensi [cap. 40.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e184">Non oportet uocatos episcopos ad sinodum contemp-nere, sed adire debere, et aut docere,
            aut doceri, que sunt ad ecclesiae ceterorumque correctionem utilia; quod si
            contempserint, se ipsos uidentur accusare, nisi ire forte non possint.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e190">C. VI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e193" type="question-title">Corripiantur episcopi, qui ad concilium uocati uenire
            recusant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e196">Item ex Concilio Calcedonensi, [cap. 19.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e199">Peruenit ad nostras aures, jquod in prouinciis constituta episcoporum concilia minime
            celebrentur. Hoc* ex eo probatur, quod multae, que correctione opus habent,
            ecclesiasticae res negligantur. Statuit ergo hec sancta sinodus, secundum Patrum regulas
            bis in anno in unum conuenire per singulas prouincias episcopos, ubi singula**, que
            emerserint, corrigantur. §. 1. Qui uero noluerint conuenire episcopi constituti in suis
            ciuitatibus, et hoc maxime, cum sui corporis sanitate consistentes, cum etiam ab omnibus
            aliis urgentibus necessitatibus et inexcusabilibus negotiis liberi sint, licere eos
            fraternae caritatis admonitionibus corripi.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e203">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e205">C. VII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e208" type="question-title">Canonicis subiaceat penis metropolitanus, qui saltem semel in
            anno celebrare concilium negligit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e211">Item ex Septima Sinodo, [cap. 6.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e214">II. Pars. Quoniam quidem regula est, que dicit, bis in anno per singulas prouincias
            oportere fieri per conuen-tum episcoporum regulares inquisitiones, propter fatigationes
            et ut oportune* habeantur ad iter agendum 'hi, qui congregandi sunt, diffinierunt sextae
            sinodi sancti Patres, omni excusatione remota, omnibus modis semel in anno fieri, et
            deprauata corrigi. Hunc ergo canonem et nos renouamus, et si quisquam princeps inuentus
            fuerit hoc prohibere, communione priuetur. Si quis uero metropolitanorum hoc neglexerit
            agere absque necessitate, uel ui, seu aliqua rationabili occasione, canonicis penis
            subiaceat. Dum autem sinodus agitur super canonicis et euangelicis negotiis, oportet
            congregatos episcopos in meditatione et sollicitudine fieri custodiendorum diuinorum et
            uiuificorum Domini mandatorum. §. 1. Porro non habeat metropolitanus licentiam ex his,
            que defert episcopus secum, siue iumentum siue aliquam speciem expetendi. Quod si hoc
            egisse conuictus fuerit, soluat quadruplum.</p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e219">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e221">C. VIII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e224" type="question-title">Non cogantur presbiteri sacerdotalia eulogia ad concilium
            deferre.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e227">Item Leo IV. [ad Episcopos Britanniae, c. 3.]*</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e230">De eulogiis ad sacra concilia deferendis nihil inuenimus a maioribus terminatum: sed
            sicut unicuique presbitero placuerit. Nam si constitutum fuerit, illo in tempore
            benedictiones afferre, forsitan minus libenter ad sinodos occurrent, et magis uenire
            obtrectabunt. Que, ut arbitror, non sunt rationabiliter requirendae, nec ultro delatae
            respuendae.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e234">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e236">C. IX.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e239" type="question-title">Sine graui necessitate episcopus ad sinodum ire non
            tardet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e242">Item ex Concilio Cartaginensi IV., [c. 21.] Episcopus ad sinodum ire non tardet, si
            nonsatis graui necessitate inhibeatur: sic tamen, ut in persona sua legatum mittat,
            suscepturus salua fidei ueritate quicquid sinodus statuerit*.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e246">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e248">C. X.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e251" type="question-title">Excusatorias litteras dirigant, qui grauati ad sinodum ire non
            possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e254">Item ex Concilio Cartaginensi V., [c. 10.] Placuit, ut quotienscumque congregandum est
            concilium, episcopi, qui neque etate, neque egritudine, neque alia grauiori necessitate
            impediuntur, competenter occurrant. §. i. Quod si non potuerint occurrere, excusationes
            suas litteratorie* subscribant; nisi autem** rationem impedi-</p>





          <p xml:id="gd-p1d18-d1e257">menti sui apud primatem suum reddiderint, ecclesiae suae communione debent esse
            contenti.</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e260">[PALE A*.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e264">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e266">C. XI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e269" type="question-title">Item ex Concilio Turonensi, [cap. 2.]</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e272">Episcopus non debet abbatem cogere ad sinodum ire, nisi aliqua rationabilis causa
            existat] .</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e276">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e278">C. XII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e281" type="question-title">A communione sit alienus, qui contempsitSinodo adesse.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e284">Item ex Concilio Arelatensi II., [c. i9.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e287">Si quis autem adesse neglexerit; uel cetum fratrum, antequam concilium dissoluatur,
            crediderit deserendum, alienatum se a fratrum communione agnoscat; nec eum recipi
            liceat, nisi in sequenti Sinodo fuerit absolutus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e291">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e293">C. XIII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e296" type="question-title">Usque ad proximam sinodum a communione abstineat, qui a
            metropolitano uocatus absque graui necessitate Sinodo adesse contempsit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e299">Item ex Concilio Agat en si8®, [cap. 35.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e302">Si episcopus metropolitanus ad comprouinciales episcopos epistolas direxerit, in quibus
            eos aut ad ordinationemsummi pontificis, ut ad sinodum inuitet, postpositis omnibus
            (excepta graui infirmitate corporis, ac precep-tione regia) ad constitutum diem adesse
            non differant. Quod si defuerint (sicut prisca canonum precipit auctoritas) usque ad
            proximam sinodum a caritate fratrum et ecclesiae communione priuentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e307">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e309">C. XIV.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e312" type="question-title">Communione^ priuetur episcopus, qui a metropolitano uocatus ad
            sinodum uenire contempnit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e315">Item ex Concilio Tarragonensi, [cap. 6.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e318">Si quis episcoporum commonitus a metropolitano ad sinodum, nulla graui intercedente
            necessitate corporali, uenire contempserit, sicut statuta Patrum sanxerunt, usque ad
            futurum concilium cunctorum episcoporum caritatis communione priuetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e322">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e324">C. XV.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e327" type="question-title">Presbiteri et diaconi, et cuncti, qui se lesos existimant, ad
            metropolitanam sinodum conueniant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e330">Item ex Concilio Martini* Papae.</p>

          <p xml:id="gd-p1d18-d1e333">Propter ecclesiasticas causas et altercationum solutiones bene placuit per singulas
            prouincias bis in anno concilium fieri, conuocante metropolitano episcopo omnes
            prouinciales episcopos, ita ut ad concilium ueniantomnes presbiteri et diaconi, uel
            hi**, qui se lesos existimant, ut in concilio causae examinatae ad iustum &lt; iudicium
            perducantur. Et si qui manifeste episcopi, uel presbiteri, aut diaconi inuenti fuerint
            in offensa, secundum rationem excommunicentur, quamdiu communi consensude his placuerit
            dare sententiam. Nulli autem episcopo liceat propria apud semetipsum concilia facere,
            preter eos, quibus metropoles sunt creditae.</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e336">[PALE A*.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e340">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e342">C. XVI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e345" type="question-title">Item ex Concilio Bylon.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e348">Annis singulis episcopus in sua diocesi sinodum faciat de suis clericis, nec non
            abbatibus, et discutiat alteros clericos et monachos.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e351">Gratian. Singuli uero episcoporum suis ecclesiis notificare studeant, que in conciliis
            statuuntur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e354">Unde in Concilio Tolletano [XVI., cap. 6.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d18-Dd1e358">
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e360">C. XVII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d18-Hd1e363" type="question-title">Que in conciliis statuuntur, singuli episcoporum • suis
            ecclesiis notificent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d18-d1e366">Decernimus, ut, dum in qualibet prouincia concilium agitatur, unusquisque episcoporum
            admonitionibus suis intra sex mensium spatia omnes abbates, presbiteros, diaconos atque
            clericos, seu etiam omnem conuentum ciuitatis ipsius, ubi preesse dignoscitur, nec non
            etiamcunctam diocesis suae plebem aggregare nequaquam moretur: quatenus* coram eis
            plenissime omnia reseret, que eodem anno in concilio acta uel diffinita esse noscuntur.
            §. i. Quod si quispiam hec paruipendenda crediderit, sententia excommunicationis duorum
            mensium curriculo persistat usquequaque mulctatus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>