<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO 12</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO 12</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d12">
        <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e103">DISTINCTIO 12</head>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e109">
            Quod absque discretione iustitiae nulli agere licet. Unde Calix tu s Papa [I.J
          omnibus Episcopis [ait in Epistola I. ad Benedictum Episcopum]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e117" type="question-title">Sine discretione iustitiae contra disciplinam Romanae
            ecclesiae nulli agere licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e120">Non decet a capite membra dissidere, sed iuxta scripturae testimonium omnia membra
            caput sequantur. Nulli uero dubium est, quod apostolica ecclesia mater sit omnium
            ecclesiarum, a cuius uos regulis nullatenus conuenit deuiare. Et sicut filius uenit
            facere uoluntatem patris, sic et uos uoluntatem implete uestrae matris, que est
            ecclesia, cuius caput, ut predictum est, Romana existit ecclesia. Quicquid ergo sine
            discretione iustitiae contra huius disciplinam actum fuerit, ratum habere nulla ratio
            permittit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e129" type="question-title">Apostolicis preceptis nullus superbe resistat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e135">
            Item <ref xml:id="gd-p1d12-Rd1e130">Gregorius [Papa IV.]</ref>
            Preceptis apostolicis non dura superbia resistatur, sed per obedientiam, que a sancta
            Romana et apostolica auctoritate iussa sunt, salutifere impleantur, si eiusdem sanctae
            ecclesiae Dei, que est caput uestrum, communionem habere desideratis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e133">
            §. i. Non nouum
            aliquid presenti iussione precipimus, sed illa, que olim uidentur indulta, firmamus: cum
            nulli dubium sit, quod non solum pontificalis causatio, sed omnis sanctae religionis
            relatio ad sedem apostolicam quasi ad caput ecclesiarum debeat referri, et inde normam
            sumere, unde sumpsit exordium, ne caput institutionis uideatur omitti. Cuius
            auctoritatis sanctionem omnes teneant sacerdotes, qui nolunt ab apostolicae petrae,
            super quam Christus uniuersalem ecclesiam fundauit, soliditate diuelli. Si quis hec
            apostolicae sedis precepta non obseruauerit, percepti honoris esse hostis non
            dubitetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e145" type="question-title">Non est resistendum consuetudini, cui canonica non obsistit
            auctoritas.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e151">
            Item <ref xml:id="gd-p1d12-Rd1e146">Nicolaus Michaeli Imperatori [Leo IX. Michaeli Episcopo Constantinopolitano, epist. I. c. 29. et Nicolaus I. epist. II. ad Photium.]</ref>
            Scit sancta Romana ecclesia, quod nichil obsunt saluti 
            credentium diuersae pro loco et tempore consuetudines, si illis canonica non obsistit
            auctoritas, pro qua eis obuiare debeamus; unde nil iudicamus eis debere uel posse
            resisti.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e163" type="question-title">Consuetudines, que fidei non ofifitiunt, ut a maioribus
            traditae sunt, obseruentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e166">Item <ref xml:id="gd-p1d12-Rd1e161">Ieronimus ad Lucinum, [epist. XXVIII.]</ref> Illud breuiter te admonendum puto,
            traditiones ecclesiasticas, presertim que fidei non offitiant, ita obseruan-das, ut a
            maioribus traditae sunt, nec aliorum consuetudinem aliorum contrario more subuerti.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e172">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e175" type="question-title">Traditiones a patribus institutae, non sunt
            infringendae.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e178">Item <ref xml:id="gd-p1d12-Rd1e175">Nicolaus Incmaro Episcopo</ref>. Ridiculum est, et satis abominabile dedecus, ut
            traditiones», quas antiquitus a patribus suscepimus, infringipatiamur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e184">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e187" type="question-title">Mores diuturni pro lege sunt habendi.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e190">Item Iustinianus Constit. lib. I. tit. I. [Institutionum lib. I. tit. 2. de iure nat.
            §. 9.] Diuturni mores nisi legi sunt aduersi consensu utentium approbati legem
            imitantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e194">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e196">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e199" type="question-title">Quicquid fit contra longam consuetudinem, reuocari
            oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e202">Item Cod. lib. VIII. cap. 52. tit. 2. [tit. 53. quae sit longa consuetudo, 1.
            i.] Consuetudo precedens et ratio, que consuetudinem suasit, tenenda est. Et quicquid
            contra longam consuetudinem fiet, ad sollicitudinem suam reuocabit preses
            prouinciae.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e208">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e211" type="question-title">Immota maneat consuetudo, que contra fidem catholicam nichil usurpare dignoscitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e220">
            Item <ref xml:id="gd-p1d12-Rd1e213">Gregorius uniuersis Episcopis Numidiis, [lib. I. epist. LXXV.]</ref>
            Nos consuetudinem, que contra fidem catholicam nichil usurpare dignoscitur, immotam
            permanere concedimus, siue de primatibus constituendis, siue de ceteris capitulis,
            exceptis iis, qui ex Donatistis ad episcopatum perueniunt, quos prouehi ad primatus
            dignitatem (etiam cum ordo eos deferat ad locum eundem) modis omnibus prohibemus. Sufficiat autem illis
            commissae sibi plebis curam gerere, non autem illos antistites, quos catholica fides in
            ecclesiae sinu et edocuit et genuit, ad obtinendum culmen primatus anteire.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e229">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e231">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e234" type="question-title">Non negentur que consuetudinis sunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e240">
            Item <ref xml:id="gd-p1d12-Rd1e227">Gregorius [ad Maximum Salonitanum Episcopum lib. VII. Regest. epist. 8i.]</ref>
            Quemadmodum illicita perpetrare non patimur, sic que consuetudinis sunt non
            negamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e246">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e249" type="question-title">Non locus consuetudinem, sed consuetudo locum
            commendat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e255">
            Item <ref xml:id="gd-p1d12-Rd1e242">ad Augustino Anglorum Episcopo, [resp. ad interrog. 3.]</ref>
            Nouit fraternitas tua Romanae ecclesiae consuetudinem, in qua se meminit nutritam. Sed
            mihi placet, ut siue in Romana, siue in Gallicorum, siue in qualibet ecclesia inuenisti,
            quod plus omnipotenti Deo possit placere, sollicite eligas, et in Anglorum ecclesia, que
            adhuc in fide noua est, institutione precipua, que de multis ecclesiis colligere
            potueris, infundas. Non enim pro locis res, sed pro rebus loca amanda sunt. Ex singulis
            ergo quibusque ecclesiis que pia, que religiosa, que recta sunt, elige, et hec quasi in
            fasciculum collecta apud Anglorum mentes in consuetudinem depone.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e259">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e261">Caput 11.</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e264" type="question-title">Quod neque contra fidem, neque contra bonos mores esse
            conuincitur, indifferenter est habendum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e270">
            Item <ref xml:id="gd-p1d12-Rd1e256">Augustinus ad Ianuarium, [epist. CXVIII. cap. 1. et 2.]</ref>
            Illa autem, que non scripta, sed tradita custodimus, que quidem toto terrarum orbe
            obseruantur, datur intelligi uel ab ipsis apostolis, uel plenariis conciliis, (quorum
            est in ecclesia saluberrima auctoritas), commendata atque statuta retineri: sicuti id
            quod Domini passio et resurrectio et ascensio in celum, aduentus Spiritus sancti
            anniuersaria solennitate celebratur: et si quid aliud tale occurrerit, quod seruetur ab
            uniuersis, quacunque se diffundit, ecclesia. §. 1. Alia uero, que per loca terrarum
            regionesque uariantur, sicuti est quod alii ieiunant sabbatum s, alii non: alii uero
            quotidie communicant corpori et sanguini domini, alii certis diebus accipiunt: et si
            quid aliud huiusmodi animaduerti potest, totum hoc genus rerum liberas habet
            obseruationes; quod enim neque contra fidem, neque contra bonos mores esse conuincitur,
            indifferenter habendum p, et pro eorum, inter quos uiuitur, societate seruandum est.
            Mater &lt;1 Mediolanum me secuta inuenit ecclesiam sabbato non ieiunantem; ceperat
            fluctuare quid ageret. Tunc ego consului de hac re beatissimae memoriae Ambrosium
            episcopum; at ille ait: cum Romam uenio, sabbato ieiuno, cum Mediolani sum, non ieiuno.
            Sic et tu, ad quam forte ecclesiam ueneris, eius morem serua, si cuiquam non uis esse
            scandalum, nec quemquam tibi. Hoc cum matri renuntiassem, libenter amplexa est.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e260">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e262">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e273">Hoc autem de consuetudine illa intelligendum est, que uel
            uniuersalis ecclesiae usu, uel temporis prolixitate roboratur. Ceterum, si pro uarietate
            temporum uel animorum uariae consuetudines introducantur, inuenta opportunitate,
            resecandae sunt potius, quam obseruandae.</p>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e277">Unde Augustinus scribit ad inquisitiones I anu a r ii [epist. CXIX. c. 19.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e281">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e283">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e286" type="question-title">Resecanda sunt, que neque auctoritate, neque moribus
            uniuersitatis comprobantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e289">Omnia talia, que neque sanctarum scripturarum auctoritatibus continentur, nec in
            conciliis episcoporum statuta inueniuntur, nec consuetudine uniuersae ecclesiae roborata
            sunt, sed diuersorum locorum diuersis moribus innumerabiliter uariantur, ita ut uix, aut
            numquam omnino inueniri possint causae, quas in eis constituendis homines secuti sunt,
            ubi facultas tribuitur, sine ulla dubitatione resecanda existimo. Quamuis enim neque hoc
            inueniri possit, quomodo contra fidem sint, ipsam tamen religionem, quam paucissimis et
            manifestissimis celebrationum sacramentis misericordia Dei esse uoluit liberam, adeo
            seruili-bus oneribus premunt, ut tolerabilior sit conditio Iudeorum, qui etiamsi tempus
            libertatis non cognouerint, legalibus tamen sacramentis, non humanis presumtionibus
            subi-ciuntur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e293">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e295">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e298" type="question-title">Omnes prouinciales eundem in psallendo modum teneant, quem
            metropolitanam sedem habere cognouerint.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e304">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d12-Rd1e293">Concilio Tollet ano [XI. c. 3.]</ref>
            De his, qui contra Apostoli uoluntatem circumferuntur omni uento doctrinae,
            placuit sancto concilio, ut metropolitanae sedis auctoritate coacti uniuscuiusque
            prouinciae ciues, rectoresque ecclesiarum unum eundemque in psallendo teneant modum,
            quem metropolitana in sede cognouerint institutum, nec aliqua diuersitate cuiusque
            ordinis uel offitii a metropolitana se patiantur sede disiungi. Sic enim iustum est, ut
            inde unusquisque sumat regulas magisterii, unde honoris consecrationem accipit, ut iuxta
            maiorum decreta sedes, que uniuscuiusque sacerdotalis
            dignitatis est mater, sit ecclesiasticae magistra rationis. Abbatibus sane induitis
            offitiis, que iuxta uoluntatem sui episcopi regulariter illis implenda sunt, cetera
            offitia publica, id est uesperam, matutinum, siue missam, aliter quam in principali
            ecclesia celebrare non liceat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e308">
            §. i. Quisquis autem horum decretorum uiolator
            exstiterit, sex mensibus communione priuatus apud metropolitanum sub penitentiae censura
            maneat corrigendus: quatenus apud illum et preteritae transgressionis culpam lacrimis
            diluat, et necessariam offitiorum doctrinam studiose addiscat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e310">
            §. 2. Sub ista ergo
            regula disciplinae non solum metropolitanus totius suae prouinciae pontifices uel
            sacerdotes adstringat, sed etiam ceteri episcopi subiectos sibi ecclesiarum rectores
            obtemperare institutionibus cogant.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d12-Dd1e320">
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e322">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p1d12-Hd1e325" type="question-title">Ordo seruetur in matutinis et uespei'tinis offitiis unus et
            idem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d12-d1e331">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d12-Rd1e307">Concilio Bracarensi [I. cap. 1.]</ref>
            Placuit omnibus communi consensu, ut unus atque idem psallendi ordo in matutinis uel
            uespertinis offitiis teneatur, et non diuerse ac priuate, neque monasteriorum
            consuetudines cum ecclesiastica regula sint permixtae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>