<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO I.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO I.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c33q3d1">
        <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e103">DISTINCTIO I.</head>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e106"> I. Pars. Utrum sola ** cordis contritione, et secreta
          satisfactione, absque oris confessione quisque possit Deo satisfacere,redeamus. Sunt enim
          qui dicunt, quemlibet criminis ueniam sineconfessione ecclesiae et sacerdotali iudicio
          posse promereri^,iuxta illud Ambrosii super Lucam, [ad cap. 22.] </p>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e111">[C. I .]5</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e114"> „ Petrus doluit et fleuit, quia errauit, ut homo. Non
            inuenio quid dixerit; scio , quod fleuerit. Lacrimas eius lego, satisfactionem non lego. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e117"> [C. II.] Item Iohannes Chrisostomus *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e120"> „Lacrimae lauant delictum, quod uoce pudor est confiteri.
            “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e123"> [C. III.] Item Propheta . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e127"> ,, Sacrificium Deo spiritus contribulatus; cor contritum
            et humiliatum, Deus, non despicies .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e130"> [C. IV.] Item™. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e133"> „Dixi, confitebor aduersum me iniusticiam meam Domino, et
            tu remisisti inpietatem peccati mei. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e136"> Quod Augustinus exponens, mV*: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e139"> [C. V.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e142"> „ Magna pietas Dei, ut ad solam promissionem peccata
            dimiserit. §. 1. Nondum pronunciat ore, et tamen Deus iamaudit in corde, quia ipsum
            dicere quasi quoddam pronunciareest. Votum enim pro opere reputatur .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e146"> [C. VI.] Cod. lib. I. tit . de Episc. et Cler. Inp. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e149"> Iouinianus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e152"> II. Pars. „Si quis non dicam rapere, sed attemptare
            tantum matrimonii iungendi causa sacratissimas uirgines aususfuerit, capitali pena
            ferietur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e155"> [C. VII.] Z#. Cod. tit. de postulando Inp. Leo et Ant .
            Nicostrato P. P. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e158"> „Nemo uel in foro magnitudinis tuae, uel in prouinciali
            iudicio, uel apud quemquam iudicem accedat ad togatorum consortium, nisi sacrosanctis
            catholicae religionis fuerit inbutusmisteriis. Sin autem aliquid quoquo modo uel quadam
            machinatione factum uel attemptatum fuerit, offitium quidem sublimitatis tuae centum
            librarum auri iacturam pro condempnationesustineat. “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e161"> [C. VIII.] Idem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e165"> ,, Quicumque uero ausus fuerit contra prouidum nostrae
            serenitatis decretum offitium aduocationis per subreptionem arripere, et prohibitum
            patrocinium prestiterit, aduocatio-nis offitio remotus stilum proscriptionis atque
            perpetui exilii specialiter sustinebit ; scituris etiam prouinciarum rectoribus,quod is,
            sub cuius amministratione aliquid huiusmodi fueritattemptatum, partis bonorum dimidiae
            proscriptionem, et penamexilii per quinquennium sustinebit .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e168"> [C. IX.] Item lib. IX. tit. ad legem Iuliam maiestatis, [
            1 . 5.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e171"> „ Quisquis cum militibus cogitauerit (eadem enim
            seueri-tate uoluntatem sceleris, qua effectum iura puniri uolue-runt). </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e174"> [Gratian.] Item ad legem Corneliam de sicariis : „Is qui
            telo ambulauerit hominis necandi causa, sicut is, quihominem occiderit, uel cuius dolo
            malo factum erit conmis-sum, legis Corneliae de sicariis coherceatur* pena.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e177"> [C. X.] Inpp. Valentinianus , Valens, et Gratianus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e180"> „Si quis necandi infantis piaculum aggressus aggressaue
            fuerit , sciat, se capitali supplicio esse puniendum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e184"> [C. XI.] Inpp. Gratianus et Valentinianus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e187"> „Si forte mulier marito mortis parasse insidias, uel
            quolibet alio genere uoluntatem occidendi habuisse inueniatur, uel forte ^maritus eo
            modo insequetur^ uxorem, in eadem questionenon solum ab omni familia mariti, sed etiam
            uxoris * * (qtamen tunc temporis domi fuerit) querendum est, sine cuiusquamdefensione </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e190"> [C. XII.] Item Digest. tit. de iniuriis, l. Sed est
            questionis . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e193"> ,, Si quis tam masculum quam feminam, siue ingenuos siue
            libertinos, inpudicos facere attemptauerit, iniuriarum tenebitur. §. 1. Sed e* si serui
            pudicitia attemptata sit ^, iniurialocum habet. §. 2. Attemptari pudicitia dicitur, cum
            id agitur,ut ex pudico inpudicus fiat. §. 3. Non solum is iniuriarumtenetur, qui fecit
            iniuriam, hoc est qui percussit, uerum ille quo- </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e196"> que continetur , qui dolo fecit, uel qui curauit ut cui
            mala pugno percuteretur .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e199"> [C. XIII.] Item apud Labeonem . pulsatus quidem non est,
            uerum manus aduersuseum leuatae , ei sepe territus , &lt;pzasz uapulaturus, non
            tamenpercussus , iniuriarum actione tenetur </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e203"> III, Pars. Contra libro eodem titulo de penis $-: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e206"> [C. XIV.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e209"> „ Cogitationis penam nemo patiatur .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e212"> [C. XV.] Titulo de extraordinariis criminibus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e215"> „ Sollicitatores alienarum nuptiarum, itemque
            matrimoniorum interpellatores, eisz* effectu sceleris potiri non possunt, pro- pter
            uoluntatem perniciosae libidinis extra ordinem puniuntur. §. i. Qm stuprum puero (&lt;
            abducto uel corrupto comite)persuaserit, aut mulierem aut puellam interpellauerit,
            quidueinpudicitiae gratia fecerit, domum * prebuerit pretiumue, &amp; </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e218"> persuadeat, dederit, perfecto flagicio punitur capite,
            inperfecto in insulam deportatur. Corrupti comites summo supplicio afficiuntur. “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e222"> [C. XVI.] Item titulo de furtis . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e225"> „ Vulgaris est questio, an z*s, gaz* e# aceruo frumenti
            modium sustulit, ioizas rei furtum faciat, an uero eius tantum,abstulit. Ofilius totius
            acerui furem esse putat. Nam et quiaurem alicuius tetigit (inquit Trebatius) totum eum
            uideri tetigisse. Proinde et qui dolium aperuit, et exinde parumabstulit uini, totius
            furtum ^ uidetur fecisse. Sed uerum est,in tantum eum furti actione teneri, quantum
            abstulerit ™.iVazn ei sz’ &lt;pas armarium, quod tollere non poterat, aperueriO*, ei
            Omnes res, que in eo erant, contrectauerit , ai&lt;pze zia discesserit, deinde reuersus
            unam ex his abstulerit, et ante, quamreciperet se ^zzo destinauerat, deprehensus fuerit,
            eiusdemrei et manifestus, et nec manifestus fur erit. Sed et si quissegetem ante lucem *
            secai et contrectat, eius™, quod secai, manifestus ei nec manifestus fur esi. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e228"> [C. XVII.] Item lib. II. tit. Quod quisque iuris, l. i. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e231"> „Hec autem uerba: „„ Que* statuerit qui iurisdictioni
            preest, cum effectu accipimus, non uerbotenus; et ideo, si, cum uellet statuere,
            prohibitus sz*i, nec effectum decretum habuit, cessat edictum. Nam „,, statuit “ uerbum
            rem perfectamsignificat, et consummatam iniuriam, non ceptamP </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e234"> [CAP. XVIII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e237"> ,,Penae {sicut in Digest. tit. de penis legitur ) ,,legum
            interpretatione molliendae sunt pocius, quam exasperandae. “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e241"> J Gratian.] Atque ideo proprium casum non excedunt; sed e
            raptu uirginum, uel aduocatis, seu de crimine maiestatis,uel de sicariis dicta sunt,
            fauore religionis et fidei, atque principali odio sicariorum introducta sunt. Iniuriarum
            uero proearum uarietate multipliciter quis reus fieri potest. Varietas itaque criminum
            uarietatem inducit penarum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e244"> Unde in Digestis tit. de penis : </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e247"> [C. XIX.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e250"> [IV. Pars.] „ Aut facta puniuntur, ut furta cedesque; aut
            dicta, ut conuicia ei infidae aduocationes; aut scripta, ut falsa* et famosi libelli;
            aut consilia, ut ^ coniurationes, aut latronum conscientia, quosque alios suadendo
            monuisse sceleris est instar. §. i. ^ed hec quatuor genera considerandasunt septem
            modis: causa, persona, loco, tempore, qualitate,quantitate, euentu. §. 2. Causa, ut in
            uerberibus, que inpunitasunt a magistro illata uel parente", quoniam emendationisanimo ,
            non iniuriae gratia uidentur adhiberi. Puniuntur , cum quis per iram ab extraneo
            pulsatur . §. 3. Personaduppliciter spectatur, eius qui fecit, et eius qui passus est.
            Aliterenim puniuntur ex eisdem facinoribus serui, quam liberi; et aliterqui* in dominum
            parentemue ausus est, quam qui in extraneumet in magistratum quam qui s in priuatum. In
            huius rei consideratione etatis quoque ratio habeatur, §. 4. Locus facit,ut idem uel
            furtum, uel sacrilegium sit, et capite luendum, uelminore supplicio. §. 5. Tempus
            discernit emansorem a fugi-tiuo !*, et effractorem uel furem diurnum ac nocturnum .§. 6.
            Qualitate ^ factum uel atrocius, uel leuius est, ut furtamanifesta a non manifestis
            discerni solent, rixa a crassaturis, expilationes a furtis, a uiolentia petulantia, de
            quare maximus apud Grecos orator Demosthenes sic ait °.§. 7. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e253"> Quantitas discernit furem ab abigeo. Nam qui unum suem
            subripuerit, ut fur cohercebitur: qui gregem, ut abigeus. §. 8. Euentus spectatur, ut a
            ciemenizsszmo*** queque P facta;quamqum lex non minus eum, qui inuentus Q
            occidendihominis causa cum telo fuerit, quam eum, qui occiderit, puniat, e/ ideo apud
            Grecos exilio uoluntario fortuiti casus luebantur, ut apud precipuum poetarum scriptum
            est.™ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e256"> [C. XX.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e260"> V. Pars. Cogitatio non meretur penam lege ciuili, cumsuis
            terminis contenta est. Discernuntur tamen a maleficiis ea,que de iure effectum
            desiderant. In his enim non nisi animi iudicium consideratur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e263"> Unde in Digestis tit. de repudiis : </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e266"> [C. XXI.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e269"> „ Diuortium non est uerum nisi, quod animo perpetuam
            constituendi dissensionem fit . Itaque quicquid calore iracundiae fit , uel dicitur, non
            aliter ™ ratum esi, quam siperseuerantia apparuerit , iudicium animi fuisse. Ideoque
            pereum calorem misso repudio, si breui reuersa est uxor, necdiuertisse uidetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e272"> Hinc etiam in Canonibus : </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e275"> [C. XXII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e279"> ,, Si quis iratus crimen alicui obiecerii, etc. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e282"> VI. Pars. [Gratian.] Ex consilio autem uelut ex
            factoaliquem teneri Augustinus™* probat, ita dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e286">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e288">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e291" type="question-title"> Non solum qui manibus occidunt,
            sed etiam quorum consilio et fraude alii occiduntur, homicidaeprobantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e294"> Periculose se decipiunt, qui existimant, eos tantum
            homicidas esse, qui manibus hominem occidunt, et non potius eos, per quorum consilium,
            et fraudem, et exhortationem homines exstinguntur. Nam Iudei Dominum nequaquam propriis
            manibus interfecerunt, sicut scriptumest: „Nobis non licet interficere quemquam.“ Sed
            tamenillis Domini mors inputatur, quia ipsi lingua eum interfecerunt, dicentes:
            ,,Crucifige, crucifige eum.“ Undeunus Euangelista dicit, Dominum crucifixum esse
            horatertia, alius sexta, quia Iudei crucifixerunt eum horatertia lingua, milites hora
            sexta manibus. Qui ergo hominem tradidit, ille interfecit eum, Domino dicente:„ Maius
            peccatum habet qui me tradidit tibi.“ UndePsal.: ,, Filii hominum, dentes eorum arma et
            sagittae,et lingua eorum gladius acutus.“ Subiciant ergo sepenitenciae quorum consilio
            sanguis funditur, si ueniampromereri uoluerint. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e298">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e300">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e303" type="question-title"> Interfectores fratrum,
            detractores eorum, eosque odientes, homicidae habentur °. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e306"> Item ex epistola Clementis [I. ad Iacobum]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e309"> Homicidiorum uero tria genera esse dicebat B.Petrus, et
            penam eorum parilem fore dicebat. Sicutenim homicidas interfectores fratrum, ita
            detractoreseorum, eosque odientes, homicidas esse manifestabat, quiaet qui occidit
            fratrem suum, et qui odit, et qui detrahit,ei pariter homicidae esse demonstrantur \
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e314">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e316">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e319" type="question-title"> In maleficiis uoluntas pro
            opere reputatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e322"> Item leronimus in Ysaia, [c. 33.], </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e325"> Omnis iniquitas, et oppressio, et iniusticia, iudicium
            sanguinis est: et, licet gladio non occidas, uoluntate tamen interficis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e329">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e331">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e334" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e337"> Item Ciprianus [tract. IV. de mortalitate.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e340"> Numquid Cayn, cum Domino, munus offerret peremerat
            fratrem? et tamen parricidium mente conceptum Deus prouidus ante dampnauit. Ut illic
            cogitatiomala et perniciosa conceptio Deo prouidente prospecta est,ita et in Dei seruis,
            apud quos cogitatur, et martiriummente concipitur, animus ad bonum deditus Deo
            iudicecoronatur. Aliud est martirio animum deesse, aliudanimo defuisse martirium. Qualem
            te inuenit Dominus, cumuocat, talem pariter et iudicat, quando ipse testatur etdicit: „
            Et scient omnes ecclesiae, quia ego sum scrutator renum et cordis.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e344">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e346">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e349" type="question-title"> Homicida est qui fratri suo
            mala suadet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e352"> Item Augustinus [tract. XLII. ad c. 8. Ioannis.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e355"> Noli putare, te non esse homicidam, quando fratri tuo
            mala persuades. Si fratri tuo mala persuades, occidis. Etut scias, quia occidis, audi
            Psalmum: „Filii hominum,dentes eorum arma et sagittae, et lingua eorum macheraacuta.“
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e359">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e361">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e364" type="question-title"> Occidit qui ad nocendum
            mouetur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e367"> Idem [lib. XIX. contra Faustum, c. 23.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e370"> Homicidium lege uetitum putabatur non aliud esse, nisi
            corporis peremptio. Aperuit ergo Dominus, omneminiquum motum ad nocendum fratri in
            homicidii generedeputari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e374">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e376">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e379" type="question-title"> Furii tenetur qui solo timore
            non furatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e382"> Item Augustinus [lib. L. Hom., homil. 28.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e385"> Si propterea non facis furtum, quia times ne uidearis,
            intus, in corde fecisti; furti teneris, et nil tulisti. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e389">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e391">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e394" type="question-title"> Non ideo minus delinquit, cui
            sola deest facultas.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e397"> Idem de libero arbitrio, [lib. I. c. 3.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e400"> Si cui etiam non contingat facultas concumbendi cum
            coniuge aliena, planum tamen aliquo modo sit eumcupere, et, si potestas detur, facturum
            esse, non minus reusest, quam si in ipso facto deprehenderetur. Item, sicutauctoritas
            testatur: §. 1. Voluntas* remuneratur, non opus.Voluntas autem in cordis contritione
            est, opus uero inoris confessione. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e403"> Gratian. Luce clarius constat cordis contritione, non
            oris confessione peccata dimitti. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e407"> [C. XXXI.] Item Prosper [lib. II. de uita contemplatiua,
            cap. 7.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e410"> „ Porro illi, quorum peccata humanam noticiam latent, non
            ° 5 ob ipsis confessa, nec ab aliis publicata, si ea confiteriuel emendare noluerint,
            Deum, quem habent testem, ipsumhabituri sunt et ultorem. Et quid eis prodest humanum
            iudiciumuitare, cum, si in malo suo permanserint , ituri sunt ineternum, Deo retribuente
            , supplicium? Quod si sui ipsiiudices fiant, et ueluti suae iniquitatis ultores, hic in
            se uolunta-riam penam seuerissimae animaduersionis exerceant, temporalibus penis
            mutabunt eterna supplicia, et lacrimis ex uera cordisconpunctione fluentibus restinguent
            eterni ignis incendia </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e413"> [C. XXXII.] Et infra *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e416"> „ Facilius Deum sibi placabunt illi, qui non humano
            conuicti iudicio , sed ultro agnoscunt crimen, qui aut^ propriis illud confessionibus
            produnt , aut nescientibus aliis {quales occulti sunt)ipsi in se uoluntariae
            excommunicationis sentenciam ferunt, etab altari, cui ministrabant, non animo, sed
            offitio separati uitamsuam tamquam mortuam plangunt, certi, quod reconciliati sibi
            efficacis penitenciae fructibus a Deo non solum amissarecipiant, sed etiam ciues
            supernae ciuitatis effecti ad gaudia sempiterna perueniant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e419"> VII. Pars. [Gratian.] Hoc idem probatur auctoritate illa
            prophetica: „In quacumque hora peccator fuerit conuersus, etingemuerit . “ Non enim
            dicitur: ore confessus fuerit, sedtantum: „ Conuersus fuerit, et ingemuerit, uita uiuet,
            et nonmorietur .“ Hinc Iohel* Propheta ait: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e422"> [C. XXXIII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e426"> ,,Scindite corda uestra, et non uestimenta uestra. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e429"> [Gratian.] Ostendens contritionem cordis, que in eiusdem
            scissione intelligitur, non in confessione oris, que pars est exterioris satisfactionis
            , quam scissuram uestium nominauit, aparte totum intelligens, peccata dimitti. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e432"> Hinc etiam per eundem Prophetam Dominus ait *; </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e435"> C. XXXIV. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e438"> ,,Conuertimini ad me et ego conuertar ad uos. </p>

          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e441"> [Gratian.] Conuersio autem dicitur quasi cordis undique
            uersio, Si autem cor nostrum undique ad Deum a malo uer-titur, mox conuersionis suae
            fructum meretur, ut Deus ab iraad misericordiam conuersus peccati prestet indulgentiam,
            cuiusprimo preparabat uindictam. Unde datur intelligi, quod etiamore tacente ueniam
            consequi possumus. Hinc etiam leprosi illi , quibus Dominus precepit, ut ostenderent se
            sacerdotibus, in itinere,ante, quam ad sacerdotes uenirent , mundati sunt. Ex quo
            factonimirum datur intelligi, quod ante, quam sacerdotibus ora nostraostendamus, id est
            peccata confiteamur, a lepra peccatimundamur. Hinc etiam Lazarus de monumento uiuus
            prodiit; non prius de monumento est eductus, et postea a Dominosuscitatus, sed lapide
            remoto, quo monumentum claudebatur,in sepulchro reuixit, et foras uiuus prodiit. §. 1.
            Hinc etiam, utDominus ostenderet, quod non sacerdotali iudicio, sed largitatediuinae
            gratiae peccator emundatur, leprosum tangendo munda-uit , et postea ut sacerdoti
            sacrificium ex lege offerret precepit. Leprosus enim tangitur, cum respectu diuinae
            pietatismens peccatoris illustrata conpungitur. Unde post trinam negationem Petrus,
            Domino eum respiciente, profudit amaraslacrimas, quibus culpam suae negationis diluit.
            Leprosus semetipsum sacerdoti representat, dum peccatum suum sacerdotipenitens
            confitetur. Sacrificium offert ex lege, dum satisfactionemecclesiae iudicio sibi
            inpositam factis exequitur. Sed ante, quamad sacerdotes perueniat, emundatur, dum per
            contritionemcordis ante confessionem oris peccati uenia indulgetur. Hincetiam medici
            negantur resuscitares aliquem, ut resuscitatusconfiteatur, dum per Prophetam dicitur :
            „Numquid mediciresuscitabunt , et confitebuntur tibi? Item : „A mortuo, utauctoritas ait
            , uelut ob eo, qui non est, perit confessio .“ Undepenitens ille, qui timore octauae
            territus exclamauerat: „ Domine, ne in furore tuo arguas me ,“ postea supplicans
            aiebat:„Saluum me fac propter misericordiam tuam, quoniam non est inmorte qui memor sit
            tui; in inferno autem nullus confitebitur tibi."Si ergo nullus confitetur *, nisi
            suscitatus , nemo autem uiuiteternae gehennae filius, et perpetua dampnatione dignus,
            patet,quod ante, quam quisque confiteatur peccatum, a reatu suae pre-uaricationis, quo
            eterna sibi debebantur supplicia, per gratiaminternae conpunctionis absoluitur. §. 2.
            Item: Si ante, quamquisque confiteatur, a Domino resuscitatur, uel resuscitatus
            uiuit,dum confitetur, uel post resuscitationem iterum mortuus est,et confitetur. Sed,
            sicut ante, quam resuscitaretur mortuus, confiteri non poterat, sic post resurrectionem
            mortuus confiterinon ualet. Restat ergo, ut resuscitatus uiuat, dum peccatumconfitetur
            **. Habet itaque resuscitatorem suum sibi presentem, seque inhabitantem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e445"> Z 7 * « Augustinus ait in Psal. ZX/7.*: </p>
        </div>

        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e450">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e452"> [C. XXXV.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e455"> ,,Resuscitatus corpore uiuit absente suscitatore . Non
            autem sic resuscitatus in anima." </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e458"> [Gratian.] Cum enim Deus sit uita animae, anima uero uita
            corporis, sicut corpus uiuere non potest anima absente, ita nonnisi Deo presente anima
            uiuere ualet. Habet itaque anima sibiDeum presentem per gratiam, que uiuens peccatum
            suum confitetur, eamque uita^, que Deus est, inhabitat, quam inhabitando uiuere facit.
            Si autem illam inhabitat, ergo templum Spiritussancti facta est, ergo illuminata est,
            ergo a tenebris peccatorumexpiata est, ergo templum diaboli esse desiit, que ad lucem
            uenit,cuius respectus tenebras fugat. Nulla enim {ut ait Apostolus )conuentio Christi ad
            Belial, nulla participatio lucis ad tenebras,nulla conmunicatio iusticiae et
            iniquitatis, nullus consensus temploDei cum ydolis. Item, ut Christus ait : „ Omnis, qui
            odit malum, m luce agit. Qui autem in luce agit, operatur, sicutAugustinus ait, cum Deo
            . Qui autem in Christo operatur, eiusfilius probatur. Cuius enim opera quisque facit,
            eius filius esseperhibetur. Unde quibusdam Dominus ait : ,,Si filii Abrahaeestis, opera
            Abrahae faciteItem: „ Vos ex patre diabolo estis,quia opera patris uestri uultis facere.
            Nemo autem filius Deiet diaboli simul esse potest. „ Nemo enim, ut ipse ait,
            ,,potestduobus Dominis seruire .“ Item, ut Iohannes ait in epistolasua [I. cap. 3.]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e461"> [C. XXXVI.] ' </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e464"> „ Qui natus est ex Deo, non peccat^. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e468"> [Gratian.] Ergo nec est filius diaboli . Solo enim
            peccato filii diaboli sumus. Ergo de regno eius translati sumus in regnumkaritatis filii
            Dei, et sumus erepti de potestate tenebrarum, etfacti filii lucis. Cum ergo ante
            confessionem , ut probatumest, sumus resuscitati per gratiam, et filii lucis facti,
            euidentis-sime apparet, quod sola contritione cordis sine confessione oris,peccatum
            remittitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e471"> [C. XXXVII.] Item®*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e474"> ,, Omnis, qui non diligit , manet in morte </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e477"> [Gratian.] Si ergo uiuit, et diligit; si diligit,
            dilectio in eo 272 b i . dilectio autem in malo non est. Est enim fons bonorum proprius,
            in quo non conmunicat alienus . Ergo bonusfactus est iste per gratiam ante confessionem
            peccati: non itaquemalus est; bonus enim et malus aliquis simul esse non potest.Quod si
            malus non est, membrum diaboli non esse probatur:nec ergo dignus est gehenna, que
            diabolo et eius membris solummodo debetur, sicut eterna beatitudo solummodo
            membrisChristi paratur. Non ergo in confessione peccatum remittitur , quod iam remissum
            esse probatur. Fit itaque confessio ad ostensionem penitenciae, non ad inpetrationem
            ueniae, sicut ™ circumcisio data est Abrahae in signum iusticiae, non in
            causamiustificationis, sic confessio sacerdoti offertur in signum ueniaeacceptae, non in
            causam remissionis accipiendae. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e480"> II. Pars. §. i. Alii e contra testantur, dicentes sine
            confessione oris et satisfactione operis neminem a peccato possemundari, si tempus
            satisfaciendi habuerit. Unde Dominusper Prophetam ait : ,,Dic tu iniquitates tuas, ut
            iustificeris. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e483"> [C. XXXVIII.] Item Ambrosius in lib. de Paradyso. [cap.
            14.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e487"> „ Noh potest quisquam iustificari a peccato, nisi
            [,fuerit peccatum ante confessus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e490"> [C. XXXIX.] Idem in serm. [I.] Quadragesimae. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e493"> „Ecce nunc tempus acceptabile adest, in quo confessio a
            morte animam liberat, confessio aperit paradysum, confessiospem saluandi tribuit. Unde
            scriptura dicit : ,,,,Dic tu iniquitates tuas, ut iustificeris. His uerbis ostenditur,
            quia nonmeretur iusiificari qui in uita sua peccata non uult confiteri.Illa confessio
            uos liberat, que fit cum penitencia. §. 1. Penitencia uera est dolor cordis, et
            amaritudo animae promalis, que quisque conmisit °. Penitencia est et mala pre-terita
            plangere, et plangenda iterum non conmittere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e496"> [C. XL.] Item Iohannes Os aureum [in hom. de penitencia,
            que incipit: „ Prouida mente “]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e499"> „ Perfecta penitencia cogit peccatorem omnia libenter
            sufferre. §. 1.293 a j corde eius contritio , in ore confessio, in opere tota humilitas:
            hec est fructifera penitencia.^ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e502"> [C. XLI.] Idem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e506"> „Non potest quis gratiam Dei* celestis accipere, nisi
            purgatus £ fuerit ab omni sorde peccati per penitenciae confessionem, per donum baptismi
            salutaris .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e509"> [C. XLII.] Item Augustinus [in lib. de continentia, cap.
            6.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e512"> ,, Nullus debitae grauioris penae accipit ueniam, nisi
            qua-lemcumque, etsi longe minorem quam debeat, soluerit penam. Ita enim inpertitur a Deo
            largitas misericordiae, ut non relinquatur iusticia disciplinae. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e515"> [C. XLIII.] Idem Vincentio, [epist. XLVIII .] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e518"> ,,Neminem putes ab errore ad ueritatem, et a peccato
            quocumque seu paruo seu magno ad correctionem sine penitencia posse transire .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e521"> [C. XLIV.] Idem [in lib. L. Homil., hom. 49.] de </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e525"> penitencia °. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e528"> ,, Agite penitenciam, qualis agitur in ecclesia, ut oret
            pro uobis ecclesia. Nemo dicat sibi: occulte ago, apud Deum ago,nouit Deus, qui ignoscit
            michi , quia in corde ago. Ergosine causa dictum est : ,,,, Que solueritis in terra
            soluta eruntet in celo. Ergo sine causa claues datae sunt ecclesiae Dei,frustramus
            euangelium Dei , frustramus uerba Christi, promittimus uobis * quod ille negat: nonne
            uos decipimusf Iobdicit : „,, Si erubui in conspectu populi peccata mea confiteri .Atque
            ideo*, si non potuistis habere uel noluistis pudicitiamconiugalem, seu continentiam, et
            deuiastis a proposito, uel uin-culo coniugali, uel deuotione continentiae, sit in uobis
            humilitas et dolor penitenciae. Apertius dico: Nemo dicat, nonintellexi.Quia post uxores
            uestras illicito concubitu uos </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e531"> maculastis, si preter uxores uestras cum aliqua
            concubuistis, agite penitenciam etc. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e534"> [C. XLV.] Item Ieronimus super Exodum *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e537"> II. Pars. ,,„Et uenit, inquit, Aaron , et omnes
            presbiteride Israel, manducare panem cum socero Moysi in conspectuDei. “ Omnia ergo, que
            faciunt sancti, in conspectu Dei faciunt,peccator autem a conspectu Dei fugit. Denique
            scriptumest, quia Adam, postquam peccauit, fugit a conspectu Dei , et interrogatus
            respondit : „„Audiui, inquit, „ „uocem tuam, et abscondi me, quia nudus eram. Sed et
            Cayn, defratricidio condempnatus a Deo: „„Exiit ,4 iq {^„ „a facie Dei, et habitauit in
            terra Naim. Exiit z ergo afacie Dei qui indignus est conspectu eius . S ancti autem
            manducant et bibunt in conspectu Dei, et omnia, que agunt, in conspectuDei ' agunt. Ego
            amplius adhuc locum presentem discutiensuideo, quia qui pleniorem scientiam Dei
            accipiunt, et pleniusdiuinis inbuti sunt disciplinis, isti, etiamsi malum faciunt,
            coramDeo faciunt, et in conspectu eius faciunt, sicut ille, qui dixit : „„Tibi soli
            peccaui, et malum coram te feci. Quid ergoplus habet qui malum coram Deo facit?
            Continuo^ penitet, etdicit: Peccaui. Qui autem discedit a conspectu Dei, nescit
            conuerti,et peccatum penitendo purgare. Hoc ergo interest, malum coramDeo facere, et a
            Dei conspectu discessisse peccantem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e540"> [C. XLVI.] Item Augustinus**. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e544"> „ Sed et continuo, qui dixerat : „ „ Sicut Adama faciam
            te, et sicut Seboym, “ que duae urbes ex uicinia Sodomorum parilisexcidii traxere
            consortium, „„Conuersum est, inquit, „„cormeum: in me ipso conturbata est anima mea ;
            nonfaciam secundum iracundiam furoris mei. Nonne ergo apparet, quod ideo nobis
            peccantibus indignatur S Dominus Iesus,ut indignationis suae terrore nos conuertat?
            Indignatio ergo eiusnon ultionis executio, sed magis absolutionis operatio est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e547"> [C. XLVII.] Item Ambrosius in lib. de Paradyso, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e551">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e553">[cap. I4.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e556"> „„ Serpens decepit me, et manducaui. Venialis culpa, quam
            sequitur professio delictorum. Ideo non desperatamulier, que non reticuit Deo, sed magis
            confessa est peccatum quammedicabilis sentencia secuta est. Bonum est condempnari
            inpeccato, et flagellari in delicto, ut cum hominibus flagellemur.Denique Cayn, qui
            uoluit crimen negare, indignus iudica-tus est, qui puniretur in peccato, sed remissus
            est sine pre-scripto penae, fortasse non tam maiore crimine parricidii (;illud enim
            conmisit in fratrem) quam sacrilegii, quod Deocredidit mentiendum, dicens : „ „ Nescio ;
            numquid custos fratrismei sum ego? Et ideo accusatori eius diabolo accusatio reser-uata
            est, ut cum eius angelis flagelletur, qui cum hominibusnoluit flagellari. §. i.
            Nampastor ille euangelicus lapsamouem uexisse legitur, non abiecisse, et* Salomon ait:
            „„Noliesse nimiss iustus. Debet enim iusticiam temperare moderatio. Nam quemadmodum tibi
            curandus prebeatur,quem fastidio habeas ? qui contemptui se, non conpassionimedico suo
            putet futurum ?“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e560">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e562">[C. XLVvIII.] Idem™*.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e565"> ,, Libenter ignosco, prompte indulgeo, misericordiam malo
            quam sacrificium, quia per sacrificium iustus conmenda-tur, per misericordiam peccator
            redimitur. „ „ Non ueni uocareiustos, sed peccatores ad penitenciam ^.“ “ In lege
            sacrificium,in euangelio misericordia est; lex per Moysen data est, perme gratia . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e568"> C. XLIX.l Item Leo Episcopus Theodoro, Foroiuliensi
            Episcopo, [epist. LXXXIX. al. XCI.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e571"> „ Multiplex misericordia Dei lapsibus humanis ita
            subuenit, ut non solum per baptismi gratiam, sed etiam per penitenciaemedicinam spes
            uitae reparetur eternae, ut qui regenerationisdona uiolassent, proprio iudicio se
            condempnantes, ad remissionem criminum peruenirent, sic diuinae uoluntatis
            presidiisordinatis, ut indulgentia Dei, nisi supplicationibus sacerdotum,nequeat
            obtineri. Mediator enim Dei et hominum homo dominus Christus Iesus hanc prepositis
            ecclesiae tradidit potestatem, ut confitentibus penitenciae satisfactionem darent,
            eteadem salubri satisfactione purgatos ad conmunionem sacramentorum per ianuam
            reconciliationis admitterent. Et postpauca: §. i. ,,Si autem aliquis eorum, pro quibus
            Domino supplicamus, quocumque interceptus obstaculo a munere indulgentiaepresentis
            excesserit, et prius, quam ad constituta remedia per-ueniat, temporalem uitam humana
            condicione finierit, quodmanens in corpore non recepit , consequi exutus carne
            nonpoterit. Et post aliqua : §. 2. ,,His autem, quiztempore necessitatis et periculi
            urgentis instantia presidiumpenitenciae, et mox reconciliationis inplorant, nec
            satisfactiointerdicenda est, nec reconciliatio deneganda, quia misericordiaeDei nec
            mensuras possumus ponere, nec tempora diffinire,apud quem nullas ueniae moras patitur
            conuersio . Etitem': §. 3. „Ita ergo necessitati auxiliandum est, utnec actio illis
            penitenciae, nec conmunionis gratia denegetur, si eam etiam amisso uocis offitio per
            indicia integrisensus querere conprobentur. Quod si aliqua, egritudine itafuerint
            aggrauati, ut quod paulo ante poscebant sub presenti ^significare non ualeant,
            testimonia eis fidelium circumstantiumprodesse debebunt, simul tamen et penitenciae, et
            reconciliationis beneficium consequantur. Seruata tamen regula canonumpaternorum circa
            eorum personas, qui in dominica fidediscedendo peccauerunt . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e574"> [C. L.] Item Ambrosius [lib. I. de penit., c. i.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e578"> III. Pars. „ Nemo potest bene agere penitenciam, nisi
            quisperauerit indulgentiam. Sed negant, his oportere reddi conmunionem, qui
            preuaricatione lapsi sunt. §. 1. Deus* autem^nullius crimen excepit, qui peccata omnia
            donauit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e581"> [C. LI.] Item Ambrosius [lib. II. de Cain et Abel, c.
            4.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e584"> „ Verbum Dei dimittit peccata: sacerdos est iudex;
            sacerdos quidem offitium suum exhibet , et nullius potestatis iura €xercet. Et paulo
            post**: i. „ Dominus par ius et soluendiesse uoluit, et ligandi, qui utrumque pari
            conditione permisit.Ergo qui soluendi ius non habet nec ligandi habet .“ Et infra: §.2.
            „ Certum est, quod utrumque licet ecclesiae, heresis*utrumque non habet **. /ws enim hoc
            solis permissum est sacerdotibus. Recte igitur ecclesia hoc*** uendicat, que ueros
            habetsacerdotes; heresis uendicare non potest, que sacerdotes Dei nonhabet. “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e587"> [C. LII.] Item in eod. [I. lib. de penit. c. 3.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e590"> IV. Pars. „Potest fieri, ut aliquis uictus suppliciis
            sermone neget , et corde adoret. Numquid eadem causa eius*,qui sponte negat *, et eius,
            quem tormenta inclinauerunt adsacrilegium *'? Non**. Quam indignum autem est* s, cumapud
            homines ualeat certaminis gratia, ut apud Deum non ualereasseratur ? Nam sepe in hoc
            athletarum seculari certamine etiamuictos, quorum fuerunt certamina probata, hominum
            uulguscum uictoribus coronare consueuit; maxime quos uiderit autforte i, dolo, aut
            fraude excussos*^ uictoria. Et Christus athletas suos, quos uiderit grauibus paulisper
            cessissesuppliciis, sine uenia patietur maner e *' ? Numquid ** non habebit **
            remunerationem ** laboris, qui etiam aliquos ** proie-dti***° Et infra [c. 6.]: §. 1.
            ,,Dicis ** Petro excusanti,ne eius pedes lauares : „„Nisi lauero tibi ** pedes,
            nonhabebis partem mecum. Quid *** P ergo isti possunt tecum consortium habere, qui
            claues regni non suscipiunt, negantes, quodpeccata dimittere debeant ? Quod recte quidem
            de se fatentur.Non enim Petri hereditatem habent qui Petri sedem* non habent,quam inpia
            diuisione discerpuni .“ Et paulo post***‘±: §. 2.„ Egritudo carnis peccatum repellit,
            luxuria autem carnis culpamadolet****. Illuditur ergo diabolus, ut se ipsum morsu
            suouulneret, et contra se armet, quem debilitandum *** putauit. Etinfra: §. 3. „ Quod **
            nocet corpori iuuat spiritum .“ Et paulopost****: §. 4. „ Sicut semel pro omnibus
            inmolatus est Christus*^, ita, quotiescumque peccata donantur, corporis eius sacramentum
            sumimus, ut per sanguinem eius remissio peccatorumdeturErgo euidentissime Domini
            predicatione * mandatumest etiam grauissimi criminis reis, si ex toto corde et
            manifestaconfessione peccati penitenciam gerant**, sacramenti celestisperfundendam
            gratiam . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e593"> [C. LIII.] Idem [lib. II. de penit., c. 7.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e597"> V. Pars. „ Quantuslibet ergo mortui fetor sit,
            aboleturomnis, ubi sacrum redoleuerit unguentum, et surgit defunctus,et solui rubentur*
            uincula eius, qui adhuc in peccato est; tollituruelamen de * facie eius, quod ueritatem
            gratiae, quam acceperat,obumbrabat *. Sed quia uenia donatus est, reuelare
            faciem,aperire uultum iubetur. Non enim habet quod erubescat, cuipeccatum dimissum *
            est. In tanta enim Domini gratiatantoque diuini muneris miraculo cum oporteret *'
            uniuersosletari*, conmouebantur inpii, et aduersus Christum conciliumcongregabant,
            Lazarum quoque interficere uolebant. Nonnemerito eorum successores uos fore cognoscitis,
            quorum heredesduriciae estis? Nam et uos indignamini, et contra ecclesiam con * gregatis
            concilium, quia uidetis mortuos in ecclesia reuiuiscere, etpeccatorum indulgentia * *
            resuscitari. Itaque {quod in uobisest) per inuidiam rursus uultis interficere
            resuscitatos***, SedIesus non reuocat beneficia, immo cumulo libertatis *amplificat,
            reuiuiscit sollicite suscitatus* s, et celebrata resurrectionis gratia letus ad cenam
            uenit.* </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e600"> [C. LIV.] Item [ibidem, c. 4.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e603"> „His*" potestatis suae gratiam negat, (que in remissione
            **peccatorum est), qui celestem eius potestatem diabolico **** spiritu separant ab
            ecclesia Domini *, ut omnium temporumhereticos et scismaticos conprehenderet, quibus
            indulgentiam negat, quod omne peccatum circa singulos est ac uniuersos. “** Et infra [c.
            5.J: §. 1. ,,Quid mirum, si salutem negatis aliis,qui uestram recusatis? licet*s Hii***
            nichil a * uobis differant,qui a uobis penitenciam petunt. Arbitror enim, quod et*-ludas
            potuisset tanta miseratione Domini * non excludi a uenia,si penitenciam non apud Iudeos,
            sed apud Christum ges-sisset.** Et*** paulo post: §. 2. „ Qui agit penitenciam, nonsolum
            diluere lacrimis debet peccatum sed etiam emendationibus operire *, et tegere delicta
            superiora, ut non inputeturei peccatum. “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e606"> [C. LV.] Item in eodem [II. lib. c. 9.]" </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e609"> VI. Pars. „ Nonnulli ideo poscunt penitenciam, ut
            statimsibi reddi conmunionem uelint. Hii non tam se soluere cupiunt,quam sacerdotem
            ligare. aSW enim conscientia se nontam** exuunt, quam sacerdotem indui cupiunt , cui
            preceptum est****: „„Nolite sanctum dare canibus, neque miseritismargaritas uestras **
            ante porcos ; “ hoc est: inmundis spiritibussacrae communionis non sunt facile **
            tribuenda ** consortia .“ [C. LVI.] In eodem™*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e612"> „Sunt qui arbitrentur™, hanc~ esse™ penitenciam, si
            abstineant a sacramentis celestibus. Hii seueriores in seiudices sunt™, qui penam
            prescribunt si™ remedium declinant,quos ob™ penam ™ conueniebat doler e, quia celesti
            fraudarentur gratia. Et paulo post™S: §. i. „Facilius autem in-uenis qui innocentiam
            seruauerit b quam qui congrue egerit penitenciam peccati ; acquirendae * ambitio dignita </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e616"> tis, ubi uini effusio, ubi ipsius copulae coniugalis
            usus? Renun-ciandum seculo est, e/ ipsi somno minus indulgendum quam natura postulet ™,
            interpellandum est gemitibus, interrumpendum es/ suspiriis, sequestrandum P
            orationibus,uiuendum ita, ut uitali™ i** moriatur usui, se </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e619"> ipsum™* homo abneget, et totus inmutetur.™ Et infra [c.
            ii.] : §. 2. „Nemo in peccatis positus arrogare sibi debetauctoritatem aut usurpationem
            sacramentorum, quia scriptumest : „,,Peccasti? quiesce . (Et™ paulo post): §.3.
            „Dici-mus ergo, agendam™ penitenciam, et eo tempore agendam™,quo culpa deferuescat
            luxuriae, et in peccati captiuitatepositos reuerentiores , non usurpatores esse debere.
            Nam se* Moysi propius accedere gestienti, ut cognitionem misterii celestishauriret™,
            dicitur: „„Solue calciamentum pedum tuorum: quanto magis nos™ animae nostrae pedes
            exuere uin-culis corporalibus, et nexu mundi istius™ gressus eius debemus absoluere ?“
            Et m/ra: §.4. „ Nichil esi™, quod tamsummi™y doloris sit, quam si unusquisque positus
            sub captiuitate peccati recordetur , nntfe lapsus sit, atque nnde deciderit™, et quod ad
            corporea atque terrena ab illa speciosa ac pulchra diuinae conditionis™ intentione
            defluxerit.™ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e622"> [C. LV 1 I.] Item Ciprianus [lib. IV. epist. 2. ad
            Antonianumj. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e625"> „ Miror autem quosdam sic obstinatos esse, ut dandam, non
            putent lapsis penitenciam, aut penitentibus existiment ueniamdenegandam, cum scriptum
            sit : „„ Memento, unde cecideris, etage penitenciam, ei priora™ opera fac. Quod utique
            ei dicitur, quem constat cecidisse, et quem Dominus hortatur per operarursus exurgere,
            quia scriptum est : „,,Elemosina a morteliberat, „ non utique ab illa morte, quam semel
            Christi sanguis exstinxit, et a qua nos salutaris baptismi et redemptorisnostri gratia
            liberauit™, sed ab ea, que per delicta postmodumserpit. “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e628"> [C. LVIII.] Item leronimus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e631"> ,,Inportuna in euangelio mulier tandem meruit audiri, et
            clauso cum seruis ostio, media licet nocte, ab amico panes amicus accepit; Deus ipse,
            qui nullis™ intra se superari uiribus potest, publicani precibus uincitur . Niniue
            duitas™,que peccato periit, fletibus stetit. Quorsum ista tam longo repetitaprincipio ?
            uidelicet ut paruum magnus aspidas, ut diues pastormorbidam non contempnas ouem.
            Christus in paradysum decruce latronem intulit, et, ne quis aliquando seram
            conuersio-nem putaret, fecit homicidii penam martirium. Christus™, in*quam, prodigum
            filium reuertentem letus amplectitur, et nonagintanouem pecudibus derelictis una
            ouicula, que remanserat ™, humeris boni pastoris aduehitur. §. 1. Ubi uero *
            peccatorintelligens uulnus suum tradit medico se curandum, ibi nonest uirga necessaria,
            sed spiritus lenitatis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e635"> III. Pars. [Gratian.] Quod autem omni peccanti
            auctoritate Ambrosii uenia promittitur, falsum uidetur. Quibusdam enim uenia denegatur
            aut ex magnitudine peccati, aut ex graduoffitii. Unde Iohannes in epistola : „ Est
            peccatum ad mortem:quis™ orabit pro eo? Alibi quoque legitur : Quis medebi*tur
            incantatori uulnerato a serpente ? </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e638"> [C. LIX.] J/em*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e641"> ,,Si sacerdos peccauerit, quis orabit pro eo? </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e644"> [Gratian.] Sed huiuscemodi™ interrogationes non semper
            negationem inferunt; sed potius difficultatem uel raritatemnotant, ut est illud
            euangelii : „Quis, putas, est fidelis seruuset prudens etc. Hinc etiam Ambrosius :
            ,,Deus, quis similiserit tibi? non utique nullus; quia imago patris filius est
            ASimiliter accipiendum: ,,Quis orabit pro eo? hoc est, sin*gularis uitae aliquis debet
            orare pro eo, qui peccauit in Domino™ . „Nam™ quomodo Iohannes diceret, non orandumpro
            delicto grauiori , qui legisset, Moysen rogasse, et inpetrasse,ubi erat preuaricatio
            uoluntaria? qui sciret etiam Ieremiamrogasse ?“ §. 1. Potest etiam secundum Augustinum™
            aliterintelligi illud Iohannis : „ Est peccatum ad mortem etc. utnulla sit eius et
            superiorum contrarietas. Ait enim: „ „ Est pec*catum ad mortem, non pro illo dico, ut
            roget quis. De quopeccato, quoniam non est expressum, possunt multa et diuersasentiri.
            Ego autem dico, hoc™ esse peccatum, fidem, que perdilectionem operatur, deserere usque
            ad mortem. Hec etiamest blasphemia in Spiritum sanctum, quam neque in hoc seculo,neque
            in futuro remittendam in euangelio Dominus asseruit.Siue autem delectatione peccati,
            siue desperatione ueniae usque admortem quis in peccato perseueret, iustum est, ut sine
            fine puniatur qui sine fine peccauerit ". </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e647"> Unde Gregorius [Papa, lib. IV. Dial. c. 43.]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e650"> [C. LX.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e654"> „ Voluissent iniqui, si potuissent, sine fine uiuere, ut
            potuissent sine fine peccare. Ostendunt , quia ~in peccato semper uiuere cupiunt,
            numquam peccare desinunt, dumuiuunt. Ad magnam ergo iusticiam iudicantis pertinet, ut
            numquam careant supplicio qui in hac uita numquam uoluerunt carerepeccato“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e657"> IV. Pars. [Gratian.] Ex his itaque apparet, quod
            sineconfessione oris et satisfactione operis peccatum non remittitur.Nam si iniquitates
            nostras necesse est, ut dicamus, ut posteaiustificemur ; si nemo potest iustificari a
            peccato, nisi antea fueritconfessus peccatum; si confessio paradysum aperit, ueniam
            acquirit; si illa solum confessio ittilis est, que fit cum penitencia {inquo notatur
            aliud esse confessio, aliud penitencia, siue interiorsiue exterior accipiatur); si ille,
            qui promittit ueniam occulte apudDeum non apud ecclesiam penitenciam agenti, frustrat
            euangelium et claues datas ecclesiae , promittit etiam quod Deusnegat delinquenti; si
            nemo potest consequi ueniam, nisi quantulam-cumque, etsi minorem quam debeat, peccati
            soluerit penam; sisolis sacerdotibus ligandi soluendique potestas a Deo tradita est;si
            nullus ueniam accipit, nisi ecclesiae supplicationibus ipsam in-petrare contendat:
            concluditur ergo, quod nullus ante confessionem oris et satisfactionem operis peccati
            abolet culpam. §. i. Denique, ut perspicue appareat, neminem sine confessione a peccato
            mundari, ab ipsius humani generis principio sumamus exordium. Peccato transgressionis
            primi parentes corrupti a Dominosunt requisiti de culpa, ut peccatum, quod
            transgrediendo con-miserant, confitendo delerent. Serpens autem de culpa requisitusnon
            est, quia per confessionem non reuocabatur ad uitam. Caynquoque, cum primae
            preuaricationi fratricidium addidisset, similiter a Domino de culpa requisitus est, dum
            dicitur ei: „ Ubiest Abel frater tuus? Sed quia superbus peccatum suum confiteri noluit,
            potius mendaciter negando Dominum fallereconatus est, dicens: „Numquid custos fratris
            mei sum ego?indignus uenia iudicatus est. Unde in desperationis profundummersus , dum
            ait : „ Maior est iniquitas mea, quam utueniam merear .“ Vagus et profugus exiit a facie
            Domini, significans, eos, qui peccatum suum confiteri dissimulant, respectudiuinae
            miserationis indignos haberi. Reges quoque, qui ignorantia ducti in Abraham deliquerant,
            non nisi eodem orantesanari meruerunt. In quo figuratur , quod passiones morumnon
            sanantur, nisi orationibus ecclesiae. Moysi quoque precepit Dominus, ut lepra, siue in
            cute, siue in domo, siue in ueste,appareret , sacerdoti ostenderetur, et, iuxta eius
            arbitriumseparata, eius iudicio contaminaretur, uel mundaretur. Saul quoque, cum a
            spiritu maligno uexaretur, non poterat ad sanaementis offitium redire, nisi prius Dauid
            psalterium arriperet, etcoram eo psalleret, et ita ab eius uexatione cessaret diabolus.
            Inquo mistice ostenditur, quod quicumque diabolo propter peccatum s mancipatur, ab eius
            dominio eripi non ualet, nisi Dauid,id est ecclesia, psalterium accipiat, et coram eo
            psallat, id estparticipem spiritualis gratiae ipsum '* 'faciat, et salubriter
            am-monendo, et pie pro eo orando, et exempla boni operis sibi prehendo, diabolum ab
            inuisibili eius uexatione conpescat. Dauidquoque, cum adulterium conmisisset et
            homicidium, non anteaudiuit a Propheta : „Transtulit Dominus peccatum tuum ate, quam
            ipsum peccatum confiteretur. Prius enim Prophetaeredarguenti peccatum confessus est, et
            postea audiuit: „ TranstulitDominus peccatum tuum a te .“623 Achab quoque, cum de
            innocentis sanguinis effusione sentenciam conminantis Dei audiret,induit se ipsum
            cilicio, satisfaciens Deo per penitenciam. UndeDominus ad Helyam ait: ,, Quoniam Achab
            reueritus estfaciem meam, non inducam malum in diebus eius. Niniuitae,cum audirent : ,,
            Adhuc quadraginta dies, et Niniue subuerte-tur, ex edicto regis et principum penitenciam
            egerunt, dicentes ; „ Quis scit, si conuertatur, et ignoscat Deus, et relinquatpost se
            benedictionem? Hac humilitate satisfactionis inminentemsubuersionem euadere meruerunt.
            Quorum exemplis euidenterostenditur, quod nullus a Deo consequatur ueniam, nisiprimum
            satisfecerit sibi per penitenciam. Nabuchodonosor propter superbiam suam a rationabili
            mente in bestialem animum conmutatus , atque a regno suo profugus recedens, nonante
            regnum recepit, quam conuersus Deum predicauit. Deniqueplebs Israelitica ob culpam suae
            transgressionis captiuitati traditanon ante liberari meruit, quam peccata sua confitens
            Danielis et aliorum sanctorum precibus ueniam accepit. §. 2. In euangelio quoque
            uenientes ad Iohannem, ut baptizarentur ab eobaptismo penitenciae, primum confitebantur
            peccata sua, ostendentes, quod quisque debet peccata sua dampnando confiteri,et
            innouationem melioris uitae promittere, si regenerationis gratiam desiderat accipere .
            Christus quoque alios legitur suscitasse a mortuis, alios a lepra mundasse, alios
            illuminasse , aliorum membra paralisi dissoluta consolidasse:omnium tamen sanitatem
            petitio propriae uocis uel amicorumlegitur precessisse. Luca enim referente didicimus,
            quod prosocru Petri prius rogatus est, quam eam sanitati redderet. Leprosus uero ille,
            quem descendens Dominus de monte mundauii,prius clamauit ad eum: „ Domine, si uis, potes
            me mundarequem postea tangendo mundauit. Cecus quoque dum clamaret adeum : „ Miserere
            mei, fili Dauid “ interrogauit eum Iesus:„Quid uis, ut faciam tibi% ait: „Rabboni, ut
            uideam lumen.''’'Tres quoque mortuos audiuit, quos aliis orantibus reddidituitae.
            Quartum quoque discipulo nunciante audiuit; sed quiadefuerunt uiui, qui pro eo
            precarentur, resuscitari non meruit. §. 3. Quibus nimirum exemplis euidentissime datur
            intelligi, quodille, quem macula grauioris culpae inficit, nisi confessione propriioris,
            uel intercessione ecclesiae suffragante, sanari non poterit.Hinc penitens ille, qui
            prius tacendo peccata flagellari meruerat,postea correptus dicebat : „ Quoniam tacui,
            inueteraueruntossa mea, dum clamarem tota die. Hinc Christus ex personamembrorum ait :
            „Non absorbeat me profundum, neque urgeatsuper me puteus os suum. Quod Augustinus ^
            exponit, dicens:,, Puteus est humanae iniquitatis profunditas, in quem si cecideris, non
            claudet super te os suum, si tu non claudis ® ostuum; confitere ergo, et dic : De
            profundis clamaui ad te,Domine, et euades. Claudet super illum °, qui in
            profundocontempnit, a quo mortuo, uelut ab eo, qui non est p, perit confessio .^® Hinc
            idem Propheta ait: „ Introite portas eius in confessione, ostendens ad portas
            misericordiae non nisi perconfessionem peccati aliquem posse pertingere. §. 4. Hincetiam
            B. lohannes Baptista, et Saluator noster exordium suaepredicationis a penitencia
            sumpserunt, dicentes:,, Penitenciamagite, appropinquabit enim regnum celorum;“
            ostendentesneminem ad regna celorum posse pertingere, nisi primum perpenitenciam Deo
            curauerit satisfacere. Hinc etiam in Actibus Apostolorum legitur, quod credentes
            ueniebant ad Apostolos, annuntiantes actus suos. §. 5. Ex his omnibus facile monstratur
            , sine confessione nullum ueniam posse mereri Q, </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e660"> ' Hinc etiam Leo Papa ait [epist. LXXVIII. al. LXXX. ad
            Episcopos Campaniae]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e663"> [C. LXI.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e666"> „ Sufficit penitenti confessio, que primum Domino
            offertur, deinde sacerdoti, qui pro delictis penitencium precator accedit. “ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e669"> [C. LXII.] Idem, [ad Rusticum, Narbonensem Episcopum,
            epist. XC. al. XCII. c. 7.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e673"> „Penitencia, que dilata est, cum studiosius petita
            fuerit, non negetur, ut eo modo ad indulgentiae medicinam anima uulne-rata per ueniat. “
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e677">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e679">[C. LXIII.l Item Augustinus in sermone de penitencia,
            [al. lib. de penitenciae medicina].</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e682"> „Non sufficit mores in melius conmutare, et a preteritis™
            malis recedere, ntst etiam de his, ^ne facta sunt, satisfiat Domino per penitenciae
            dolorem, per humilitatis gemitum, per contriti cordis sacrificium, cooperantibus
            elemosinis etieiuniis." * </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e686">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e688">[C. LXIV.] Item Ambrosius\mc . i. Lucae.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e691"> „Nouit Deus mutare sentenciam, si tu noueris emendare
            delictum </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e695">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e697">[C. LXV.] Item Leo Papa, [epist. XC. al. XCII. ad
            Rusticum, c. 8.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e700"> „ Aliud quidem est debita iusta reposcere, a/end propria
            perfectionis amore contempnere. Illicitorum ueniam postulantem oportet etiam a multis
            licitis abstinere; dicente Apostolo : „ Omnia michi licent, sed non omnia expediunt
            .£/nde penitens habeat causam , negligere forte </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e703"> non debeat °, melius expetet ecclesiasticum, ^nam forense
            iudicium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e706"> [C. LXVI.] Item leronimus in Malachia*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e709"> „Qui sanctus sacerdos est, ei comedit Pasca Domini, ac-
            cingatur baltheo castitatis, ei audiat cum Apostolis : *Smi lumbi uestri precincti , ei
            lucernae ardentes in manibus uestris.Qui autem peccator est, ei quem remordet propria
            conscientia,cilicio accingatur, ei plangat uel propria delicta uel populi, ei m-
            grediatur ecclesiam , de fuerat egressus propter peccata ,ei cw&amp;ei uel dormiat in
            sacco, ni preteritas delicias, per &lt;/na5 Deum offenderat, austeritate uitae
            conpenset. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e714">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e716">[C. LXVII.] Idem in Amos Propheta, [ad c. 9.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e719"> „*SY agamus penitenciam, ipsum quoque suae penitebit
            sentenciae. Rursus iuxta eundem Iheremiam * promittit prospera 52 penitenciam egerimus.
            Quod 52 negligentia dis-soluamur, et illum penitebit sponsionis ®, promissaque
            mutabit.Cuius rei exemplum Samariam ei Iherusalem habere possumus, quorum alii de
            inminentibus suppliciis liberati sunt, 0/22 quepatribus promissa fuerant perdiderunt </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e722"> [C. LXVIII.] /dem 5nper Danielem , [ad c. 4.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e725"> „„ Quamobrem*, consilium meum placeat tibi, et peccata
            tua elemosinis redime, ei iniquitates tuas in misericordiispauperum: si forte ignoscat
            Deus delictis tuis. Sipredixit sentenciam , &lt;£ne mutari non potest, quomodohortatur
            ad elemosinas pauperum et misericordiam , ni Dei sentencia permutetur^. Quod facile
            soluitur regis Eze - chiae exemplo {quem Ysaias dmi e 55 e moriturum) etNiniuitarum ,
            quibus dictum fuerat L „„ Adhuc quadragintadies, et Niniue subuertetur.‘ Et tamen ad
            preces Ezechiaeet Niniue Dei sentencia mutata e 5 i*. Rursum bona agentise asserit
            polliceri et indulgentiam, alioquin et inreuerentiam loquitur deus se mala minari super
            gentem , ei, 52’ftona fecerit minas clementia commutare. Rursum agenti asseritpolliceri,
            et, si male fecerit , &amp;ctf, suam mutare sentenciam , non m homines , 5 ed m opera,
            que mutata sunt. Neque enim Deus hominibus irascitur, sed uiciis, que cum inhomine non
            fuerint, nequaquam punit quod mutatum est. Dicamus quidem et aliter. Fecit igitur P
            Nabuchodonosoriuxta Danielis consilium misericordias in pauperes, et idcircousque ad
            mensem duodecimum in eo q dilata est sentencia.Sed quia postea ambulans in aula
            Babylonis gloriatur, etdicit: ,,,,Nonne hec est Babilon magna, quam ego edificauiin
            domum regis et in robore fortitudinis meae, eigloria nominis mei?“ bonum misericordiae
            perdidit malosuperbiae. „„Forsitan ignoscat Deus delictis tuis. CumB. Daniel prescius
            futurorum de sentencia Dei dubitet, remtemerariam faciunt qui audacter ueniam
            peccantibus poi- licentur. Et tamen sciendum est, quod Nabuchodonosor bona opera
            facienti uenia repromittitur y. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e728"> [C. LXIX.] Idem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e732"> ,, Vide benignum Dominum misericordiam cum seueritate
            miscentem, et ipsius penae modum iusta et clementi libratione * pensantem. Non in
            perpetuum tradidit delinquentes ,5ed quanto**, inquit, tempore seruierunt
            Chusarsathon,hoc est octo annis. Disce et hoc, o tu auditor, quisquis ille es,qui tibi
            conscius es alicuius erroris, et quanto tempore errasse tenosti, quanto tempore
            deliquisti, tanto nichilominus temporehumilia te ipsum Deo, et satisfacito ei in
            confessione penitenciae;non expectes, ut humiliet te Chusarsathon, et inuito
            necessitasextorqueat penitenciam: sed ipse preueni tortoris istius duri-ciam, quia, si
            te ipse emendaueris, si te ipse correxeris,pius est Dominus ei misericors, qui uindictam
            temperet ab eo,qui illam penitendo preuenit . Sed ei illud consideremus, quia, donec
            seruierunt Chusarsathon hi, qtii traditi fuerant pro delictis suis™, et non clamauerunt
            ad Dominum,nemo suscitatus est, qui saluare eos possetis. Cum uero clama-uerunt ad
            Dominum, tunc suscitauit Dominus saluatoremIsrael, et saluauit eos . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e735"> [C. LXX.] Idem [Ieronimus in c. 5. epistolae ad
            Ephesios]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e738"> „ Ecclesia Christi est, non habens maculam neque rugam,
            aut aliquid istiusmodi. Qui ergo peccator est, et aliquasorde maculatus, de ecclesia
            Christi non potest appellari, necChristo subiectus dici. Possibile autem est, ut,
            quomodo™ ecclesia™, que prius rugam habuerit et maculam *, i inmun-ditiam postea
            restituta est, ita et peccator currat ad medicum,quia non habent opus sani medico, sed
            male habentes, utcurent ™ uulnera ipsius™°, et fiat de ecclesia, que est corpus
            Christi!™ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e741"> [C. LXXI.] Idem [in c. 1. Amos.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e744"> „„ Super tribus sceleribus Damasci, et super quatuor non
            conuertam eum!'' Iuxta tropologiam hoc possumus dicere.Primum peccatum est cogitasse que
            mala sunt. Secundum, cogitationibus™ acquieuisse peruersis. Tertium, quod mente
            decre-ueris opere conplesse. Quartum, post peccatum non agere penitenciam, et™ suo sibi
            conplacere delicto ! </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e747"> [C. LXXII.] Idem [epist LXV. adPammachium et Oceanum]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e751"> ,,Secunda post naufragium tabula est culpam simpliciter
            confiteri. Imitati estis errantem, imitamini et correctum. Er-rauimus iuuenes, emendemur
            senes; iungamus gemitus et lacrimas copulemus </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e754"> [C. LXXIII.] Idem * </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e757"> ,,Quia diuinitatis natura clemens est et pia, magisque ad
            indulgentiam quam ad uindictam prona, quia non uult mortempeccatoris, sed ut conuertatur
            et uiuat: si quis post lapsum peccatorum ad ueram penitenciam se conuertit , cito a
            misericordiae* iudice ueniam inpetrabit </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e760"> [C. LXXIV.] Idem in Mala chia**. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e763"> „Ne forsitan ™ peccati memores tardius reuertantur, adhuc
            ,““ inquit,™ ,,,,sedere uos faciam in tabernaculis, sicutin diebus festiuitatisf ut,
            quod facit baptisma, hoc faciat penitencia, et habitent in tabernaculis Saluatoris, hoc
            est in ecclesia !™ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e766"> [C. LXXV.] Idem [in c. 9. Danielis ]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e770"> „Predixerat ™ Iheremias septuaginta annos dessolationis
            temnlL no st a uos rursum ueniret nonulus in Iudeam . et edidcare-tur 798 Hi 799 a
            templum e/ Iherusalem. Que res Danielem nonfacit negligentem, sed magis prouocat ad
            rogandum, ut quodDeus per suam clementiam promisit per eorum inpleat preces,ne
            negligentia , et superbia pariat * offensam. §. 1. Denique in Genesi legimus, centum et
            uiginti annos penitenciaeconstitutos ante diluuium*, quia tanto tempore, hoc est
            centumannis, noluerunt agere penitenciam, nequaquam expectat, utet uiginti alii
            conpleantur, sed infert ante quod postea fueratconminatus. Unde Iheremiae s dicitur ob
            dunciam cordis populi Iudeorum : „ ,,Ne ores pro populo hoc, quia non exaudiam* te! Et
            ad Samuel: „„ Usquequo luges superSaul? Et$ ego abieci eum. In cinere igitur et
            saccopostulat inpleri quod promiserat Deus, non quod* esset incredulus futurorum, sed ne
            securitas negligentiam, et negligentiapreparet offensam ! </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e774">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e776">C. LXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e779" type="question-title"> Operibus misericordiae non Deum
            emimus, sed nosmetipsos redimimus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e782"> Item Ambrosius in sermone in Dominica de Abraham*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e785"> „Medicina misericordiae tollit peccata magna.“ Habemus*
            plura subsidia, quibus peccata nostra redimimus : pecuniam habes, redime peccatum tuum.
            Nonuenalis est Dominus, sed tu ipse uenalis es. Peccatis tuisuenundatus es, redime te
            operibus tuis, redime te pecuniatua; uilis pecunia, sed preciosa est misericordia. §.
            1.„Elemosina,“ inquit, „a peccato liberat.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e788"> Gratian. Crimina ergo elemosinis redimuntur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e792"> [C. LXXVII.] Item Ioh annes Os aureum, [homil. IX. ad c.
            6. epist. ad Hebraeos *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e795"> ,, Medicamentum fortius, quod maxime operatur in
            penitencia, hoc est%. Sicut in preceptis medicinae medicamentum multas quidem herbas
            accipit, unam autem dominantissimam: sicet in penitencia ista herba dominantior et
            potentior est, et uni-uersum ipsa efficit. Audi enim quid dixit diuina scriptura:„„Date
            elemosinam, et ecce, omnia munda sunt uobis ! </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e798"> [C. LXXVIII.] Item Ambrosius in lib. [I.] de penit., [c.
            2.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e801"> „Deus diffinitionem non facit, qui misericordiam suam
            omnibus promisit, et sacerdotibus suis relaxandi licentiam sineulla exceptione
            concessit. Sed qui culpam exaggerauerit exaggeret penitenciam. Maiora enim crimina
            maioribusabluuntur fletibus ! </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e804"> [C. LXXIX.] Idem [lib. II. de penit., c. 10.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e807"> „ Fleat pro te mater ecclesia, et culpam tuam lacrimis
            lauet. Videat te Christus merentem, et* dicat: „„Beati tristes, quia gaudebitis, Amat,
            ut pro uno multi rogent. Denique in euangelio motus uiduae lacrimis, quia plurimi pro ea
            flebant, filium eius resuscitauit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e811"> [C. LXXX.] Idem [eodem lib. II. c. ii.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e814"> ,, Adam de paradyso statim post culpam Deus eiecit. Non
            distulit; sed statim separauit a deliciis, ut ageret penitenciam;statim tunica uestiuit
            eum pellicea, non serica </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e817"> [C. LXXXI.] Item Augustinus ad Felicianum**. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e820"> V. Pars. „ Tres sunt autem** actiones penitenciae,
            quasmecum uestra eruditio recognoscit . Una est, que nouumhominem parturit, donec per
            baptismum salutare** omniumpreteritorum fiat ablutio peccatorum. Omnis enim, quiiam
            uoluntatis suae arbiter constitutus est, cum accedit ad sacramenta fidelium, nisi eum
            peniteat uitae ueteris, nouam nonpotest inchoare. Ab hac penitencia, cum baptizantur,
            soli par-uuli inmunes sunt. Nondum enim uti possunt libero arbitrio.Quibus tamen ad
            consecrationem remissionemque originalis peccati prodest eorum fides, a quibus
            offeruntur. §. i. Alterauero penitencia est, cuius actio per totam uitam istam, qua
            incarne degimus mortali, perpetua supplicationis humilitate subeunda est. Primo , quia
            nemo g uitam eternam, incorruptibilem inmorialemque desiderat, nisi eum uitae huius
            temporalis,corruptibilis, mortalis peniteat. Non enim sic quisque innouam uitam per
            sanctificationem baptismi nascitur, ut, quemadmodum ibi deponit omnia peccata preterita,
            ita etiam statim mortalitatem ipsam carnis, corruptionemque deponat. §. 2.Tertia est
            actio penitenciae, que pro illis peccatis subeunda est,que legis Decalogus continet, et
            de quibus Apostolus ait : „,,Si enim nos indicaremus, non a Domino utique iudica-remur.
            Et infra f: §. 3. „ Est etiam ff penitencia humiliumet bonorum fidelium pena cottidiana,
            in qua pectora tundimus,dicentes : ,, „ Dimitte nobis debita nostra etc A “ Neque 80
            dimitti nobis uolumus, que dimissa in baptismo nondubitamus, sed illa utique, que
            humanae fragilitati quamuisparua, tamen crebra subrepunt, que, si collecta contra nos
            fuerint, ita nos grauabunt, eo oppriment, sicut unum aliquod grande ® peccatum. Quid
            enim interest ad naufragium, utrumnon grandi fluctu nauis operiatur et obruatur, an
            paulatim subrepens aqua in sentinam, et per negligentiam derelicta atquecontempta
            inpleat nauem atque submergat ? Propter hec ieiunia,elemosinae p, et orationes
            inuigilant: in quibus cum dicimus:„„ Dimitte nobis-% sicut et nos dimittimus ,“ “
            manifestamusnos habere quod nobis dimittatur, atque in his uerbis humiliantesanimas
            nostras cotidianam quodammodo agere penitenciam noncessamus.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e823"> [C. LXXXII.] Item Gregorius™*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e826"> VI. Pars. ,,Si peccatum Dauid Dominus transtulit
            tamdetestabile, quid est, quod post omnia, que de eodem peccatoper Prophetam ei a Domino
            dicta sunt, postmodum tanta tollerauit? Sed proculdubio Dominus delictum sine ultione
            nondeserit. Aut enim ipse homo™* hoc in se penitens punit, authoc Deus cum homine
            uindicans percutit. Nequaquam igiturpeccato parcitur, quia nullatenus sine uindicta
            laxatur. Sic enim Dauid audire post confessionem meruit:„„Dominus transtulit peccatum
            tuum, et tamen multis postcruciatibus afflictus ac fugiens reatum culpae, quam
            perpetra-uerat, exsoluit.Sicut nos salutis unda a culpa primi </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e830"> hominis absoluimur. Sed tamen, reatum eiusdem culpae
            diluentes, absoluti quoque adhuc carnaliter obimus**, quiadelicta nostra siue per nos,
            siue per semetipsum resecat etiam,cum relaxat. Ab electis enim suis iniquitatum maculas
            studettemporali afflictione tergere, quas in eis in perpetuum non uultuidereP </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e833"> [C. LXXXIII.] Item Augustinus [de peccatorum meritis et
            remiss. lib. II., c. 34.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e836"> „Sicut primi homines postea iuste uiuendo merito
            creduntur per Domini sanguinem ab extremo iudicio liberati non tamen illa uita meruerunt
            ad paradysum reuocari: sic etcaro peccati, etiamsi peccatis remissis homo in ea iuste
            uixerit,non continuo meretur eam mortem non perpeti, quam traxit de propagine peccati.
            Tale aliquid nobis insinuatum est depatriarcha Dauid in libro Regnorum , ad quem cum
            Prophetamissus esset, eiquepropter peccatum, quod admiserat, euen-tura mala
            conminaretur, confessione peccati ueniam meruit,respondente Propheta, quod illud ei
            flagitium facinusque remissum sit; et tamen consecuta sunt que Deus fuerat conmina-tus,
            ut sic humiliaretur a filio. Quare et nunc* dicitur, siDeus propter peccatum illud
            fuerat conminatus, cur dimissopeccato, quod erat ei minatus, inpleuit? nisi quia
            rectissime, si dictum fuerit, respondetur , remissionem illampeccati factam, ne homo a
            percipienda uita inpediretur eterna;subsecutum uero illud conminationis exemplum, ut
            pietashominis in illa humilitate exerceretur atque probaretur. Sicet mortem corporis
            propterS peccatum Deus homini inflixit,et post peccatorum remissionem propter exercendam
            iusticiamnon ademit.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e840">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e842">C. LXXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e845" type="question-title"> Doloris mensura potius quam
            temporis in actione penitenciae consideranda est. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e848"> Idem in omelia de penitencia™. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e851"> VII. Pars. In actione penitenciae, ubi tale conmis-sum
            est, ut is, qui conmisit, a Christi etiam corpore separetur, non tam consideranda est
            mensura temporis, quamdoloris: ,,Cor enim contritum et humiliatum Deus nondespiciet.“
            Verum quia plerumque dolor alterius cordisoccultus est alteri, nec in aliorum noticiam
            nisi per uerba*uel quecumque alia signa procedit, cum sit coram illo, cuidicitur:
            „Gemitus meus a te non est absconditusrecteconstituuntur ab his, qui ecclesiis presunt,
            tempora penitenciae, ut satisfiat etiam ecclesiae, in qua remittuntur ipsapeccata. Extra
            eam quippe non remittuntur. Ergo**cum tanta est plaga peccati, atque inpetus morbi,
            utmedicamenta corporis et sanguinis Domini differendasint, auctoritate antistitis debet
            se quisque ab altarioremouere ad agendam penitenciam, et eadem auctoritatereconciliari.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e855">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e857">C. LXXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e860" type="question-title"> Idem in eadem [hom. L., c. ii.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e863"> Iudicet se ipsum homo uoluntate, dum potest, et mores
            conuertat in melius, ne, cum iam non poterit,preter uoluntatem a Domino iudicetur. Et
            cum in seprotulerit seuerissimae medicinae sed tamen utilissimaesentenciam, ueniat ad
            antistites, per quos illi claues in ecclesia ministrantur tamquam bonus iam incipiens
            essefillius, maternorum membrorum ordine custodito, a prepositis sacramentorum accipiat
            satisfactionis suae modum,in f offerendo sacrificio contribulati cordis deuotus
            etsupplex, id tamen agat, quod non solum ipsi prosit adrecipiendam salutem, sed etiam
            ceteris ad exemplum, ut, sipeccatum eius non solum in graui eius malo, sed etiam intanto
            scandalo aliorum est, atque hoc expedire utilitati ecclesiae uidetur antistiti, in
            noticia multorum, uel coram s totius plebis multitudine, agere penitenciam non recuset,
            nec resistat, ne letali et mortiferae plagaeper pudorem addat tumorem. §. i. Multi enim
            corriguntur, ut Petrus; multi tollerantur, ut ludas, etc. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e867">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e869">C. LXXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e872" type="question-title"> Mortificatio uiciorum magis
            quam abstinentia ciborum penitenti est necessaria.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e875"> Item /eronimws*. </p>

          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e878"> Mensuram temporis in agenda penitencia idcirco non satis
            aperte prefigunt canones pro unoquoque crimine,ut de singulis dicant, qualiter
            unumquodque emendandum sit, sed magis in arbitrio sacerdotis intelligentisrelinquendum
            statuunt, quia apud Deum non tam ualetmensura temporis, quam doloris, nec abstinentia
            tantumciborum, quam mortificatio uiciorum. Propter quod tempora penitenciae pro fide et
            conuersatione peniten-tium abbreuianda precipiunt, et pro negligentia protelanda
            existimant. Tamen pro quibusdam culpis modipenitenciae sunt inpositi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e882">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e884">C. LXXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e887" type="question-title"> Item I ob annes Crisostomus [id
            est, auctor operis imperfecti in Matthaeum, homil. 40.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e890"> Quis aliquando uidit clericum cito penitenciam agentem?
            et si deprehensus humiliauerit se, non ideo dolet, quia peccauit, sed confunditur, quia
            perdidit gloriamsuam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e893"> VII. Pars. Gratian. His auctoritatibus asseritur, neminem
            sine penitencia et confessione propriae uocis a peccatis possemundari™. Unde premissae
            auctoritates, quibus uidebatur probari, sola contritione cordis ueniam prestari, aliter
            interpretandaesunt, quam ab eis exponantur. Negationem namque Petrisecuta est
            satisfactio lacrimarum, et trina confessio dominicaedilectionis, qua penitus deleuit
            peccatum trinae negationis. Nonergo necessaria sibi erat certa satisfactio peccati,
            cuius totumuitae tempus obedientiae inpendebatur sui conditoris. Imitabaturenim illud
            propheticum™: „Declina a malo, et fac bonum ; etillud Ysaiae : „ Derelinquat inpius uiam
            suam, et uir iniquuscogitationes suas etc.“ Amplius horum a peccatore nichil exigitur.
            Non ergo illa auctoritate Leonis Papae satisfactio penitenciae negatur esse necessaria
            cuilibet delinquenti, sed ei tantum,qui B. Petrum imitatus huic seculo penitus
            abrenunciat, et cunctorum uiciorum fomitem in se funditus mortificat. §. 1. Itemillud
            Iohannis Crisostomi *: „Lauant™ lacrimae delictum, quod uoce est pudor confiteriet illud
            aliud, quodscribit in epistola ad Ebreos: ,, Non tibi dico, ut te prodas inpublicum,
            neque ™ apud alios accuses; sed obedire te uoloProphetae dicenti : Reuela uiam tuam ante
            Dominum ™. Ergo confitere peccata tua, apud uerum iudicem cum orationedelicta tua
            pronuncia, non lingua **, sed conscientiae tuae memoria, et tunc demum spera, te
            misericordiam posse consequi, sihabueris in mente peccata tua continue, numquam malum
            incorde aduersus proximum tenebis non ita intelligendumest, ut sine confessione oris
            peccata dicantur dimitti, sed sinepublica satisfactione. Secreta namque peccata secreta
            confessione et occulta satisfactione purgantur, nec est necesse, ut quesemel sacerdoti
            confessi fuerimus denuo confiteamur, sed linguacordis, non carnis apud iudicem uerum ea
            iugiter confiteri debemus. Hinc etiam idem I oh annes Crisostomus ait™: „Nuncautem si
            recorderis peccatorum tuorum, et frequenter *** ea in conspectu Dei pronuncies, et pro
            eis clementiam eius depreceris,citius illa delebis. Si autem nunc obliuiscaris
            peccatorum tuorum, tunc eorum recordaberis nolens S, quando in toto mundo publicabuntur,
            et in conspectu proferentur omnium tamamicorum quam inimicorum tuorum, et sanctorum
            angelorum,celestiumque uirtutum. Non enim ad Dauid solum dicebat : ,,„Tu secreto fecisti
            ego cunctis manifestabo; sed etiamad omnes nos hoc dicitur §. 2. Similiter et illud
            Prosperiintelligitur : „ Qui crimen suum ultro agnoscunt et aut </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e896"> propriis confessionibus illud produnt, aut nescientibus
            aliis, quales occulti sunt etc. Aliis nescientibus, id est occulta confessione istis
            peccatum suum conflentibus, non publice illudmanifestantibus. Item illud Prophetae : „
            Dixi: confitebor, ettu remisisti, id est remissibilem iudicasti, ,,inpietatem
            peccatimei“ Ita et illud Augustini intelligitur : „ Magna pietas Dei,ut ad solam
            promissionem peccata dimiserit ,“ id est remissibiliaiudicauerit. Item :„ Votum pro
            opere reputatur, cum deest </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e900"> facultas operisUnde uotum confessionis reputatur pro
            opere uocis, cum deest facultas confessionis. Item : „ Voluntas remuneratur, non opus,
            ita intelligitur: uoluntas facit opusremunerabile, non opus uoluntatem. Item illud : „In
            quacumque hora peccator conuersus fuerit ,“ conuerti dicitur quiomnino uertitur: omnino
            uertitur, cuius opus, uox et cogitatioita mortificationi desudat peccati, sicut prius
            seruierat iniquitati.Ita et illud intelligitur: „ Conuertimini ad me etc.“ Item:„
            Scindite corda uestra, et non uestimentaf " eis dicitur, quinulla interiori
            satisfactione precedente, sed sola exteriori seDeum posse placare confidunt. Item
            cuncta, que de leprosismundatis uel de Lazaro suscitato inducuntur, ad contritionem
            cordis, non ad ueniam remissionis referenda sunt.Obstinatio enim animi, et confessionis
            contemptus, quedam morsest inpietatis et lepra superbiae, a qua quisque reuiuiscit,
            dumsibi per gratiam dolor delicti et uotum confessionis inspiratur. §.3. Ad hunc etiam
            articulum pertinent ea, que de uiuentibus,uel in luce ambulantibus, uel dilectionem Dei
            habentibus, uelde habitaculis Spiritus sancti factis dicta sunt, ut hec omniaquisque
            dicatur assecutus ex cordis contritione, quam habet, nonex plenaria peccati remissione,
            quam nondum inuenit. Sicutenim in baptismate peccatum remittitur, et tamen eius pena
            reser-uatur, sic per contritionem cordis quisque a Deo resuscitaridicitur, licet adhuc
            peccati reatu teneatur. Non ergo premissisauctoritatibus uel argumentis sine confessione
            oris et satisfactioneoperis aliquis probatur a peccato mundari. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e903"> II. Pars. §.4. Econtra auctoritas illa Iohannis
            Cri-sostomi et Prosperi contra mentem auctoris extorta uide-tur. Non enim dicitur: ,,non
            tibi dico, ut te publice accuses,sed: „non tibi dico, ut apud alios te accuses.“ Sic et
            Prospernon ait: „omnibus,“ sed simpliciter: „aliis nescientibus.“ Undeeuidentis sime f
            datur intelligi, quod sine confessione oris possuntpeccata deleri. Ea uero, que ad
            exhortationem penitenciae etconfessionis dicta subt, non huic sentenciae contraria
            uiden-tur. Vel enim sunt uerba exhortationis, non iussionis, sicutillud : „ Confitemini
            alterutrum peccata uestra “ uel siqua iubendo dicta sunt, non ad oris confessionem, sed
            cordis, nonad exteriorem satisfactionem, sed ad v interiorem referendasunt. §. 5. Est
            enim penitencia alia interior, alia exterior.Interior penitencia est illa, de qua
            Augustinus ait ; ,, Omnis,qui suae uoluntatis arbiter est constitutus, non pdtest
            inchoarenouam uitam, nisi peniteat eum ueteris uitael Item de eademPetrus in Actibus
            Apostolorum legitur dixisse : „ Penitenciam </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e906"> agite, et baptizetur unusquisque uestrumP Quod de
            interiori penitencia, non de exteriori dictum accipitur. De exteriori uero penitencia
            Ambrosius ait super epistolam ad Romanos : ,, Gratia Dei in baptismate non requirit
            gemitumuel planctum , non opus aliquod, sed solam confessionemcordis, et omnia gratis
            condonati Quecumque ergo de penitencia iubendo dicta sunt, non ad exteriorem, ut
            diximus, sedad interiorem referenda sunt, sine qua nullus umquam Deoreconciliari potuit.
            §. 6. Illud autem Augustini, quo </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e909"> quisque negatur ueniam consequi , nisi prius
            quantulamcum-que peccati soluerit penam, non huic sentenciae inuenitur aduersam. Nullus
            enim asseritur a peccato mundari, nisi penam peccati passus fuerit. Sed aliud est
            peccatum sacerdoti confiteri,et eius arbitrio de peccato satisfacere: atque aliud Deo
            confitericorde, et secreta satisfactione in se ipso peccatum punire. Estenim penitencia
            (ut ait Augustinus ) dolor cordis, quo quisquein se punit quod deliquit. De hac iterum
            satisfactione idem aitin Psalm. L. exponens: „ Quoniam iniquitatem f+ meam egocognosco.
            Tu ne punias, quia ego punio: ignosce, quia egocognosco dissimulo.“ Et infra: ,,Sic Deus
            misericordiam dat, ut seruet ueritatem, ut nec peccata eius sintinpunita, cui ignoscit.
            Ignoscit enim se ipsum punienti. Misericordia est, quod homo liberatur; ueritas, quod
            peccatum puniturIdem in Psalmo v LXXXIV.: „ Veritas de terra oritur ,id est confessio de
            homine, ut se accuset, et sic iusticia decelo prospexit, ut publicanus confitens rediit
            iustificatus;iusticia prospicit , quasi Deus dicat: parcamus huic,quia non parcit sibi;
            ignoscamus, quia agnoscit. De 1028 dd iergo iusticia prospexit, id est, a Deo data est
            iustificate penitentie 1029 ee jffg secreta satisfactio leuium siue </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e912"> occultorum criminum Deo offerenda est, nec sine pena
            relaxari probantur que sic expiari creduntur. Ea uero, que de publicasatisfactione uel
            oris confessione dicuntur, in publicis et manifestis criminibus intelligenda sunt.
            Peccata namque Nabucho-donosor, que Propheta misericordiis et elemosinis redimi suasit,
            peccata quoque Niniuitarum, que publica satisfactione expiatasunt, cunctis nota erant.
            Et publica noxa (ut Augustinus testatur) publico eget remedio. §. 8. Premissis itaque
            auctoritatibus pro manifestis criminibus manifesta probatur offerenda satisfactio et
            oris confessio. Latentia uero peccata non probantursacerdoti necessario confitenda, et
            eius arbitrio expianda. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e915"> III. Pars. §.9. Econtra ea, que in assertione huius
            sentenciae dicta sunt, partim ueritate nituntur, partim ponderecarent. Sine contritione
            etenim cordis nullum peccatum possedimitti, occulta uero peccata secreta satisfactione,
            publica quoquemanifesta penitencia expiari debere, firmissima constat rationesubnixum.
            Porro sine confessione oris, si facultas confitendi nondefuerit, aliquod graue delictum
            expiari, auctoritati penitusprobatur aduersum. Quomodo enim secundum auctoritatemLeonis
            Papae sine supplicationibus sacerdotum indulgentianequit obtineri, si sine confessione
            oris a peccato possumus emundarim Quis enim supplicabit pro peccato, quod nescit ? §.
            io. Item, quomodo secundum Augustinum frustrat claues ecclesiaequi sine arbitrio
            sacerdotis penitenciam agit, si sine oris confessionecriminis indulgentiam inpetrat ? §.
            11. Item, quomodo secundumAmbrosium ius ligandi et soluendi solis sacerdotibus a Domino
            creditur esse permissum, si quisque suo arbitrio se ipsumpeccando ligat, uel secreta
            penitencia, secundum Prosperum, in se ipsum sentenciam profert excommunicationis, atque
            post satisfactionem absque sacerdotali iudicio se ipsum Deo uelaltario eius reconciliat
            f §. 12. Non sunt hec premissis au </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e919"> ctoritatibus consentanea: sed multorum exemplis probantur
            ad-uersa. Filiam namque archisynagogi turbis eiectis Dominus resuscitauit * 4 :gg tamen,
            nisi presentibus matre et patrepuellae, Petro quoque, Iacobo, et Iohanne, uitae reddita
            est. Inquo moraliter instruimur, ut secreta peccata , que per mortempuellae
            intelligantur, non nisi supplicationibus ecclesiae, que permatrem et patrem puellae
            designantur, et sacerdotum ministerio,qui per Petrum et ceteros intelligantur, a Domino
            existimentur dimitti. §.13. Item in Leuitico f++: „ Qui domum suamuel agrum Domino
            wowendo consecrauerit, non potest eamredimere, nisi syclo sanctuarii, sacerdote quoque
            (non ipso) supputante annorum numerum usque ad iubileum.“ In quo similiterdocemur, quod
            quicumque domum conscientiae uel agrum con-uersationis per penitenciam Domino offerre,
            atque precio bonorum operum de uana uitae suae conuersatione se ipsum redimereuoluerit,
            non potest hoc facere, nisi syclo sanctuarii, id est operibus penitenciae, sacra
            scriptura prefixis. Unde uenientibus adse turbis B. Iohannes non ait simpliciter :
            facite penitenciam,uel fructus penitenciae, sed addidit “: „ dignos,“ ut pro qualitate
            uidelicet peccatorum qualitas offeratur operum bonorum.Non par enim debet esse fructus
            boni operis eius, qui nichil uelparum deliquit, atque eius, qui grandia conmisit. Ille
            tamquamnullius criminis sibi conscius usum sibi in rebus licitis prebet;hunc tamquam
            multis grauatum etiam a licitis temperare oportet.In iubileo plena remissio prestabatur.
            Unde per eum perfectaremissio peccati figuratur. Sacerdos ergo numerum annorumusque ad
            iubileum supputat, cum eius arbitrio penitenciae temporadiffiniuntur, quibus quisque
            plenam peccati remissionem inueniat.Non enim (sicut Esicius ait super eundem locum)
            statim postdiffinitam penitenciam quisque a peccato plene mundatur. §. 14. Cum ergo, ut
            ex premissis colligitur, tempora penitenciaesacerdotis arbitrio diffiniantur,
            euidentissime apparet, sine confessione propriae uocis peccata non dimitti. Quis enim
            temporapenitenciae alicui pre figet, nisi primum peccata sua sibi manifestare curauerit
            ? §. 15. Item: Taciturnitas peccati ex superbia nancitur cordis. Ideo enim peccatum suum
            quisque celaredesiderat, ne iniquitas sua aliis manifesta fiat, ne talis reputeturapud
            homines foris, qualem se iamdudum exhibuit diuino conspectui. Quod ex fonte superbiae
            nasci nulli dubium est; speciesetenim superbiae est, se uelle iustum uideri, qui
            peccator est;atque ypocrita conuincitur qui ad imitationem primorum parentum uel
            tergiuersatione uerborum peccata sua leuigare contendit , uel, sicut Cayn , peccatum
            suum reticendo penitussupprimere querit . Ubi autem superbia regnat, uel
            ypocrisis,humilitas locum habere non ualet^. Sine humilitate ueroalicui ueniam sperare
            non licet. Nec ergo, ubi est taciturnitas confessionis, uenia speranda est criminis.
            Probatur hocidem auctoritate Augustini, qui in libro de penitencia [c. 10.] ait: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e922"> [C. LXXXVIII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e925"> „ Quem penitet omnino peniteat, et dolorem lacrimis
            ostendat, representet uitam suam Deo per sacerdotem , preueniat iudicium Dei per
            confessionem. Precepit enim Dominus mundandis, ut ostenderent ora sacerdotibus, docens
            corporali presentiaconfitenda peccata, non per nundum, non per scriptum manifestanda.
            Dixit enim: „„Ora monstrate ,““ et: „ Omnes ,“ nonunus pro omnibus; non alium statuatis
            nundum, qui pro uobisofferat munus a Moyse ® statutum, sed qui per uos peccastisper uos
            erubescatis. Erubescentia enim ipsa partem habet remissionis. Ex misericordia enim hoc
            precepit Dominus, ut neminempeniteret in occulto. In hoc enim, quod per se ipsum dicit
            sacerdoti, et erubescentiam uincit timore offensi, fit uenia criminis.Fit enim ueniale
            per confessionem quod criminale erat in operatione, et, si non statim purgatur, fit
            tamen uitale * quodconmiserat mortale. Multum enim satisfactionis obtulit
            quierubescentiae dominans nichil eorum, que conmisit, nuncio Deidenegauit. Deus enim qui
            9 b misericors et iustus est; sicutconseruat misericordiam in iusticia, ita et iusticiam
            in misericordia. Opus enim est misericordiae peccanti peccata dimittere: sedoportet, ut
            iustus iuste misereatur. Oportet enim, ut non solumquid, sed in quo doleat consideret,
            si dignus est, non dico iusticia,sed misericordia. Iusticia enim sola dampnat; sed
            dignus estmisericordia qui spirituali labore petit gratiam. Laboratenim mens patiendo
            erubescentiam, et, quoniam uerecundia magnaest pena, qui erubescit pro Christo fit
            dignus misericordia. Undepatet, quia quanto pluribus confitebitur in speueniae
            turpitudinem criminis, tanto facilius consequitur ^ gra- &lt;fam remissionis. Ipsi enim
            sacerdotes plus iam possuntproficere, plus confitentibus parcere. Quibus enim
            remittuntremittit Deus Lazarum enim iam de monumento suscita-tum obtulit discipulis 1078
            g soluendum, per hoc ostendenspotestatem soluendi concessam sacerdoti. Dixit enim:„„
            Quodcumque solueritis super terram erit solutum et incelis, hoc est: ego Deus, et omnes
            celestis miliciae ordines, etomnes sancti in gloria mea laudant uobiscum et
            confirmantquos ligatis et soluitis. Non dixit: quos putatis ligare efsoluere, sed in
            quos exercetis opus iusticiae aut misericordiae.Alia autem opera uestra in peccatores
            non cognosco K §. 1. Quare, qui confiteri uult peccata, ut inueniat gratiam,
            queratsacerdotem scientem ligare et soluere, ne, cum negligens circa seextiterit,
            negligatur ab illo, qui eum misericorditer monet et petit,ne ambo in foueam cadant, quam
            stultus eukare noluit. §. 2. Tanta itaque uis confessionis est, ut, si deest sacerdos,
            confiteaturproximo. Sepe enim contingit, quod penitens non potest uere-cundari coram
            sacerdote, quem desideranti nec locus, nectempus offert . Et si ille, cui confitebitur,
            potestatem soluendinon habeat , tamen fit dignus uenia ex desiderio sacerdotis,qui
            confitetur socio turpitudinem criminis. Mundati enim suntleprosi, dum ibant 1091 o
            ostendere ora sacerdotibus ante, quamad eos peruenirent. Unde patet, Deum p ad cor
            respicere,dum ex necessitate prohibentur ad sacerdotes peruenire. Sepequidem eos querunt
            sed &lt;1 sani et leti; dum queruntante , quam perueniant ", moriuntur. Sed
            misericor-dia est Dei ubique, qui et iustis ** nouit parcere, etsi non tamcito, sicut
            soluerentur a sacerdote. §. 3. Qui ergo omnino confitetur, et sacerdoti meliori, quam
            potest, confiteatur^, si peccatum occultum est, sufficiat referre in noticiam
            sacerdotis, ut grata sit oblatio muneris. Nam in resurre-ctione filiae principis pauci
            interfuerunt, qui uiderent . Nondum enim erat sepulta, nondum extra portam ciuitatis
            delata, nondum extra domum in noticiam portata . Intus^ resus-citauit quam intus
            inuenit, relictis solis Petro, et Iacobo, et Iohanne, patre y et matre puellae, in
            quibus figuraliter continentur sacerdotes ecclesiae. Quos autem extra inuenit,
            animad-uertendum est, quomodo suscitauit. Flebat enim turbapost filium uiduae. FleuiO
            Martha et Maria, supplicantespro fratre. Flebat et turba, que Mariam fuerat
            secuta,lacrimis Mariae admonita. In quo docemur peccantibus publicenon proprium, sed
            ecclesiae sufficere meritum.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d1-Dd1e930">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e932">C. LXXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d1-Hd1e935" type="question-title"> Sufficit illa confessio, que
            primum Deo, deinde sacerdoti offertur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e938"> Item Leo Papa, [epist. LXXVIII. al. LXXX.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e941"> IX. Pars. Quamuis plenitudo fidei uideatur esse
            laudabilis, que propter Dei timorem apud homines erubescerenon ueretur, tamen, quia non
            omnium huiusmodi sunt peccata, ut ea, que penitenciam poscunt, non timeantpublicare,
            remoueatur inprobabilis consuetudo, nemulti a penitenciae remediis arceantur, dum aut
            erubescunt, aut timent inimicis suis sua facta reserare,quibus possint legum percelli
            constitutione. Sufficit enim illa confessio, que primum Deo offertur, tumetiam
            sacerdoti, qui pro delictis penitentium precatoraccedit. Tunc enim plures ad penitenciam
            poteruntprouocari, si populi auribus non publicetur conscientia confitentis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e944"> Gratian. Quibus auctoritatibus, uel quibus rationum
            firmamentis utraque sentencia confessionis et satisfactionis nitatur s, in medium
            breuiter proposuimus . Cui autem harum potiusadlierendum sit, lectoris iudicio *
            reseruatur. Utraque enimfautores habet sapientes et religiosos uiros. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e948"> Unde Theodorus Cantuariensis Archiepiscopus ait in
            Penitenciali suo *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e951"> [C. XC.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d1-d1e954"> ,, Quidam Deo solummodo confiteri debere peccata dicunt,
            ut Greci**. Quidam uero sacerdotibus confitenda esse percensent, ut fere tota sancta
            ecclesia. Quod utrumque nonsine magno fructu intra sanctam fit ecclesiam, ita
            dumtaxat,ut Deo, qui remissor est peccatorum, peccata nostra confiteamur, et hoc
            perfectorum est, et* cum Dauid dicamus : „„ Delictum meum cognitum tibi feci, et
            iniusticiam meam nonabscondi. Dixi, confitebor aduersum me iniusticiam^ meamDomino, et
            tu remisisti inpietatem peccati mei. Sed tamenApostolif institutio nobis sequenda est,
            ut confiteamur alterutrumpeccata nostra, et oremus pro inuicem, ut saluemur.
            Confessioitaque, que soli Deo fit, quod iustorum est, purgat peccata.Ea uero, que
            sacerdoti fit, docet, qualiter ipsa purgentur peccata.Deus namque, salutis et
            sanctitatis auctor et largitor, plerumque prebet hanc suae penitenciae medicinam f f
            inuisibiliamministratione , plerumque medicorum operatione </p>
        </div>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
