<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d65">
        <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e103">DISTINCTIO LXV.</head>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d65-d1e109">Conprouincialium episcoporum uniuersaliter desideratur consensus in ordinatione
          episcopi. Quod si aliqui animositate ducti contradicere uoluerint, obtineat sentencia
          plurimorum.</p>
        <p xml:id="gd-p1d65-d1e112">Unde in Niceno Concilio, [c. 6.];</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e120" type="question-title">Si ceteris consentientibus ordinationi episcoporum duo uel
            tres contradicant, obtineat sentencia plurimorum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e123">
            Sane, si communi omnium consensu rationabiliter probato secundum ecclesiasticam
            regulam, duo uel tres animositate ducti per contentionem contradicant, obtineat
            plurimorum sententia sacerdotum</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e133" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e139">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d65-Rd1e133">Concilio Martini Papae.</ref>
            Non debet ordinari episcopus absque consilio et presentia metropolitani episcopi.
            Adesse autem oportet omnes, qui sunt in prouincia sacerdotes, quos per suam debet
            epistolam conuocare metropolitanus. Et quidem si omnes occurrant, bene; si hoc autem
            difficile fuerit, pluriores oportet occurrere. Qui autem non conueniunt, presentiam sui
            per epistolas suas faciant, et sic omnium facto consensu ordinationem episcopi fieri
            oportet. Si autem aliter, preter quod a nobis terminatum est, fuerit factum,talem
            ordinationem nichil preualere decernimus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e142">ยง. 1. Si autem secundum canones ordinatioepiscopi fuerit tacta, et aliquis
            cum sua malicia in aliquocontradixerit, plurimorum consensus obtineat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e144" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e152">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d65-Rd1e149">Concilio Antio ceno, [c. 19.]</ref>
            Episcopum non ordinandum sine consilio et presentia metropolitani episcopi, cui melius
            erit, si ex omni prouincia congregentur episcopi. Quod si fieri non potest, hi, ui
            adesse non possunt, propriis litteris consensum suume ipso designent, et tunc demum post
            plurimorum siue per presentiam siue per litteras consensum sentencia consona ordinetur.
            Quod si aliter, quam statutum est, fiat, nichil ualere huiusmodi ordinationem, 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e15X">
            ยง. 1. Si
            ueroetiam secundum diffinitas regulas ordinatio celebretur,contradicant autem aliqui
            propter proprias et domesticas simultates, his contemptis sentencia de eo obtineat
            plurimorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e156">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e158">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e155">Si autem prouinciam primatem habere constiterit, nec etiam metropolitano
            absque eius conscientia episcopum consecrare licebit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e158">Unde Leo Papa urbis Romae Anastasio Episcopo, [epist. LXXXII. al. LXXXIV. c. 6.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e162">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e164">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e167" type="question-title">Absque primatis comensu metropolitanus episcopum non ordinet</head>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e170">
            De persona autem consecrandi episcopi, et de cleri plebisque consensu metropolitanus
            episcopus ad fraternitatem tuam referat, quodque in prouincia bene placuit scire
            tefaciat, ut ordinationem rite celebrandam tua quoque confirmet auctoritas. Que rectis
            dispositionibus nichil morae aut difficultatis debebit afferre, ne gregibus Domini
            diu desit cura pastorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e176">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e179" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e185">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d65-Rd1e189">Concilio Cartaginensi III. [c. I2.]</ref>
            Placet omnibus, ut inconsulto primate cuiuslibet prouinciae tam facile nemo presumat,
            licet cum multis, in squocumque loco sine eius (ut dictum est) precepto episcopum ordinare. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e192">
            ยง. i. Si autem
            necessitas fuerit, tres episcopi,in quocumque loco sint, cum primatis precepto
            ordinare debebunt episcopum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e194">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e197" type="question-title">Unicuique ecclesiae proprius honor seruetur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e203">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d65-Rd1e205">Niceno Concilio, [c. 6.]</ref>
            Mos antiquus perduret in Egipto, uelLibia, et Pentapoli, ut Alexandrinus episcopus
            horum omnium habeat potestatem, quoniam quidem et Romano episcopoparilis mos est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e208">
            ยง. i.
            Similiter autem et apud Antiochiamceterasque prouincias honor suus unicuique seruetur
            ecclesiae.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e209">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e212" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e215"/>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e218">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d65-Rd1e223">eodem, [cap. 7.]</ref>
            Quoniam mos antiquus obtinuit et uetusta traditio, ut Eliae, id est Ierosolimorum
            episcopo, honor deferatur,habeat consequenter honorem, manente tamen metropolitanae
            ciuitatis propria dignitate.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e227">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e229">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e221">Qui uero a conprouincialibus suis cum metropolitani licentia fuerit ordinatus,
            infra constituta tempora eius se representet conspectibus .</p>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e225">Unde in Tarraconensi Concilio, [c. 5.] legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e229">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e231">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e234" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e237">Si quis in metropolitana ciuitate episcopus non fuerit ordinatus, posteaquam suscepta
            benedictione per metropolitani litteras honorem episcopi fuerit adeptus, id optimum esse
            decreuimus, ut postmodum statuto tempore, idest inpletis duobus mensibus, se
            metropolitani sui presentet aspectibus, ut ab illo monitis ecclesiasticis instructus
            plenius quid obseruare debeat recognoscat. Quodsi forte hoc inplere neglexerit, in
            Sinodo increpatus a fratribus corrigatur. Et si forte infirmitate aliqua ne hocinpleat
            fuerit inpeditus, hoc suis litteris metropolitano indicare procuret.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e251">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e253">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e240">His auctoritatibus datur intelligi, quod episcopi a
            conprouincialibus suis debent ordinari. Sed queritur, si in prouincia fuerint plurimi
            episcopi, et contigeritforte unum remanere episcopum, quid fieri debeat? Ille, quia solus
            est, non potest ordinare episcopum; conprouinciales non habet, cum quibus consecrare
            episcopum ualeat. Cum ergotalis necessitas fuerit, quid faciendum sit, in Sardicensi
            Concilio diffinitur, in quo [cap. 5.] sic statutum legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d65-Dd1e245">
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e247">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d65-Hd1e250" type="question-title">Si unus tantum in prouincia remanserit episcopus, ad
            consecrationem episcopi de uicina prouinciaepiscopP conuocentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d65-d1e253">
            Si forte in prouincia unum tantum remanere episcopum contigerit, superstes episcopus
            conuocet episcopos uicinae prouinciae, et cum eis ordinet conprouinciales sibi episcopos.
            Quod si facere neglexerit, populi conueniant episcoposuicinae prouinciae, et illi prius
            commoneant episcopum, qui in eadem prouincia commoratur, et ostendant, quod sibipetant
            populi rectorem, et doceant iustum essej ut ueniat ipse, et cum eis ordinet episcopum.
            Sed si litteris conuentus tacuerit et dissimulauent, nichil que rescripserit,tunc
            satisfaciendum est populis, ut ueniant ex uicina prouincia, et episcopum ordinent.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>