<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO I. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO I. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c31q1">
        <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e103"> QUESTIO I. </head>

        <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e106"> I. Pars. Adulterio polluta prohibetur duci in
          coniugiumauctoritate Leonis Papae, qua dicitur : </p>
        <div xml:id="gd-p2c31q1-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e111">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e114" type="question-title"> Adulterio polluta non ducatur ab
            eodem in matrimonium . </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e117"> Nullus ducat in matrimonium quam prius polluit adulterio. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e120"> Sed Augustinus econtra testatur, scribens ad Valerium de
            nuptiis et concupiscentia, [lib. I. c. io.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q1-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e129" type="question-title"> Licet alicui ducere in
            matrimonium quam prius polluit per adulterium . </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e132"> Denique mortuo eo, cum quo fuit uerum conubium fieri potest
            coniugium*, cum qua precessit adulterium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e135"> Item in libro de bono coniugali, [c. 14.]: §. 1. Posse sane
            fieri licitas nuptias ex personis licite coniunctis, honesto placito subsequente s,
            manifestum est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e138"> Gratian. Hec ultima auctoritas de concubinis loquitur,
            perhibens, concubinas posse transire ad honestum placitum nuptiarum. Prima auctoritas
            Augustini loquitur de repudiata, quam dum uiuente uiro suo aliquis ducit in coniugium,
            con-mittit adulterium; cuius adulterii aliquam habet ueniam, dumeius copula creditur
            esse licita. §. 1. Illud uero Leonis Papaede ea intelligendum est, que a uiro suo non
            erat repudiata, cuiusuiuebat uir, reddens ei coniugale debitum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e142"> ROMANA. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e145"> a) ne — c. 11. a) et: deest b) quando ipsi c) perveniatur
            c. 2. a) polluit adulterio b) viro c) quo d) lic.; deest Justini i) quicunque </p>




          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e148"> Unde in Concilio apud Altheum halito presente Conrado Rege
            statutum est c. 6.: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q1-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e154">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e157" type="question-title"> Nullus ducat in coniugium quam
            prius polluit per adulterium.</head>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e160"> Illud uero communi decreto secundum canonum instituta
            diffinimus et preiudicamus, ut, si quis cum uxore alterius uiuente eo fornicatus fuerit,
            moriente marito sinodali iudicioaditus ei claudatur illicitus, nec ulterius ei
            coniungaturmatrimonio, quam prius polluit adulterio. Nolumusenim, nec Christianae
            religioni conuenit, ut ullus ducat inconiugium quam prius polluit per adulterium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e163"> Gratian. Hic subaudiendum est, nisi peracta post^
            penitenciam et si nichil in morte uiri machinatus fuerit, uel si uiuente uiro fidem
            adulterae non dedit , sumpturum eam sibi inconiugem, si uiro eius superuiueret. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e166"> Unde in Concilio Triburiensi legitur *. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q1-Dd1e171">
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e173">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e176" type="question-title"> Post mortem uiri non potest
            adulteram in coniugium ducere qui uiro uiuente iuramentum sibi futurarumprebuit
            nuptiarum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e179"> Relatum est auribus sanctorum sacerdotum, quendam alterius
            uxorem stupro uiolasse, et insuper mechae uiuenteuiro suo iuramentum dedisse, ut post
            legitimi mariti mortem, si superuixisset, duceret eam uxorem, quod etfactum est. Tale
            igitur conubium prohibemus et anathematizamus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q1-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e185">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e188" type="question-title"> Post peractam penitenciam uiduam
            in coniugem ducere poterit , quam uiuente uiro polluit adulterio . </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e191"> Item in eodem *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e194"> Si quis uiuente marito coniugem illius adulterasse
            accusatur, et, eo in proximo defuncto, eandem sumpsissedinoscitur, omnimodis penitenciae
            publicae subiciatur. Dequo etiam post penitenciam prefata**, si expedierit, seruabitur
            regula; nisi forte idem, aut mulier uirum, quimortuus fuerat, occidisse notentur, aut
            propinquitas, uel alia quelibet actio criminalis inpediat. Quod si probatum fuerit, sine
            ulla spe coniugii cum penitencia perpetuomaneant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e197"> [PALE A. C. VI. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e201"> Item ex Concilio apud Vermerias*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e204"> Si qua mulier in mortem mariti sui cum aliis consiliata
            sit, et ipse uir aliquem illorum se defendendo occiderit, si probare potest ille uir,
            eam ream esse consilii, potest (ut nobis uidetuf) ipsam uxorem dimittere, et,
            siuoluerit, aliam ducere**. Ipsa autem insidiatrix penitenciae subiecta absque spe
            coniugii maneat.] </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q1-Dd1e208">
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e210">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e213" type="question-title"> Post penitenciam reconcilietur ad
            conmunionem uidua, que mechum suum m uirum accepit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e216"> Item ex Concilio Elibertano, [c. 72.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e219"> Si qua fuerit uidua mechata, et postea eundem habuerit
            maritum, post quinquennii tempus acta legitima penitencia placuit eam ad conmunionem*
            reconciliari. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e222"> II. Pars. Gratian. Sed obicitur : Dauid cum Bersa- &amp;ee
            adulterium conmisit, et mortem Uriae machinatus est, ettamen Bersabee eandem postea
            duxit in uxorem. Sed in ueteritestamento multa permittebantur propter infirmitatem, que
            ineuangelii perfectione eliminata sunt: sicut permittebatur quibuslibet dare libellum
            repudii, ne per odium funderetur sanguis innoxius. Quod postea Dominus in euangelio
            prohibuit, dicensuxorem a uiro non esse dimittendam, nisi causa fornicationis.Quedam
            permittebantur causa infirmitatis, et sacramenti futurorum: sicuti Dominus permisit
            filiis Israel offerre animalia sibiin sacrificium , que in Egipto consueuerant inmolare
            demonibus, malens ea sibi offerri quam idolis, et ut essent illis sacramentafuturorum.
            Sic et Bersabee permissa est duci in uxorem, nonmagis causa suae infirmitatis, quam
            significatione futurorum. §. 1. Sed est alia ratio , qua uxor defuncti huic nubere non
            possit.Generaliter enim prohibentur uiri et mulieres frequenter matri-monina contrahere.
            Unde in conubio^ nuptiarum secundarumpresbiteri interesse non debent, sicut in
            Neocesariensi Concilio [c. 3. et 7.] legitur ; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q1-Dd1e226">
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e228">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e231" type="question-title"> Fides et conuersatio penitenciam
            adbreuieU* eorum, qui frequenter ducunt uxores. </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e234"> De his, qui frequenter uxores ducunt, et de his, quisepius
            nubunt, tempus quidem his manifestum constitutum est, sed conuersatio et fides eorum
            tempus adbre-uiat. §. 1. Presbiterum uero secundarum nuptiarumconubio* interesse non
            debere; maxime cum** precipiatur secundis nuptiis penitenciam tribuere: quis
            eritpresbiter, qui propter conuiuium illis consentiat nuptiis? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q1-Dd1e238">
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e240">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e243" type="question-title"> Secundum ueritatis rationem
            fornicari conuincitur qui secundam ducit uxorem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e246"> Item Iohannes Crisostomus, [id est auctor operis imperfecti
            in Matth., hom. XXXII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e249"> Hac ratione et Apostoli preceperunt secundas adire nuptias
            propter incontinentiam hominum. Nam secundam </p>




          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e252"> quidem accipere secundum preceptum Apostoli licitumest,
            secundum ueritatis rationem uere fornicatio* est.Sed cum permittente Deo publice et
            licenter conmittitur, fit honesta fornicatio. Propterea bene dixit, quia Moyseshoc
            permisit, non precepit. Aliud est enim precipere, aliudpermittere. Quod enim
            permittimus#* nolentes precipimus, quia malas hominum uoluntates ad plenum prohiberenon
            possumus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q1-Dd1e256">
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e258">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e261" type="question-title"> Ut uitetur 'periculum
            fornicationis , secunda matrimonia conceduntur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e264"> Item leronimus de uirginibus ^. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e267"> Quomodo uirginibus fornicationis periculo concedit nuptias,
            et excusabile facit quod per se non appetitur, itaeodem fornicationis periculo concedit
            uiduis secundamatrimonia. Melius est enim, licet alterum et tertium, unum uirum nosse,
            quam plurimos, id est tollerabilius estuni homini prostitutam esse, quam multis.
            Siquidem et illain euangelio Samaritana, sextum maritum habere sedicens, arguitur a
            Domino, quod non sit uir eius; ubi enimnumerus maritorum est, ibi uir, qui proprie unus
            est, essedesistit. Una costa a principio in unam uxorem uersaest. , , Et erunt, “
            inquit, „duo in carne una, “ nontres, neque quatuor, alioquin s non duo, sed
            plures.Primus Lamech sanguinarius atque homicida unam carnem in duas diuisit uxores;
            fratricidium et digamiameadem cataclismi pena deleuit: de altero septies, de
            alteroseptuagies septies uindicatum est. Quantum distant innumero, tantum et in crimine.
            §. i. Quam sancta sitdigamia, hinc ostenditur, quod digamus adclerum eligi non potest,
            et idem Apostolus ad Timotheum: , , Vidua, “ inquit, , , eligatur non minus
            sexagintaannorum, que fuerit unius uiri uxor.“ Hic p commune q preceptum de his uiduis
            est, que ecclesiaepascuntur elemosinis, et idcirco etas prescribitur, ut illaetantum
            accipiant pauperum cibos, que iam laborare nonpossunt. Simulque considera, quod que duos
            habuituiros, etiamsi anus est, et decrepita, et egens, ecclesiaestipes non meretur
            accipere; si autem panis illi tollitur ele-mosinae, quanto magis, qui descendit de celo,
            quem quiindigne comederit, reus erit uiolati corporis et sanguinisDomini? Quamquam hec
            testimonia, que supra posui, inquibus uiduis conceditur, ut, si uelint, denuo nubant,
            quidam interpretantur super his uiduis, quas amissis maritissic inuenerat fides Christi. </p>

          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e270"> III. Pars. Gratian. Verum hoc eum ad exhortationem uidualis
            continentiae f non in condempnationem secundarum et deinceps nuptiarum dixisse , quam
            multorum auctoritatibus constat, licitas esse , ut ex uerbis eiusdem daturintelligi. Ait
            enim ad Pamachium [in Apologetico contraIouinianum]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q1-Dd1e275">
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e277">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e280" type="question-title"> Nec secundae , nec tertiae , nec
            deinceps nuptiae sunt condempnandae. </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e283"> Aperiant, queso, aures obtrectatores mei, et uideant, me
            concessisse secundas et tercias nuptias in Domino. Quisecundas et tercias nuptias non
            dampnaui, primum potuidampnare matrimonium? Idem: §. i. Non dampnodigamos, imo nec
            trigamos, et si dici potest, octogamos. Idem: §.2. Ego nunc libera uoce proclamo, non
            dampnari in ecclesia digamiam, imo nec trigamiam, et ita licere quinto, et sexto, et
            ultra, quomodo et secundomarito nubere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q1-Dd1e287">
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e289">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e292" type="question-title"> Secunda coniugia , sicut et prima
            , licita esse probantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e295"> Item Augustinus lib. II. contra aduersarium legum et
            Prophetarum , [c. 11.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e298"> Deus masculum et feminam propagandi generis causa nuptiali
            castitate coniunxit, et secundas nuptias, que innouo quoque* testamento permittuntur,
            licitas essemonstrauit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q1-Dd1e302">
          <head xml:id="gd-p2c31q1-Hd1e304">[C. XIII.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e307"> Idem super primam epistolam ad Chorinthios *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q1-d1e310"> , , Quod si dormierit uir eius.“ Non dicit, primus uel
            secundus, uel quartus, nec nobis diffiniendum est quodnon diffinit Apostolus. Unde nec
            ullas debeo dampnare nuptias, nec eis uerecundiam numerositatis auferre**. Dominus autem
            septemuiram non dampnauit, nec dicit in resurrectione non posse esse, sed tantum: , ,
            Neque nubent, neque nubentur.^ Unde nec contra humanaeuerecundiae sensum audeo dicere,
            ut quotiens uoluerintnubant, nec ex corde meo quotaslibet nuptias condem-pnare. Quod
            dicitur uniuirae, hoc omni uiduae;„ Beatior erit, si sic permanserit.^ </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
