<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LXIV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LXIV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d64">
        <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e103">DISTINCTIO LXIV.</head>
        <p xml:id="gd-p1d64-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d64-d1e109">I. Pars, Hinc considerandum est, a quibus uel quo temporesacri ordines sint distribuendi,
          uel quibus in locis patriarchae,primates, archiepiscopi, episcopi, corepiscopi et reliqui
          sacerdotessint ordinandi. A quibus ordinentur episcopi, in Ni ceno Concilio diffinitum
          est, in quo sic legitur, [c. 4.] </p>
        <div xml:id="gd-p1d64-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e117" type="question-title">. Ab omnibus conprouincialibus episcopi ordinentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e120">Episcopi ab omnibus, qui sunt in sua prouincia, debent ordinari. Si uero hoc difficile
            fuerit, uel urgentenecessitate, uel itineris longitudine, tres episcopi debentin unum
            congregari, ita ut ceterorum, qui absentes sunt,consensum litteris teneant. Potestas
            sane uel confirmatio pertinebit per singulas prouincia ad metropolitanum episcopum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d64-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e129" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e132">Item AnacletusPapa [ad Episcopos Italiae, epist. II.] Ordinationes episcoporum
            auctoritate apostolica abomnibus, qui in eadem prouincia sunt, episcopis celebrandae
            sunt. ยง. i. Quod si omnes simul minime conuenirepotuerint, assensum tamen suis prebeant
            precibus*,ut ab ipsa ordinatione animo non desint.</p>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e135">[PALE A.'</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d64-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e142">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e145" type="question-title">. Ex Concilio Arausicano I. c, 21.*De * abiectione eius, quem
            duo presumpserint ordinare</head>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e148">episcopi in nostris prouinciis, placuit de presumptoribus, ut sicubi contigerit duos
            episcopos tertium ordinare, etipse**, et auctores dampnabuntur, quo cautius ea, quesunt
            antiquitus instituta, seruentur.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d64-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e154">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e157" type="question-title">. Ceteris^ assentientibus^* cum&amp; trifms conprouincialibus
            ordinetur episcopus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e160">Item Anicius Papa [in epistola ad Episcopos Galliae.] Conprouinciales episcopi, si
            necesse fuerit, ceteris consentientibus a tribus episcopis iussu archiepiscopi
            consecraripossunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d64-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e166">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e169" type="question-title">. Non ordinetur episcopus extra conscientiam
            metropolitani.,</head>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e172">Item Innocentius [Papa ad Victricium Episcopum Rothomagensem epist. II. c. i.]Extra
            conscientiam metropolitani nullus audeat ordinare episcopum. Integrum enim est iudicium,
            quod plurimorum sentenciis confirmatur. Nec unus episcopus presumatordinare episcopum,
            ne furtiuum beneficium prestitumuideatur. Hoc enim et sinodus Nycena constituit
            atqueconstituendo diffiniuit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d64-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e178">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e181" type="question-title">. Episcopi a suo metropolitano, et ipse ab
            eisdemconsecretur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e184">Item Gelasius*^ uniuersis episcopis* per Dardaniam*^ .</p>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e187">II. Pars. Quia per ambitiones illicitas non pudet quosdam ecclesiarum iura turbare, ac
            priuilegia, que metropoli-</p>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e190">tanis uel prouincialibus episcopis decreuit antiquitas, temeraria presumptione
            peruadere, propter quod etiamcommunionis apostolicae desiderant tenere dissidium,quod
            scilicet ab eius auctoritate diuisi uel inpune proprias usurpationes exerceant, non
            respicientes, quia eternoiudici rationem tam de catholicae sinceritatis iniuria, quamde
            traditionum preiudiciis paternarum non sine perpetuaesint dampnationis interitu
            reddituri, $i in hac obstinationepermanserint, karitatem uestram duximus instruendam,ut
            uos omnes in commune fratres, per Dardaniam, siueper contiguam quamque prouinciam
            constituti, qui uos submetropolitanis uestris esse meministis, et ab eisdem substitui
            decernentes, sicut uetus consuetudo deposcit,unanimiter studeatis antistites, et
            uicissim, si metropolitanus humanae condicionis sorte recesserit, a conpro-uincialibus
            episcopis, sicut forma transmisit, sacrari omnibusmodis censeatis, neque &amp; sibi quod
            uobis antiqua dispositione concessum est patiamini uendicare; quatinus et interipsas
            aduersantium uoluntatum procellas ueterum regulasnullatenus custodire cessetis, sicut
            persecutionum temporediuersarum Patres nostros constanter fecisse non dubium est.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d64-Dd1e194">
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e196">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e199" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e202">Item ex Concilio Martini Papae.</p>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e205">III. Pars. Episcopum oportet maxime quidem abomni concilio constitui. Sed si hoc aut
            pro necessitate,aut pro longinquitate itineris difficile fuerit, ex omnibus
            trescolligantur, et omnium presentium uel absentium subscriptiones teneantur, et sic
            postea ordinatio fiat. ยง. i. Huiusautem rei potestas in omni prouincia ad
            metropolitanumpertinet episcopum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d64-Dd1e209">
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e211">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d64-Hd1e214" type="question-title">. Non erit episcopus, qui preter metropolitani conscientiam
            fuerit ordinatus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e217">Item ex Concilio Ni ceno [I. cap. 6.] </p>
          <p xml:id="gd-p1d64-d1e220">Illud generaliter est clarum, quod, si quis preter sentenciam metropolitani factus
            fuerit episcopus, hunc magna sinodus diffiniuit episcopum esse non oportere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>