<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c12q2">
        <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e103"> QUESTIO 2</head>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e106">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e108">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e109">
          Nunc queritur, si sacerdotes aliqua de rebus
          ecclesiae dedisse noscuntur, an his , qui eas acceperunt, aliqua firmitate constabunt f
          Quod res ecclesiae nullo modo distrahi possunt et distractae possideri, multis
          auctoritatibus probatur. </p>
        <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e112"> Ait enim Stephanus Papa: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e120" type="question-title"> Ecclesiae pecuniam auferens ueluD
            homicida dampnatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e123"> 
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e129">Qui Christi pecunias et ecclesiae aufert, fraudat et rapit,
            ut homicida in conspectu iudicis deputabitur.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e133" type="question-title"> Quicquid de sacratis uasis uel
            ministeriis a quolibet clero usurpatum fuerit, ecclesiae restituatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e139">
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e144">Pelagius Hostilio Episcopo .</ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e148">Augusto sedis nostrae notario suggerente didicimus, quod ei
            dilectio tua directis apicibus indicasset, quosdam de clero tuo, et maxime parrochiarum
            ad te pertinentium, non pauca sacrata uasa uel ministeria distraxisse, et
            aliqua huiusmodi perpetrasse, que aliena a religioso sunt proposito. Karitatem uero tuam,
            ut hec conpetenti sollicitudine debeat insequi uel ulcisci, nostrae preceptionis
            auctoritate cupis conmuniri. Qua de re presentibus mandamusaffatibus, ut conpetenti
            uiuacitatis instantia quicquid desacratis uasis uel ministeriis a quolibet clericorum
            usurpatum fuisse uel distractum conpereris, sine cuiusquam morae interuentu exigere non
            dimittas et ecclesiasticis usibus reformare.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e148" type="question-title"> Quicquid Domino consecratur ad
            ius pertinet sacerdotum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e154"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e163">Bonifatius Papa.</ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e167">Nulli liceat ignorare, omne, quod Domino consecratur, siue
            fuerit homo, siue animal, siue ager, uel quicquid semel fuerit consecratum, sanctum
            sanctorum erit Domino, et ad ius pertinet sacerdotum. Propter quod inexcusabiliserit
            omnis, qui a Domino et ecclesia, cui conpetunt, aufert, uastat, inuadit uel eripit, et
            usque ad emendationem ecclesiaeque satisfactionem ut sacrilegus iudicetur, et, si
            emendare noluerit, excommunicetur.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e163" type="question-title"> Excommunicationi subiaceat qui
            ecclesiastica predia inuadit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e169"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e183">Gregorius VII. [lib. VI. Regesti, in concilio c. i.]</ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e187">Quicumque militum, uel cuiuscumque ordinis uel professionis
            persona, predia ecclesiastica a quocumque rege, seu seculari principe, uel ab episcopis
            inuitis, seu abbatibus, aut ab aliquibus ecclesiarum rectoribus susceperit, uel
            inuaserit, uel eorum consensu tenuerit, nisi eadem predia ecclesiis restituerit,
            excommunicationi subiaceat.</quote></cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e175">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e178" type="question-title"> Sacrilegii crimen incurrit qui
            predia ecclesiastica uexat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e181"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e202">Pius Papa, [epist. II.]</ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e206">Predia diuinis usibus tradita
            quidam humanis applicantusibus, et Deo nostro , cui tradita sunt, ea subtrahunt, ut sibi
            inseruiant. Quapropter ab omnibus illius usurpationis contumelia depellenda est, ne
            predia usibus. secretorum celestium dicata a quibusdam inruentibus uexentur. Quodsi quis
            presumpserit, ut sacrilegus iudicetur.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e185">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e187">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e190" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e193"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e221">An aci e tu s [Papa, epist. I.]</ref> 
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e225">Qui abstulerit patri
            uel matri aliquid, dicetque hoc peccatum non esse, homicidae particeps est. Pater noster
            sine dubio Deus est, qui nos creauit: mater uero nostra ecclesia est, que nos in baptismo
            regenerauit. Ergo, qui Christi pecunias et ecclesiae rapit, aufert et fraudat, homicida
            est.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e230">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e232">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e235" type="question-title">In quadruplum restituat qui res inuadit ecclesiae. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e203"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e240">Iohannes Papa III. [ad Zachariam Archiepisc.] °. </ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e244">In antiquis ecclesiae statutis decretum est, ut qui aliena
            inuadit non exeat inpunitus, sed cum multiplicatione omniarestituat. Unde in euangelio
            scriptum est: „Quod sialiquid defraudaui, reddo quadruplum/ Et in seculi legibus cautum
            habetur: “Qui rem subripit alienam etc/ (ut infra in auctoritate Eusebii Papae).</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e209">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e212" type="question-title"> Pro tenore secularium legum
            puniantur inuasores ecclesiasticarum rerum </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e215"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e259">Gregorius ad Constantiam Reginam Galliae, [lib. IV. epist. 33.]</ref> 
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e263">Cum deuotissimam dominam sciam de celesti uita atque
            remedio animae suae sedulo cogitare, culpam meconmittere uehementer estimo, si ea, que
            pro timore omnipotentis Dei sunt suggerenda, siluero, et te sanctissimam de ecclesiastica
            pace sedule non conmonuero. Nimis me Iuliani fratris nostri et coepiscopi
            proclamationuper contristauit, maxime cum uillae suae, uidelicet ecclesiae, a
            nequissimis predonibus sint depredatae, atque nocturnis incendiis more furum conbustae,
            et dum idemm aligni iuxta nostri predecessoris Bonifatii decreta proemunitate illud
            emendare noluerint, et dum seculi leges hec eadem ita se habere uoluerint, lege uulgari
            teste, in qua sic scribitur: „Si quis manu armata usque adquatuor homines in uicum
            alterius ad malefaciendum uenerit, ille, qui prior est, pro illicita presumptione
            conponat solidos nongentos, sequaces uero eius unusquisque solidosoctoginta. Si uero
            incendium fecerit, nouies conponat: predam uero in quadruplum restituat.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e268">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e270">Caput 9</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e225"> 
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e276">Si seculi leges talem iustitiam habere uoluerunt, lex
            diuina cur inferior esse debebit, cum in ipsius ueritatis presentia a Zacheo
            collaudatum sit, ut, si aliquem defraudaret, in quadruplum restitueret? Et quia summum
            in rebus bonum est iustitiam colere, ac sua cuique iura seruare, et in subiectos non
            sinere quod potestatis est fieri, sed quod equum est custodiri (quod et uos diligere,
            et omnino confidimus studere): quapropter excellentiae uestrae mense nouembrio presentis
            anni, secunda indictione, Petrum fratrem et coepiscopum nostrum a gremio sanctae Romanae
            ecclesiae transmittimus, ut, fratribus eiusdem prouinciae in unum congregatis, emunitas
            et presumptio, et sacrilegium canonica auctoritate et vestra regia dignitate talem
            terminum accipiant, ne post hac membra diaboli, filii nequam, in sancta ecclesia te etiam
            ibi regnante talia presumant.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e23X">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e23Y">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e23Z" type="question-title"> Ecclesiae m?? subripiens in
            undecuplumrestituat quod abstulit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e241"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e292">Eusebius Papa , [epist. II.]</ref>
            Ini 3 legibus seculi cautum habetur: „Qui rem subripit
            alienam, illi, cui res direpta est, in undecuplumque sublata sunt restituat. Et in lege
            divina legitur:„ Maledictus omnis, qui transfert terminos proximi sui. “Talia ergo non
            presumantur absque ultione, nec exerceantur absque dampnatione. Proinde si quis
            ecclesiasticas oblationes et quod Deo consecratum est rapuerit, uelconsenserit
            facientibus, ut sacrilegus diiudicetur, et dampnum in quadruplum restituat, et canonice
            peniteat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e297">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e299">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e244">
            Econtra Gregorius scribens [cap. 4. responsionum]
            Augustino Anglorum Episcopo, de his, qui furtim auferunt aliquid de ecclesia: 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e248">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e250">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e253" type="question-title"> Sine augmento sibi ablata
            ecclesiam recipere oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e256"> 
            Fraternitas tua ex persona furis pensare potest, qualiter
            ualeat corrigi. Sunt enim quidam, qui habentes subsidiafurtum perpetrant: et sunt alii,
            qui in hac re ex inopia delinquunt. Unde necesse est, ut quidam dampnis, quidamuero
            uerberibus corrigantur. Et cum paulo districtius agitur, ex karitate agendum est, et non
            ex furore, quia ipsi hoc prestatur, qui corrigitur, ne gehennae ignibus tradatur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e311">
            §. i.
            Addis etiam, quo augmento ea, que furto de ecclesiis abstulerint, reddere debeant. Sed
            absit, utecclesia cum augmento recipiat quod de terrenis rebus uidetur amittere, et
            lucra de dampnis querere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e318">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e320">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e259">
            Verum illud Eusebii de legum seueritate, istud
            Gregorii de ecclesiastica mansuetudine dictum intelligitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e263">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e265">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e268" type="question-title"> Non sunt alienanda in episcopatu
            adquisita. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e274"> 
            Item Deus dedit Episcopo Mediolanensi .
            Res in episcopatu adquisitas sacerdotibus nulla est
            alienandi licentia. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e278">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e280">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e283" type="question-title"> Vasa sacra , nisi pro redemptione
            captiuorum non sunt alienanda. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e289"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e349">VI. a Sinodo uniuersali , [c. 15.]</ref>
            Apostolicos et paternos canones renouans hec sancta et
            uniuersalis sinodus diffiniuit, neminem prorsus episcopum uendere uel utcumque alienare
            cimilia et uasasacrata, excepta causa olim ab antiquis canonibus ordinata, uidelicet pro
            redemptione captiuorum; sed nec traderesalaria ecclesiarum in emphiteotica pacta, nec
            alias rusticaspossessiones uenundare, ac per hoc, ecclesiasticos redditus ledere °, quos
            ad propriam utilitatem, et ob escam pauperum et peregrinorum sustentationem esse
            decernimus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e353">
            Et paulo post: §. 1. Quisquis autem post hanc diffinitionem nostram
            contrarium quid huic sanctae sedi ac uniuersali Sinodo agere temptauerit, deponatur ut
            pre-uaricator diuinarum rerum et preceptorum, cassata uidelicet omnino que facta est in
            scriptis uel sine scriptis ab episcopo uenditione uel emphiteotica traditione, uel alia
            qualibet alienatione, cimiliorum et salariorum locorum .Qui uero perceperit aut emerit
            aliquid ex predictis cimiliis uel salariis, et non restituerit ecclesiae iterum que
            ecclesiae sunt, et non reddiderit £ ad incidendum cartamuenditionis uel emphiteoseos,
            sit anathema, usque dum fecerit quod ab hac sancta et uniuersali Sinodo confirmatum est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e356">
            §. 2. Si autem episcopus conuictus fuerit construxisse monasterium de ecclesiasticis
            redditibus, tradat eidem ecclesiae ipsum monasterium. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e293">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e295">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e298" type="question-title"> Pro redemptione captiuorum uasa
            sacra non prohibentur alienari.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e304"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e371">Gregorius [lib. VI. epist. 35.] Domino Episcopo Messano .</ref> 
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e375">Et sacrorum canonum, et legalia statuta permittunt,
            ministeria ecclesiae pro captiuorum esse redemptione uendenda.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e308">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e310">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e313" type="question-title"> Res ecclesiae licite inpenduntur
            pro captiuorum redemptione . </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e319"> 
            Idem <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e390">Demetrio et Valeriano Clericis Firmianis, [lib. VII.
            Indict. 2. epist. 14.]</ref> 
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e394">Sacrorum canonum statuta et legalis permittit auctoritas,
            licite res ecclesiasticas in redemptione captiuorum inpendi. Et ideo, cum edocti a uobis
            simus, ante annos scilicet XVIII. Fauiums, episcopumecclesiae Firmianae, XI. libras
            argenti de eademecclesia pro redemptione uestra, ac patris uestri Passiui, fratris et
            coepiscopi nostri, tunc uero clerici, nec nonmatris uestrae hostibus inpendisse, atque
            ex hoc quandam formidinem uos habere, ne hoc, quod datum est, auobis quolibet tempore
            repetatur, precepti huius auctoritatesuspicionem uestram preuidimus auferendam,
            constituentes, nullam uos exinde heredesque uestros quolibet tempore repetitionis
            molestiam sustinere, nec a quoquam uobis aliquam obici questionem.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e324">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e326">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e329" type="question-title"> Res desolatae ecclesiae non
            preponantur captiuis. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e335"> 
            <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e409">Idem [lib. VI. epist. 35. ad Dominum Episcopum]. </ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e413">Sicut omnino graue est frustra ecclesiastica ministeria
            uenundare, sic iterum culpa est inminente huiusmodi necessitate res maxime desolatae
            ecclesiae captiuis suis prepo-nere, et in redemptione eorum cessare.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e418">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e420">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e338">
            Que uero penitencia huiusmodi
            inuasoribus atque predonibus , qui uasa sacra et reliqua diuino cultui dedicata pollutis
            manibus arripiunt et quasi profana contradant , sit indicenda, Nicolaus Papa diffinit
            scribens Frontario Archiepiscopo Burdegalensi . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e342">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e344">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e347" type="question-title"> Invasoribus rerum
            ecclesiasticarum que penitencia sit inponenda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e350"> De uiro nefando, Burgando nomine, qui rabie insana conmotus
            diabolicis se irretire laqueis non dubitauit, atquegentilium more per abrupta itinera et
            conpita insidians, uobis in uestrae ecclesiae uilla una cum clericis uestrismanentibus,
            et populum salubribus instruere dogmatummonitis decertantibus, paneque spiritualis uerbi
            uacua hominum corda reficientibus, atque laudabile salutis propriaedesiderium habentibus
            sancta apostolorum Petri et Paulilimina uisitare, collectis maliciae suae sequacibus et
            iniquitatis conplicibus, nefarias inuasiones et depredationesinferre uiolentas demoniaco
            ausu presumpserit, et, utepistolae uestrae textus eloquitur, sacrum altare
            sacraquedominici corporis et sanguinis uasa, insuper et sanctumcrisma pollutis arripere
            manibus quasi uilia et ad usum communem apta presumpsit, dilectio nos uestra consuluit,
            si ipse, uel qui cum eo in tam inpio et iniquo scelerefuerunt, ad penitenciam quandoque
            gratia tracti diuinauenire uoluerint, quo eos penitenciae uinculo constringatis, nostrae
            institutionis censuram exposcere curastis. De quibus (si tamen ita est) iubemus, cum ad
            penitenciam reuertiaccelerauerint, uno anno extra ecclesiam Dei consistere, cuius
            sacratissima uasa extra ritum fidei Christianae diripiendo auferre non dubitauerunt.
            Secundo uero annoante fores ecclesiae, sine communione maneant. Tertio ueroanno
            ecclesiam Dei ingrediantur, et inter audientesastent sine oblatione, non manducantes
            carnem neque bibentes uinum, preter natalis et resurrectionis dominicae dies. Quarto
            preterea anno, si his prioribus tribus eorum fructuosus fuerit penitenciae labor,
            communioni fidelium restituantur, totaque mentis intentione spondentes, talia se ulterius
            numquam facturos, corpus et sanguinem Domini suscipere mereantur, et usque ad septimum
            annum tribus inebdomada diebus sine esu carnium et uini potatione maneant penitentes.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e354">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e356">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e359" type="question-title"> Res ecclesiae episcopus alienare
            uel usurpare non presumat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e365">
            Item in <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e449">Concilio Leonis Papae /F.</ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e453">Monemus et inrefragabiliter affirmamus, ut
            nullus episcoporum uel sacerdotum rem tituli sui usurpare presumat, sed neque salarium a
            Christianis sanctis locis oblatum causa amicitiae, uel timoris, aut muneris
            pertemptet auferre, ne ecclesia Dei ad nichilum redigatur. Quod qui facere presumpserit
            episcopus uel sacerdos, canonicam sine dubio subeat ultionem, et quod ecclesiae iniuste
            ablatum est reddere conpellatur, ita ut deinceps nullas uires prohis ad litigandum uel
            possidendum habere possint.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e369">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e371">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e374" type="question-title"> Episcopo uel abbati res ecclesiae
            alienare non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e380"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e469">hystoria Eusebii Episcopi Cesariensis cap. XII .</ref>
            Quisquis episcopus uel abbas de salariis episcopii uel
            monasterii quicquam transferre in principum manus, uel etiam alii personae conferre
            uoluerit, irritum sit quod datum esse constiterit, secundum canonemsanctorum
            Apostolorum, qui dicit: „Omnium ecclesiasticarum rerum episcopus habeat sollicitudinem,
            et dispenseteas tamquam Deo contemplante. Non liceat autem eifraudare+ quicquam ex
            illis, uel cognatis propriisdonare que Dei sunt. Quod si pauperes fuerint, ut pauperibus
            largiatur, sed non sub horum occasione que sunt  ecclesiae defraudentur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e473">
            §. 1. Quod si excusationem
            pre-tenderit episcopus dampnum facere et nichil ad profectum agrum existere, nec
            sicprincipibus tribuatur ager uel locus, sed clericis uel agricultoribus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e476">
            §. 2. Quod si
            calliditate usus fuerit princeps, et uel a colono uel a cleros agrum emerit, sit irrita
            uenditio, et restituatur episcopio et monasterio Episcopus uel abbas hoc faciens
            abiciatur, tamquam qui dispersit que non collegit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e387">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e389">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e392" type="question-title"> Predia ecclesiae Papae alienare
            non licet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e398"> 
            Item 
            <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e490">Simacus Papa [in Sinodo III. c. 4. et seqq. usque ad c. 9.]</ref> 
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e494">Non liceat Papae predium ecclesiae alienare aliquo modo pro
            aliqua necessitate, nec in usufructu ruradare, nisi tantummodo domus, que in
            quibuslibeturbibus non modica inpensa sustentantur. Qua legeomnes custodes astringantur,
            ut donator, assentator, uenditor honorem perdat. Et qui subscripserit anathemasit cum
            eo, qui dederit uel qui receperit, nisi restituatur. Liceat etiam quibuslibet
            ecclesiasticis personis contradicere, et cum fructibus alienata reposcere. Quod
            nonmodo in apostolica seruandum est ecclesia, uerumetiam in uniuersis ecclesiis per
            prouincias quidem dicitur conuenire.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e402">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e404">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e407" type="question-title"> Qui res ecclesiasticas uendit ad
            altare non audeat accedere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e413"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e509">[in Sinodo VI.]</ref>
            Indigne ad altare Domini properare permittitur, qui res
            ecclesiasticas audet inuadere aut iniuste possidere, autiniqua uel iniusta defensione
            in eis perdurare.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e513">
            §. i. De quibus tanta debet esse prouisio, ut uindictam ammonitio
            precedat, et res usurpatas iniuste qui abstulit, aut iniuste ablatas retinet, equitate
            patrocinante legibusrestituat. Quod si neglexerit, et necessitas conpulerit, demum
            predonem sacerdotalis districtio maturata percellat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e516">
            §. 2. Valde enim iniquum et ingens
            sacrilegium est, ut quecumque uel pro remedio peccatorum, uel pro ssalute ac requie
            animarum suarum unusquisque uenerabili ecclesiae contulerit aut certe reliquerit, ab his
            quibus maxime seruari conuenit, id est Christianis et Deum timentibus hominibus!+, in
            aliud transferri uel conuerti. Propterea, qui hec non preuiderit, et aliterquam scriptum
            est predia ecclesiae tradita petierit, uelacceperit, aut possederit ff, nisi se cito
            correxerit, quo iratus Deus animas percutit anathemate feriatur, sitque accipienti, et
            donantip, uel i possidenti anathema, et institutae penae contubernium assiduum. Nec
            aliquo seante tribunal Christi obstaculo muniat qui a religiosis animabus ad
            substantiam pauperum derelicta contra fas sine aliqua pietatis consideratione dispergit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e41Z">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e42X">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e423" type="question-title"> Excommunicentur qui auctoritate
            principum res inuadunt ecclesiae.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e432"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e530">Nicolaus Adoni , Viennensi Archiepiscopo [in  epistola, cuius initium: “Quia sanctitatis uestrae“].</ref> 
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e534">De rebus, que semel Deo contributae atque dicatae sunt, et
            postea sub occasione concessionis principum a quibusdam inuaduntur atque diripiuntur,
            sancimus, ut prius consulatis principem ad resecandam tam presumptiuam factionem, et
            cognoscendum, utrum illius sit concessio, an inuasoris presumptio. Quod si principis
            inordinata fuerit largitio, ipse sit princeps pro emendatione redarguendus. Si autem
            inuasoris declaratur presumptio, usque ad emendationem excommunicationis sit uindicta
            cohercendus.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e436">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e438">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e441" type="question-title"> De rebus ecclesiae non est
            alienandum aliquid.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e447"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e549">Gelasius Iustino Archidiacono et Fausto Defensori . </ref>
            IV. Pars. Vobis enim et famae uestrae consultum duximus, ut
            pontificis uestri loco uobiscum ab eodem aliquis subrogetur, qui eius nomine pariter
            uniuersa disponat, quatinus omnia predia ad uestrum reuocetis studium, nec cuiquam
            clerico pro portione sua aliquod solum ecclesiae putetis esse deputandum, ne per incuriam
            et negligentiam minuatur, sed omnem pensionis summam ex omnibus prediis rusticis
            urbanisque collectam ad antistitem deferatis. Ex qua tamen collectione habeatur ratio,
            quid ad causas uel expensas accedentium necessitatum opus esse perspicitur, ut de medio
            sequestretur, et quatuor portiones uel de fidelium oblatione, uel de hac fiant modis
            omnibus pensione, ita ut unam sibi tollat antistes, aliam
            clericis pro suo iudicio et electione dispertiat, tertiam pauperibus sub omnium
            conscientia faciat erogari, fabricis uero que conpetit ad ordinationem pontificis,
            erogatione uestra decernimus esse pendendam. Si quid forte sub annua remanebit expensa,
            electo idoneo ab utraque parte custode, condatur £ enthecis, ut, si maior
            emerserit fabrica, sit subsidio quod diuersi temporis diligenti apotuerit custodiri, aut
            certe ematur possessio, que utilitates respiciat communes. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e454">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e456">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e459" type="question-title"> Diuini muneris participatione
            priuetur qui ecclesiastica priuilegia calcat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e465"> 
            <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e564">Idem Maiorico, Sereno et IoJianni Episcopis</ref>  
            Qj 286 at humanis legibus inciuili dampnatione calcatis, et
            reuerentia religionis abiecta, uel ecclesiastica priuilegia calcare contendunt, uel
            ubilibet in pauperum prosilire dispendium, nec huiusmodi saltem conmoniti conuictique
            nequiciam sopire consentiunt atque illata sacrisrebus detrimenta sarcire, merito diuini
            muneris sunt participatione priuandi, ut huius perceptione careant, quod sacrilegis
            ausibus habuere despectui. Celestinus uero presbiter fratris et coepiscopi nostri Sereni,
            qui contrapontificale iudicium contraque apostolicae sedis mandata prorumpens,
            supradictis communionem sacram ministrare presumpsit, cum non potuerit ignorare
            sententiam proprii sacerdotis, ab offitio protinus ecclesiastico repellatur, ut nullus
            ecclesiae ministrorum contra pontificalia institutauenire contendat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e469">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e471">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e474" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e480"> 
            <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e580">Idem eisdem.</ref>
            Volateranae ecclesiae actus uel patrimonium, quod hactenus
            conperimus destitutum, post dampnationem Eucharisti, quo fuerat deprauante dispersum,
            curae uestrae decreuimus esse delegandum, ut diligentia (qua uos prout ilitatibus
            ecclesiae estimamus esse uigilantes) prediaculturae restituatis antiquae, reuocetis si
            qua sunt uendita aut donata mancipia. Possessiones etiam, quas ab Eumacio et Opilione
            episcopis, uel ceteris quouis iure uideritis teneri, quia contra constituta sinodi ab
            episcopis predia alienari nullo potuerunt conmento, nichil ominus reuocentur. Sit
            emptoribus ad eum recursus, qui presumpsit aliquid de ecclesiae rebus illicita
            uenditione distrahere, ita ut pensiones annuas ad pontificem deferatis, cui priuilegia
            sua integra conuenit omni ratione seruari, ut eius dispensatione portiones proueniant
            consuetae, ita ut portionem quartam, que ad eos pertinet, sua pontifex ordinatione
            distribuat, prout cuiusque locum meritumque cognoscit. Pariter etiam ex fidelium
            oblationeest faciendum, ut quartam clericis eroget pro consideratione suae electionis
            antistes. Fabricarum etiam portio episcopo sciente et disponente uestra
            erogatione pendatur, quatinus nichil penitus in detrimentum alicuius rei patiamini
            generari. 
          </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e484">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e486">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e489" type="question-title"> Reddituum et ollationum duae
            portiones clericis conmittantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e495"> 
            Idem Clero, e ordini, et plebi Brundusii. 
            Concesso uobis quem petistis antistite, fratre iam et
            coepiscopo meo Iuliano, necessarium fuit (eodem adecclesiam suam mox remisso) ad uos
            nostra scripta pariterdestinari, quibus agnosceretis eidem fuisse preceptum, ne umquam
            ordinationes presumat illicitas.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e596">
            Et infra: §. i. Redditus et oblationes fidelium in
            quatuor partesdiuidat, quarum unam sibi ipse retineat, alteram clericispro offitiorum
            suorum sedulitate distribuat, fabricis tertiam, quartam pauperibus et peregrinis habeat
            fideliter erogandam, quarum rationem diuino est redditurus examini. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e499">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e501">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e504" type="question-title"> De oblationibus fidelium quot
            portiones fiant, et que cm‘ proueniat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e510"> 
            <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e610">Idem [in epistola ad episcopos per Lucaniam et Brutios, c. 29.]</ref> 
            Quatuor autem tam de redditu quam de oblatione fidelium,
            prout cuiuslibet ecclesiae facultas admittit, (sicut dudum rationabiliter est decretum),
            conuenit fieri portiones, quarum una sit pontificis, altera clericorum, tertia pauperum,
            quarta fabricis est applicanda. De quibus sicut sacerdotis intererit integram ministris
            ecclesiae memoratam dependere quantitatem, sic clericus ultra delegatam sibi summam
            nichil insolenter nouerit expetendum. Ea uero, que ecclesiasticis editiciis attributa
            sunt, huicoperi ueraciter prerogata locorum doceat instauratio sanctorum manifesta, quia
            nefas est, si sacris edibus destitutis in lucrum suum presul inpendia his deputata
            conuertat. Ipsam nichilominus ascriptam pauperibus portionem quamquam diuinis
            rationibus se dispensasse monstraturus esse uideatur, tamen iuxta quod scriptumest: , ,
            Ut uideant opera uestra bona, et glorificentpatrem uestrum, qui in celis est, “ oportet
            etiam presenti testificatione predicari, et bonae famae preconiis non taceri. Quapropter
            nec clericorum quispiam etc. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e515">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e517">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e520" type="question-title"> Oblationum et reddituum
            ecclesiarum tres 50 c portiones- presbitero dispensandae credantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e526">
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e625">Simplicius Papa Florentio , et Equitio Episcopis , [epist. III.]</ref> 
            De redditibus ecclesiae uel oblatione fidelium sola
            episcopo ex his una portio remittatur, duae ecclesiasticis fabricis, et erogationi
            pauperum profuturae apresbitero e sub periculo sui ordinis ministrentur; ultima clericis
            pro singulorum meritis diuidatur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e625">
            Et infra: §. i. Cui (id est Gaudendo episcopoi),
            specialiter hoc precipimus, ut tres illas portiones, quastriennio sibi tantummodo
            dicitur uendicasse, restituat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e530">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e532">Caput 29</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e535" type="question-title"> De redditibus ecclesiae etiam
            nouiter adquisitis quarta pars clericis erogetur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e541"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e638">Gregorius Maximiano Episcopo Siracusano [lib. III. epist. ii.]</ref>
            Cognouimus de redditibus ecclesiae nouiter adquisitis
            canonicam dispositionem quartarum minime prouenire, sed episcopos locorum tantummodo
            distribuere quartam antiquorum reddituum, nunc uero quesita suis usibus retinere. Quam
            rem prauam subintroductamque consuetudinem fraternitas tua uiuaciter emendare festinet,
            ut siue depreteritis redditibus siue de his, que obuenere, uel obuenientibus, quartae
            secundum distributionem canonicam dispensentur. Incongruum namque est unam eandemque
            ecclesiae substantiam dupplici quodammodo iurecenseri. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e545">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e547">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e550" type="question-title"> De stipendio ecclesiae quatuor
            debent fieri portiones. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e556"> 
            <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e652">Idem Augustino Episcopo Anglorum [in respons. ad primam interrogationem] .</ref> 
            Mos est apostolicae sedis ordinato episcopo precepta
            tradere, ut de omni stipendio, quod accidit, quatuor debeant fieri portiones, una
            uidelicet episcopo et familiae eius propter hospitalitatem atque susceptionem, alia
            clero, tertia pauperibus, quarta ecclesiis reparandis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e658">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e660">Caput 31</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e663" type="question-title"> De eodem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e569"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e668">Concilio Tolletano</ref>.
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e672">Sancimus omnibus episcopis curam laicorum instare, ut, si
            quos in fide Christi inuenerint, nimio affectu diligant. Insuper confirmamus, ut, si
            aliqua ab ipsis accipiant dona, statim in quatuor diuidant partes, ita, ut prima
            pars secundum apostolorum precepta titulorum, nec non cimiteriorum restaurationibus
            diligenter attribuatur, secunda clericis, tertia cunctis pauperibus, quarta uero
            aduenis.] </quote></cit></p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e573">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e575">Caput 32</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e578" type="question-title"> Omnes presbiteri secundum
            iussionem episcopi res ecclesiae dispensare studeant . </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e584"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e686">Concilio Agat en si, [c. 22.] </ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e690">Statuimus (quod omnes iubent) ut ciuitatenses siue
            diocesiani presbiteri uel clerici, saluo iure ecclesiae, rem ecclesiae, sicut permiserint
            episcopi, teneant, uendere autem aut donare penitus non presumant. Quod si fecerint, et
            facta uenditio non ualebit, et de facultatibus, si quas habent proprias,
            indempnem ecclesiam reddant, et communione priuentur.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e588">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e590">Caput 33</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e593" type="question-title"> De clericis , qui documenta
            ecclesiae subprimunt aut aduersariis tradunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e59P"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e705">eodem [Concilio, c. 26.]</ref> 
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e709">Si quis de clericis
            documenta, quibus ecclesiae possessio firmatur, aut subprimere, aut negare, aut
            aduersariis fortasse tradere dampnanda et punienda obstinatione presumpserit, quicquid
            per absentiam documentorum dampni ecclesiae illatum est de propriis facultatibus reddat,
            et communione priuetur. Hi autem, qui in dampno ecclesiae inpie sollicitati, a
            traditoribus aliquid susceperint, superiori sententia teneantur.</quote></cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e600">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e602">Caput 34</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e605" type="question-title"> Episcopus heredes non habens non
            alium quam ecclesiam sibi heredem instituat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e611">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e724">eodem, [c. 33.]</ref>
            Episcopus, qui filios aut nepotes non habens, alium quam
            ecclesiam relinquit heredem, si quid de ecclesia non in ecclesiae causa aut necessitate
            presumpsit, quod distraxit aut donauit irritum habeatur. Qui uero filios habet, de
            bonis, gue reliquit, ab heredibus eius indempnitatibus ecclesiae consulatur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e619">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e621">Caput 35</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e624" type="question-title"> Qui in clero constituti sunt de
            rebus ecclesiae nichil alienare presumant . </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e627"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e739">eodem , [c. 49.]</ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e743">Diaconi uel presbiteri in parrochia
            constituti derebus ecclesiae sibi creditis nichil audeant conmutare, uendere uel donare,
            quia res sacratae esse Deo noscuntur.Similiter et sacerdotes nichil de rebus ecclesiae
            sibi conmis-sae (ut superius conprehensum est) alienare presumant.Quod si fecerint,
            conuicti in concilio, et ab honore depositi, de suo proprio aliud tantum restituant,
            quantumuisi sunt presumpsisse. §. x. Libertos etiam, quos sacerdotes uel diacones de
            ecclesia sibiconmissa facere uolunt, actus ecclesiae prosequi iubemus. Quod si facere
            contempserint, placuit eos ad proprium reuerti seruitium.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e631">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e633">Caput 36</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e636" type="question-title"> De possessione ecclesiastici
            iuris quicquid a presbitero distrahitur , inane habeatur et uacuum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e642">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e758">eodem , [c. 53.]</ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e762">Quicquid parrochiarum presbiter de ecclesiastici iuris
            possessione distraxerit, inane habeatur et uacuum uenditione conparantis et actione
            uendentis.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e646">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e648">Caput 37</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e651" type="question-title"> Alienationes factae ab intrusis
            et ordinationes sine consensu clericorum irritae sunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e657"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e778">Urbanus Papa.</ref>
            Alienationes omnium per intrusionem, seu canonice electorum
            sub episcopi nomine, aut abbatis, qui secundumusum ecclesiae suae consecrandus est,
            alienationes quocumque modo factas, nec non personarum ordinationes ab eisdem sine
            communi consensu clericorum ecclesiae, siue per symoniam itidem factas, irritas
            iudicamus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e782">
            §. 1. Illud etiam per omnia interdicimus, ut nullus clericus prebendamsuam seu
            beneficium aliquod ecclesiasticum aliquo modoalienare presumat. Quod si presumptum olim
            fuit uel aliquando fuerit, irritum erit, et ultioni canonicae subiacebit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e661">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e66X">Caput 38</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e666" type="question-title"> Episcopo defuncto , uel adhuc in
            supremis agente, de rebus eius nichil est usurpandum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e669"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e796">Concilio Ylerdensi , [c. 16.]</ref>
            Hec huius placiti
            constitutione inter nos censura placuit custodiri, ut defuncto antistite, uel etiam adhuc
            in supremis agente, nullus clericorum, cuiuslibet ordinis offitii gradusue sit, quicquam
            de domo eius presumat, uel de utilitate que instrumenti domus esse noscitur id est
            mobilis et inmobilis rei ecclesiasticaeconetur inuadere, nichil furto , nichil dolo
            subprimens, auferens atque abscondens; sed is, cui domus conmissa est, subiunctis sibi
            uno uel duobus fidelissimiss, omniausque ad tempus substituendi pontificis debet
            conser-uare, uel  his, qui in domo inueniuntur, clericis consuetamalimoniam
            administrare. Substitutus autem antistes susceptae sedis commoda ordinabit uelut Deus
            inperabit, ut eis uti debeat cum his, quos cognouerit disciplinae etkaritati
            predecessoris sui fideliter paruisse. Quod si quisquam post hec cuiuslibet ordinis (ut
            superius dictum est)clericus quacumque occasione uel de omni facultatequippiam probatus
            fuerit abstulisse uel forsitan dolo aliquosubpressisse, reus sacrilegii prolixiori
            anathemate condempnetur, et uix ei peregrina communio concedatur, quia durum est, ut hi,
            quos constat in seruitio Domini cumprimae sedis antistite desudasse, ab his, qui
            suarumrerum incubatores uel utilitatibus seruientes atque uacantes fuisse noscuntur,
            despecti aliquatenus crucientur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e676">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e678">Caput 39</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e681" type="question-title"> Episcopi , qui nichil ecclesiae
            conferunt , famulos eius libertati non donent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e684"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e811">Concilio Tollet ano IV. [c. 66.]</ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e815">Et si illi, qui
            nulla ex rebus suis pauperibus Christi distribuunt, eterni iudicis uoce in futuro
            condempnabuntur, quanto magis hi, qui auferunt pauperibus quod nondederunt? Quapropter
            episcopi, qui nichil ex suo proprio ecclesiae Christi conpensauerunt, hanc diuinam
            sententiam metuant, et liberos ex famulis ecclesiae ad condempnationem suam non
            presumant facere. Inpium enim est, ut qui res suas ecclesiae Christi non contulerit
            dampnum inferat, et ius ecclesiae alienare contendat. Tales igitur liberos successor
            episcopus absque ulla oppositione ad ius ecclesiae reuocabit, quia eos non equitas, sed
            inprobitas absoluit. </quote></cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e688">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e690">Caput 40</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e693" type="question-title"> De clericis , qui documenta
            ecclesiae subprimunt , aut negant , aut aliis dampnabiliter tradunt . </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e699"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e830">Concilio Aureli an en si .</ref>
            Si quis de clericis documenta, quibus ecclesiae possessio
            firma tenetur, aut subprimere, aut negare, aut auertere, 
            aut fortasse tradere dampnabili et punienda
              obstinatione presumpserit, quicquid pro absentia documentorum dampni ecclesiae illatum
              est de propriis facultatibus reddat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e709">
            <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e711">Caput 41</head>
            <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e714" type="question-title"> Ministris ecclesiae de rebus
              eiusdem absque episcopi permissu alienare nichil licet. </head>
            <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e720"> 
              Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e845">eodem.</ref> 
              Abbatibus, presbiteris, aliisque ministris de rebus
              ecclesiasticis uel sacro ministerio deditis alienare uel obligare absque permissu et
              subscriptione episcopi nichil liceat. Quod si presumpserint s degradentur communione
              concessa, et quod temere alienatum est ordinatione episcopi reuocetur. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e724">
            <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e726">Caput 42</head>
            <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e729" type="question-title"> De re&amp;ws ecclesiae, que
              absente episcopo distra-trahuntur, ad ius ecclesiasticum reuocentur. </head>
            <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e735"> 
              Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e860">Sinodo Anchiritana, [c. 15]</ref>
              Si qua de rebus ecclesiae, cum episcopus non est
              presbiteri uendiderint, placuit rescisso contractu ad ius ecclesiasticum reuocari. In
              iudicio autem erit episcopi constitutum, si precium debeat recipi necne, propter
              quodsepe contingit distractarum rerum redditus ampliorem summam pro accepto precio
              reddi. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e739">
            <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e741">Caput 43</head>
            <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e744" type="question-title"> Post mortem episcopi res ad eum
              pertinentes clerici non rapiant.</head>
            <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e750"> 
              Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e876">Concilio Calcedonensi, [c. 22.]. </ref>
              Non licet clericis post mortem episcopi sui rapere res
              pertinentes ad eum, sicuti precedentibus regulis constitutum habetur. Si uero hec
              fecerint, periclitari senouerint a proprio gradu. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e754">
            <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e756">Caput 44</head>
            <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e759" type="question-title"> Rescindantur precariae ei
              conmutationes ab inuasoribus factae. </head>
            <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e765"> 
              Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e891">Concilio Mediomatricis .</ref> 
              Precariae et conmutationes tempore uiduatarum ecclesiarum
              factae ab his, qui loca episcoporum occupauerant, rescindantur, et cum auctoritate
              ecclesiastica uel ciuili, si faciendae sunt, fiant. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e776">
            <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e778">Caput 45</head>
            <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e781" type="question-title"> Pro labore inuentarii nichil
              accipiant yconomi de rebus ecclesiae.</head>
            <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e784"> 
              Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e906">Gregorius Maximiano Siracusano Episcopo,  [lib. III. epist. 11.] : </ref>
              <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e910">Karitatem tuam curauimus conmonere, ut, si quispiam 
              episcoporum de hac luce migrauerit, uel (quod absit) pro
            suis remotus fuerit excessibus, conuenientibus yconomiscunctisque clericis prioribus,
            atque in sui presentia in-uentarium ecclesiae rerum facientibus, omnia, que
            repertafuerint, subtiliter describantur, nec (sicut antea fieri dicebatur) species
            quedam aut aliud quodlibet de rebus ecclesiaequasi pro faciendi inuentarii labore
            tollatur.</quote></cit>
            </p>
            <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e914">
            §. i. <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e917">Visitatores ecclesiarum clericique earum, qui cum ipsis non per suae
            ciuitatis parrochias fatigantur, aliquid laboris sui capiant te disponente subsidii.
            Iustum namque est, ut illi consequantur stipendium, qui pro tempore suum conmodare
            reperiuntur obsequium.</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e793">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e795">Caput 46</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e798" type="question-title"> Excommunicentur laici, qui
            morientium clericorum audent bona diripere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e804"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e932">Concilio Urbani Papae Aluerniae habito .</ref>
            De laicis questio facta est, qui morientibus episcopis siue
            aliis clericis res defunctorum inuasas ecclesiae pauperibusque subripiunt. Contra quos
            commune totius conciliianathema, prolatum est, ipso Papa huiusmodi
            sententiampromulgante:, , Si quis post interdicti presentis cognitionemepiscoporum, seu
            presbiterorum, aut clericorum aliorum resinuaserit, usque ad satisfactionem
            excommunicetur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e936">
            §. i. Episcoporum uero deficientium res per archipresbiterorumseu
            archidiaconorum manus, aut secundum' mortuorum iudicium pro ipsorum salute in elemosinas
            dispensentur, autsuccessori, qui futurus est, reseruentur. Id ipsum de presbiterorum seu
            clericorum aliorum rebus per episcopum, uelsupradictas personas, aut cui deficientes
            conmiserint, fiat. Si quis autem aduersus ista presumpserit, anathema sit.“ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e808">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e810">Caput 47</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e813" type="question-title"> De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e819">
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e950">Innocentius II. [in Concilio Lateranensi, cap. 4.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e955" source="http://scta.info/resource/lat22al-xZaxY3-d1e163" synch="1-65">
                Illud, quod in sacro Calcedonensi concilio constitutum est,
                inrefragabiliter conseruari precipimus, ut uidelicet decedentium bona episcoporum a
                nullo omnino hominum diripiantur, sed ad opus ecclesiae et successoris sui in libera
                yconomi et clericorum permaneant potestate. Si quis autem hoc amodo attemptare
                presumpserit, excommunicationi subiaceat. Qui uero morientium presbiterorum uel
                clericorum bona rapuerint simili sententiae subiciantur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e961">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e963">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e822">Hoc non solum de laicis, uerum etiam de metropolitanis 
            et quibuslibet aliis clericis intelligendum est:
            sicut in Sexta Sinodo [c. 35.] legitur °; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e830">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e832">Caput 48</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e835" type="question-title"> Res episcopi morientis
            metropolitano non licet inuadere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e838"> Non liceat alicui metropolitano moriente episcopo, qui sub
            eo est, aut res suas aut ecclesiae suae auferre, sed sint sub custodia cleri ecclesiae
            defuncti episcopi, usque dum alius ordinetur episcopus. Si uero clerici inecclesia non
            fuerint, tunc metropolitanus illibata omniaepiscopo, qui ibi ordinabitur, reddat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e983">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e985">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e841">Sicut autem res ecclesiae nulli usurpare licet,
            ita ecclesiae aliena inuadere non permittitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e844"> Unde Gregorius [lib. II. epist. 43. ad B.onifatium
            Episcopum]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e848">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e850">Caput 49</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e853" type="question-title"> Aliena ecclesiae non licet
            inuadere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e856"> Sicut ecclesia proprias res amittere non debet, ita eam
            rapacitatis ardore alienas inuadere non oportet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1007">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1009">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e859">
            His omnibus auctoritatibus perspicue monstratur,
            quod nulli sacerdotum res ecclesiasticas alicui tradere licet, etille, qui de manu
            sacerdotis facultates ecclesiae acceperit, nulloiure eas uendicare poterit. Potius
            cogetur restituere quod illicite accepit .
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1015">
            §. 1. Sed notandum est, quod quibusdam
            causisexigentibus res ecclesiae distrahi possunt. Causa enim necessitatis cum consilio
            clericorum, uel ut meliora pro spiciant, resecclesiae a sacerdotibus distrahi possunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e862"> Unde in Affricano Concilio legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e866">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e868">Caput 50</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e871" type="question-title"> Nisi causa necessitatis nec
            episcopo liceat rem ecclesiae usurpare . </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e874"> Non habenti necessitatem nec episcopo liceatmatricis
            ecclesiae rem sui tituli usurpare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e878">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e880">Caput 51</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e883" type="question-title"> Nec presbiteri episcopis
            ignorantibus, nec episcopi ignorante concilio rem ecclesiae uendant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e889"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1044">Concilio Cartaginensi [unico, c. ult.]</ref>
            Placuit, ut presbiteri non uendant rem ecclesiae, ubi sunt
            constituti nescientibus episcopis suis, quomodo nec episcopis licet uendere predia
            ecclesiae inconsultoconcilio uel cuncto presbitero sine ulla necessitate. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1047">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1049">Caput 52</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1052" type="question-title">Nisi ut meliora prospiciat, rem ecclesiae distrahere
            non licet episcopo. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e899"> Sine exceptione decernimus, ne quis episcopus de rebus
            ecclesiae suae quicquam donare, uel conmutare, uel uendere audeat, nisi forte aliquid
            horum faciat, utmeliora prospiciat, et cum totius cleri tractatu atque consensu id
            eligat, quod non sit dubium profuturum ecclesiae. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1060">
            Et infra: §. 1. Episcopus rebus
            ecclesiae tamquam conmendatis, non tamquam propriis utatur. Irrita enimepiscoporum
            uenditio et conmutatio rei ecclesiasticaeerit absque conniuentia et subscriptione
            clericorum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1059">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1061">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e902">Item domus urbium uel castrorum, que ecclesiae
            plus incommodi quam utilitatis afferunt, licet rectoribus ecclesiarum {sicut in
            superiori capitulo Simaci: „Non liceat Papae etc. continetur ) uendere uel conmutare. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e905"> Item, sicut in Agat en si Concilio [c. 45.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1071">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1073">Caput 53</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e911">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e1080">
                Terrulas aut uineolas exiguas, et ecclesiae
                minus utiles, aut longe positas paruas, episcopussine consilio fratrum {si necessitas
                fuerit) distrahendi habeatpotestatem.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1086">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1088">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e915">
            Seruos quoque fugitiuos, qui reuocati retineri
            non possunt, similiter episcopis distrahere licet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e918"> Unde in eodem Concilio legitur , [c. 46.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e923">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e925">Caput 54</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e928" type="question-title"> Alienentur fugitiui, qui teneri
            non possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e931">
            Fugitiui domos suas aut familias deserentes, qui, etiamsi
            reuocati fuerint, teneri non possunt, simili ratione ab episcopis, si uoluerint, aut si
            ita meruerint, distrahantur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1110">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1112">Caput 55</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e941">
            Item ex 
            <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1117">Concilio apud Tansiacum, c. 2.</ref> 
            Iniustum uidetur et inpium, ut mancipia, que fideles uiri
            seu feminae pro redemptione animae suae Deo etsanctis eius consecrauerint, cuiuscumque
            muneris precio uel conmutationis commercio iterum in secularem seruitu-tem redigantur,
            cum canonica auctoritas seruos fugitiuos tantummodo distrahi permittat. Et ideo omnes
            rectores ecclesiarum summopere caueant, ne unius elemosina alterius
            peccatum fiat, et est absurdum, ut ecclesiastica dignitate seruus decedens humanae
            obnoxius sit seruituti.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1123">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1125">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e947">
            Item si rectores ecclesiae de
            rebuspropriis tantumdem ecclesiae restituere uoluerint, ecclesiasticasfacultates libere
            dare possunt, et constabunt his, quibus dataefuerint, perpetua firmitate. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e950"> Unde in Agat en si Concilio [c. 49.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e954">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e956">Caput 56</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e959" type="question-title"> Alienatio de rebus ecclesiae
            quomodo rata esse poterit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e962"> 
            Si quis qualibet conditione de rebus ecclesiae aliquid
            alienare presumpserit, si de suo proprio tantum ecclesiae contulerit, quantum uisus est
            abstulisse, tunc demum istud stare licebit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1147">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1149">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e965">
            Item si seruos ecclesiae Ubertati
            episcopus donauerit, ea, que in manumissione data illis fuerant , perpetua firmitate
            tenebunt, si tamen quantitatem canonibus prefixam data non excesserint. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e968"> Unde in eodem Concilio [c. 7.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e972">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e974">Caput 57</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e977" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e980">
            Si quos de seruis ecclesiae benemeritos sibi episcopus
            libertati donauerit, collatam libertatem a successoribus custodiri cum hoc, quod
            manumissor eis in libertatem contulerat placuit. Quod tamen iubemusuiginti solidorum
            numerum et modum in terrula, uineola uel hospitiolo tenere. Quod autem ampliusdatum
            fuerit post manumissoris mortem ecclesiae reuocetur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1171">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1173">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e983">
            Sed notandum est, quod serui ecclesiarum manumitti
            non possunt, non retento ecclesiastico patrocinio, nisi forte manumissor duos eiusdem
            meriti et eiusdem peculii ecclesiae conferre uoluerit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e986">Unde in Concilio Tolletano IV. [c. 86.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e990">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e992">Caput 58</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e995" type="question-title"> De episcopo, qui non retento
            patrocinio seruos ecclesiae manumittit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e998"> 
            Episcopus, qui mancipium iuris ecclesiae, non retento
            ecclesiastico patrocinio, manumitti desiderat, duos eiusdem meriti et peculii coram
            concilio ecclesiae, cui preminet, per conmutationem subscribentibus sacerdotibus
            offerat, ut rata et iusta inueniatur diffinitio conmutantis. Tunc enim liberam
            manumissionem sine patrocinio ecclesiae concedere poterit, quia eum, quem libertati
            tradere disposuit, iam iuri proprio adquisiuit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1194">
            §. 1. Huius modi autem liberto aduersus
            ecclesiam, cuius iuris extitit, accusandi uel testificandi denegetur licentia. Quod si
            presumpserit, placet, ut stante conmutatione in seruitutem propriae ecclesiae reuocetur,
            quam nocere conatur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1199">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1201">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1001">
            Libertus enim ( nisi uenia inpetrata) patronum 
            in ius uocare non permittitur. Unde in 
            <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1206" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e343"><!--digest 2, tit. 4  -->lib. 2 .
            Digestorum, tit . de in ius uocando, [ 1 . fin.]</ref>: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e1211">
                Si sine uenia edicti inpetrata
                libertus patronum in ius uocauerit, ex querela patroni uel supradictam penam, id est
                quinquaginta aureos, dat, uel a prefecto urbis quasi inoffitiosus castigatur, si inopia
                dinoscitur laborare .“
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1215">
            §. 1. Si uero a collegio quis manumissus fuerit, non singulis, sed uniuersitati reuerentiam debet. Unde in
            eodem libro, tit. eod. [ 1 . Sed si hac]: „ Qui manumittatur a corpore aliquo, uel
            collegio, uel ciuitate, singulos in ius uocabit . Nam nonest illorum libertus, sed
            reipublicae honorem habere debet. Et siaduersus rempublicam uel uniuersitatem uelit
            experiri, ueniamedicti petere debet, quamuis actorem eorum constitutum in iussit
            uocaturus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1218">
            §. 2. Si uero ingenuum princeps facit, patronoreuerentiam non debet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1221">
            §. 3. In
            criminali uero! , si patronum in ius uocauerit, caput eius et fortunas petiturus,
            antelitis exordium capite puniendus est . Crimen S maiestatis excipitur, uel si patronam
            illicito serui concubitu uti deprehenderit, quo casu etiam seruo cwm munere libertatis
            dominam accusarepermittitur, sicut m 9. lib. Cod. tit. de mulieribus, que seruispropriis
            [1. unica], inperator Constantinus constituisselegitur : „ Si qua cum seruo suo occulte
            rem habere detegitur, capitali sententiae subiugetur, tradendo ignibus uerberone.Sitque
            omnibus facultas crimen publicum arguendi, sit offitio copia nunciandi, sit etiam seruo
            licentia deferendi, cui probatocrimine libertas dabitur .“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1231">
            §. 4. In patronos etiam
            testificari nonpossunt, nisi in quibusdam casibus, in quibus etiam serui indominos
            torqueri iubentur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1011"> Unde in libro Codicis, tit de questionibus, [ 1 . prima] 
            Inp. Antoninus : 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1229">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1231">Caput 59</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1024"> Questionem de seruis contra dominos haberi non
            oportet, exceptis adulterii criminibus, item fraudati census accusationibus, et crimine
            maiestatis, quod ad salutem principis pertinet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1237">
            §. 1. In ceteris autem-, quamquam ea,
            que seruus contra dominumdixit, , iudicaturi sententiam formare non debeant, tamen,
            sialiis quoque probationibus fides ueritatis inuestigetur, prescriptio-nis inuidia
            euanescit. §. 2. In pecuniariis uero causis nec  inopia probationum seruos contra
            dominum interrogari possemanifesty, m est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1241">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1243">Caput 60</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1036"> 
            <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1248">Idem.</ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p2c12q2-Qd1e1252">Insolitum est et graue exemplo, audiri seruos aduersus
            tutores uel matrem dominorum suorum, nisi tutelae agatur</quote></cit> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1257">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1259">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1039">
            Si uero libertus sua auctoritate a patrocinio
            ecclesiae recesserit, si admonitus redire contempserit, in seruitutemreuocabitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1042"> Unde in eodem Concilio legitur: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1046">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1048">Caput 61</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1051" type="question-title"> De libertis ecclesiae, qui ab
            eius patrocinio discedunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1054"> Liberti ecclesiae, qui a patrocinio eius discedentes quibuscumque 
            personis adheserint, si admoniti redire
            contempserint, manumissio eorum irrita sit, quia per in-obedientiae contemptum ingrati
            actione tenentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1061">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1063">Caput 62</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1066" type="question-title"> Reuocentur in seruitutem
            ecclesiarum liberti, qui contra eas superbiunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1072"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1291">Concilio S palen si [II., c. 8.]</ref>
            Octaua discussio agitata est de quodam Elisep ex familia
            Egabrensis ecclesiae, qui ab episcopo suo traditus libertati de libertate confestim ad
            contumaciae morbum transsiliit, sicque per superbiam non solum eiusdemepiscopi malis uel
            insidiosis artibus salutem ledereuoluit, sed etiam patronam ecclesiam libertatis inmemor
            pre-dampnauit. Aduersus quem ingrati actio canonum ac legum auctoritate iuste dirigitur,
            scilicet, ut inmeritae libertatis dampno mulctatus ad serui tutis nexum coactus s
            reuocetur. Talium enim status, qui contra episcopumsuum uel patronam ecclesiam nituntur,
            decidi potiusquam conseruari conuenit, ut quorum libertas perniciosaest sit salutifera
            seruitus, et qui superbire nouerintadepta libertate, proditi discant obedire subiecti.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1077">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1079">Caput 63</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1082" type="question-title"> A patrocinio non discedant
            ecclesiae liberti ad sacros ordines promoti.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1088"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1307">Concilio Tolletano III., [c. 6.] </ref>
            De libertis autem hoc precepit sancta sinodus, ut, si qui
            presbiteri uel diaconi ab episcopis facti sunt secundum modum, quo canones antiqui dant
            licentiam, sint liberi, et tamen a patrocinio ecclesiae tam ipsi quam ab eisprogeniti
            non recedant.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1311">
            §. i. Ab aliis quoque libertati traditi et ecclesiis conmendati patrocinio
            episcopi colligantur, et ne cui quam donentur hoc a principe episcopuspostulet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1315">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1317">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1091">
            Ne uero longinquitate temporis obscuretur
            conditio originis , tempore suae manumissionis scribant liberti professionem , qua se
            profiteantur de familia esse ecclesiae , et ab eius obsequio se numquam recessuros. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1095"> Unde in eodem Concilio legitur: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1099">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1101">Caput 64</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1104" type="question-title"> Professionem suae conditionis
            liberti ecclesiae faciant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1107"> Longinquitate sepe fit temporis, ut non pateat conditio
            originis. Unde iam decretum est in anteriori uniuersalisconcilii canone, ut
            professionem suam liberti ecclesiae debeant facere, qua profiteantur se et de familia
            ecclesiaeesse, et eius obsequium numquam relicturos. Undehis quoque nos adicimus, ut
            quociens cursum uitae sacerdos inpleuerit, et de hac uita migrauerit, mox, cumsuccessor
            eius aduenerit, omnes liberti ecclesiae, uel abeis progeniti cartulas suas in conspectu
            omnium debentipsi qui substituitur pontifici publicare, et professionem in conspectu
            ecclesiae renouare, quatinus statussui uigorem et illi obtineant et obedientia eorum
            ecclesianon careat. Si autem scripturas s libertatis suae intraannum ordinationis noui
            pontificis manifestare contempserint, aut professiones renouare noluerint, uacuae
            etinanes cartulae ipsae remaneant, et illi origini suae redditisint perpetuo serui. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1111">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1113">Caput 65</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1116" type="question-title"> Nec liberti , nec eorum posteri
            a patrocinio discedant ecclesiae. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1122"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1349">eodem.</ref>
            Liberti ecclesiae, quia numquam eorum moritur patrona, a
            patrocinio ecclesiae numquam discedant, nec posteritas quidem eorum, sicut priores
            canones decreuerunt.Ac ne forte libertas eorum in futura prole non pateat, ipsaque
            posteritas sese ab ecclesiae patrocinio nonsubtrahat, necesse est, ut tam idem liberti,
            quam abeis progeniti professionem episcopo suo faciant, perquam ex familia ecclesiae
            libertos effectos se esse fateantur, eiusque patrocinium non relinquant, sed iuxta
            uirtu-tem suam obsequium ei uel obedientiam prebeant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1354">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1356">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1125">
            Pro remuneratione etiam inpensi obsequii res
            ecclesiasticae utiliter possunt donari. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1129">
            Unde in IV. Concilio Tolletano [c. 36.] legitur; 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1133">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1135">Caput 66</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1138" type="question-title"> Que de rebus ecclesiae in
            remuneratione obsequii prestantur rata permanebunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1141">
            Quicumque suffragio cuiuslibet aliquid ecclesiasticae
            utilitatis prouiderint, et pro eo quodcumque commodum in remuneratione promiserint,
            promissi solutionem eos absoluere oportebit, ita ut ad concilium conprouinciale
            deferatur, ut eorum conuentu confirmetur, quia (sicut Paulus ait) dignus est mercenarius
            mercede sua.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1145">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1147">Caput 67</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1150" type="question-title"> Serui ecclesiarum in eorum
            dominium transferri possunt , qui ecclesiasticis deseruiunt utilitatibus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1156"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1389">Gregorius [lib. II. Indict. 11. epist. 18. Theodoro
            Conciliario]. </ref>
            Ecclesiasticis utilitatibus desudantes ecclesiastica
            dignum est remuneratione gaudere, ut qui se uoluntariis obsequiorum necessitatibus
            sponte subiciunt digne nostrisprouisionibus consolentur. Quia igitur Theodorum 
            uirum eloquentissimum, consiliarium nostrum, mancipiorum
            cognouimus ministerio destitutum, ideo puerum nomineAcosimum, natione Siculum, iuri
            dominioque suo daritradique precipimus, quem quoniam traditum ex nostrauoluntate iam
            possidet, huius necesse fuitpro futuri testimonio ac robore largitatis
            auctoritatefulciri, quatinus Domino protegente secure eum sempersine s ullius
            retractationis suspicione, ut dominus, ualeat possidere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1394">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1396">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1163">
            Miserationis quoque intuitu serui ecclesiarum
            libertati donari possunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1166"> Unde Gregorius Montanae et Thomae [lib. V. epist. 12.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1170">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1172">Caput 68</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1175" type="question-title"> Miserationis et pietatis intuitu
            serui ecclesiarum possunt manumitti.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1178"> Cum redemptor noster, totius conditor creaturae, ad hoc
            propiciatus humanam uoluit carnem assumere, ut diui-nitatis suae gratia dirupto, quo
            tenebamur captiui, uinculoseruitutis, pristinae nos restitueret libertati, salubriter
            agitur, si homines, quos ab initio natura liberos protulit, et iusgentium iugo
            substituit seruitutis, in ea, qua nati fuerant, manumittentis beneficio libertati
            reddantur. Atque ideopietatis intuitu, et huius rei consideratione permotus, uos,
            Montanam atque Thomam, famulos sanctae Romanae ecclesiae, cui Deo auctore deseruimus,
            liberos exhac die ciuesque Romanos efficimus, omneque uestrumuobis relaxamus seruitutis
            peculium. §. i. Hancautem manumissionis paginam Paterio notario scribendamdictauimus,
            et propria manu una cum tribus presbiterisprioribus et tribus diaconibus pro plenissima
            firmitatesubscripsimus, uobisque tradidimus. Actum in urbe Romas. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1418">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1420">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1181">Item serui ecclesiarum publicis angariis fatigari
            non debent. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1184"> Unde in III. Tollet ano Concilio [c. 21.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1189">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1191">Caput 69</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1194" type="question-title"> Serui ecclesiarum publicis
            angariis non fatigentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1197"> Ecclesiarum seruos, et episcoporum, uel omnium
            clericorum, a iudicibus uel actoribus publicis in diuersisangariis fatigari dolemus.
            Propter quod omne concilium apietate gloriosissimi domini nostri poposcit, ut talesusus
            deinceps inhibeat, sed serui suprascriptorumoffitiorum in eorum usibus uel ecclesiae
            laborent. Si quisuero iudicum uel actorum clericum aut seruum clericiuel ecclesiae in
            publicis ac priuatis negotiis occupare uo-luerit, a communione ecclesiastica, cui
            inpedimentum facit, efficiatur extraneus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1442">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1444">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1200">
            Item pro alimonia pauperum , pro redemptione
            captiuorum res sacras distrahi licet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1203"> Unde Ambrosius ait m lib. [II.] de offitiis , [c. 28.]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1207">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1209">Caput 70</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1212" type="question-title"> Res sacrae quibus ex causis
            alienari debeant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e121Y"> Aurum ecclesia habet, non ut seruet, sed ut eroget et
            subueniat in necessitatibus. Quid est opus custodire quodnihil adiuuat? An ignoramus,
            quantum auri atque argentide templo Domini Assirii sustulerunt? Nonne melius conflat
            sacerdos propter alimoniam pauperum, si aliquasubsidia desunt, quam si sacrilegus
            contaminat etasportat hostis? Nonne dicturus estDominus: Cur passuses tot inopes fame
            mori g? Et certe habebas aurum, ministrasses alimoniam. Cur tot captiui in
            commerciumducti nec redempti, ab hoste occisi sunt? Meliusfuerat, ut uasa uiuentium
            seruares quam metallorum. Hisnon posset responsum referri. Quid enim diceres?Timui, ne
            templo Dei ornatus deesset? Respondet:Aurum sacramenta non querunt, neque auro placent
            queauro non emuntur. Ornatus sacrorum redemptio captiuorum est, et uere illa sunt uasa
            preciosa, que redimuntanimas a morte. Ille uerus est thesaurus Domini, qui operatur quod
            sanguis eius operatus est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1466">
            Et post pauca : §. 1. Nemo potest dicere, cur pauper uiuit?
            Nemo potestqueri, quia captiui redempti sunt. Nemo potest accusare, quia templum Dei
            edificatum est. Nemo potest indignari, quia humandis fidelium reliquiis spatia laxata
            sunt. Nemopotest dolere, quia in sepulcris Christianorum requiesdefunctorum est. In his
            tribus generibus uasa ecclesiaeetiam initiata confringere, conflare, uendere licet. Opus
            est, ut de ecclesia mistici populi forma non exeat, nec°P adusus nefarios sacri calicis
            ministerium transferatur. Ideoprimum intra ecclesiam quesita sunt uasa, que initiata
            nonessent, denique conminuta, postremo conflata, perminutas erogationes dispensata
            egentibus captiuorumquoque preciis profecerunt. Quod si desunt noua et quenequaquam
            initiata uideantur, in huiusmodi, quos supradixi usus, arbitror omnia pie posse
            conuerti. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1219">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1221">Caput 71</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1224" type="question-title"> Non parietes ornare templi , sed
            pauperibus prouidere gloria episcopi est. </head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1230"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1480">Ieronimus [ad Nepotianum de uita clericorum]. </ref>
            Gloria episcopi est pauperum opibus prouidere; ignominia
            sacerdotis est propriis studere diuiciis. Natus inpaupere domo et in tugurio rusticano,
            qui uix milio et cibariopane rugientem uentrem saturare poteram, nunc similamet mella
            fastidio.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1484">
            Eiusdem: §. 1. Multi edificant parietes, et columpnas ecclesiae subtrahunt,
            marmora nitent, aurosplendent laquearia, gemmis altare distinguitur, et ministrorum
            Christi nulla est electio. Neque uero michi aliquisobponat diues in Iudea templum,
            mensam, lucernas, turibula, patellas, cyphos, mortariola, et cetera ex auro fabre facta. 
            Tunc hec probabantur a Domino, quando sacerdotes
            hostias inmolabant, et sanguis pecudum erat remissiopeccatorum, quamquam hec omnia
            precesserint in figuram; scripta sunt autem propter nos, in quos finesseculorum
            deuenerunt. Nunc uero, cum paupertatem domussuae pauper Dominus dedicauit, portemus
            crucem, et delicias lutum putemus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1487">
            <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1489">Eiusdem s</ref>: §. 2. Amicorapere quippiam furtum est,
            ecclesiam fraudare sacrilegiumest; accepisse pauperibus erogandum et
            esurientibusplurimis illud reseruare, uel cautum uel timidumest, aut, quod apertissimi
            sceleris est, ' exinde aliquid subtrahere, omnium predonum crudelitatem superat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1494">
            Item
            <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1496">eiusdem [ad Paulinum, de institutione monachi]</ref>: 
            §. 3. Crates ille Thebanus, homo quondam
            ditissimus, cum ad philosophandum Athenas pergeret, magnum auripondus abiecit, nec
            putauit, se posse et uirtutes simulet diuicias possidere. Nos suffarcinati auro Christum
            pauperem sequimur, et, sub pretextu elemosinae pristinis incubantes opibus, quomodo
            possumus aliena fideliter distribuere qui nostra timide reseruamus? Plenus uenter
            deieiuniis facile disputat. Non Ierosolimis fuisse, sed Ierosoli-mis bene uixisse
            laudandum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1501">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1503">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e123X">
            Item largitate etiam episcopi stipendium de rebus
            ecclesiae clericis dare licet, cuius professio sub precariae nomine fieri debet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1240"> Unde in VII. Concilio Tolletano legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1244">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1246">Caput 72</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1249" type="question-title"> Qui beneficium ab ecclesia
            accepit , eius professionem nomine precariae faciat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1252"> Sepe fit, ut proprietati originis obsistat longinquitas
            temporis. Quapropter prouidentes decernimus, ut siquis clericorum stipendium de rebus
            ecclesiae cuiuscumque episcopi percipit largitate, sub precariaenomine debeat
            professionem scribere, ne per retentionem diuturnam preiudicium afferat ecclesiae, et
            quecumque in usu perceperit debets utiliter laborare, ut nec res diuini iuris uideantur
            aliqua occasionen egligi, et subsidium ab ecclesia, cui deseruiunt, percipere possint
            clerici. Quod si quis eorum contempserit facere, ipse se stipendio suo uidebitur
            priuare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1525">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1527">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1255">Religionis quoque intuitu ea, in quibus ecclesia
            detrimentum non patitur, monasteriis tradi possunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1258"> Unde in Tolletano Concilio I. [c. 4.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1262">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1264">Caput 73</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1267" type="question-title"> Licet religionis intuitu res
            ecclesiae alienare.</head>

          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1270"> Si episcopus unam de parrochianis ecclesiis suis
            monasterium dicare uoluerit, ut in ea monachorum congregatio regulariter uiuat, hoc de
            consensu concilii sui licentiam habeat faciendi. Qui etiam, si de rebus ecclesiae pro
            eorum substantia aliquid, quod detrimentum ecclesiae non exhibeat, eidem loco donauerit,
            sit stabile. Rei enimbonae statuendae sanctum concilium dat consensum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1274">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1276">Caput 74</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1279" type="question-title"> Non ultra quinquagesimam partem
            rerum ecclesiae monasterio, quod construit , episcopo licet
            conferre.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1288"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1560">eodem concilio Tolletano X. [c. 5.]. </ref>
            Bonae rei dare consultum et presentis habetur uitae
            subsidium, et eternae remunerationis expectarecernitur premium. Quisquis itaque
            episcoporum in parrochia sua monasterium constituere forte uoluerit, et hocex rebus
            ecclesiae, cui presidet, ditare decreuerit, nonamplius ibidem quam quinquagesimam partem
            dare debebit, ut, hac temperamenti equitate seruata, et cui tribuit conpetens subsidium
            conferat, et cui tollit dampna grauia non infligat. Ecclesiam uero, que monasticis non
            informabitur regulis, aut quam pro suis magnificare uoluerit sepulturis, non amplius quam
            centesimam partem census ecclesiae, cui presidet, ibidem conferre licebit, ea
            tamen cautela seruata, ut unam tantummodo, que placuerit, ex his duabus remunerationem
            assumat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1293">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1295">Caput 75</head>
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1298" type="question-title"> Iure proprietatis res ecclesiae
            monasteriorum edificiis tradere licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e1307"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c12q2-Rd1e1575">Gregorius [lib. II. Indict. 11. epist. 17.  Gratioso Subdiacono]. </ref>
            Religiosam uitam eligentibus nos oportet congrua
            consideratione prospicere, ne cuiusdam necessitatis occasio aut desides faciat, aut
            robur (quod absit) conuersationis infringat. Idcirco presenti tibi auctoritate
            precipimus, quatinusdomum positam in hac urbe, regione quarta, iuxta locum, qui
            appellatur gallinas albas, uel ortum iuris sanctaeRomanae, cui auctore Deo presidemus
            ecclesiae, in quaCampana quondam Patricii mansisse dinoscitur, simul et ortum atque
            hospitia, que intra eandem domum ianuaconclusit, eidem debeas tradere proprietatis
            iureproculdubio possidendam, in qua domo monasteriumubi cum congregatione sua habitare
            possit, Christo s adiuuante construere, et tam ipsa quam que in eiushonore locoque
            successerit predictam domum et ortumcum omnibus ad se pertinentibus (sicut diximus)
            quieto etinconcusso iure a nobis pietatis consideratione concessam ualeat possidere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c12q2-Dd1e1580">
          <head xml:id="gd-p2c12q2-Hd1e1582">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c12q2-d1e131Y">
            Ecce ostensum est , quomodo res ecclesiae sine
            culpa dari possunt, et constare his, quibus datae fuerint. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>