<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO 3</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO 3</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p3d3">
        <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e103">DISTINCTIO 3</head>

        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e106">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e108">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e111" type="question-title"> Tempora feriandi in missa sunt
            laicis annuntianda.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e117"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e116">Concilio Lugdunensi.</ref>
            Pronunciandum est, ut sciant temporaferiandi per
            annum, id est: omnen dominicam a uesperausque ad uesperam, ne a Iudaismo capiantur.
            Feriandiuero per annum isti sunt dies: Natalis Domini, S. Stephani,S. Iohannis
            Euangelistae, Innocentium, S. Siluestri, Octauae Domini Theophaniae, Purificatio S.
            Mariae, sanctumPasca cum tota hebdomada, Rogationes tribus diebus,Ascensio Domini,
            sancti dies Pentecostes, S. Iohannis Baptistae, duodecim Apostolorum, et maxime sanctorum
            Petri et Pauli, qui mundum sua predicatione illuminauerunt, S. Laurentii, Asumptio S.
            Mariae, Natiuitas S. Mariae, Dedicatio s, S. Michaelis Archangeli, Dedicatiocuiuscumque
            oratorii, et omnium sanctorum, et S. Martini, et illae festiuitates, quas singuli
            episcopi in suis episcopiis cum populo collaudauerint, que uicinis
            tantum circummorantibus indicendae sunt, non generaliter omnibus. Reliquae uero
            festiuitates per annum non sunt cogendae ad feriandum, nec prohibendae. Indictum uero
            ieiunium quando fuerit denuntiatum, ab omnibus obseruetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e123">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e126" type="question-title"> In sanctorum solempnitatem diuinis
            offitiis, non saltationibus uel cantilenis, populi debent uacare. </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e132"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e131">Concilia Tollet ano IV., [c. 23.] </ref>
            Irreligiosa consuetudo est, quam uulgus per sanctorum
            solempnitates agere consueuit. Populi, qui debent diuinaoffitia attendere, saltationibus
            turpibus inuigilant cantica, non solum mala canentes, sed et religiosorumoffitiis
            perstrepunt. Hoc etenim, ut ab omnibus pro-uinciis depellatur, sacerdotum et iudicum a
            concilio sanctocurae conmittitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e136">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e138">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e141" type="question-title"> Ante Ascensionem Domini tribus
            diebus litaniae celebrentur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e147"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e146">Concilio Aurelianensi [I., c. 29.]</ref>
            Rogationes, id est letanias, ante Ascensionem Domini placuit
            celebrari ita, ut premissum triduanum ieiuniumin dominicae Ascensionis solempnitate
            soluatur. Per quodtriduum serui et ancillae ab opere relaxentur, quo magisplebs uniuersa
            conueniat. Quo triduo omnes abstineant, etquadragesimalibus cibis utantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e151">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e153">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e156" type="question-title"> Episcopus die dominico non desit
            ecclesiae.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e162">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e161">eodem , [c. 33.] </ref>
            Episcopus, si infirmitate non fuerit inpeditus, ecclesiae, cui
            proximus fuerit, die dominico deesse non debet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e167">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e169">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e172" type="question-title"> Hos dies ciuibus in uilla celebrare
            non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e178">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e177">eodem, [c. 27.] </ref>
            Nulli ciuium umquam Pascae, Natalis Domini, uel Quadragesimae
            solempnitatem in uilla liceat celebrare, nisi quem infirmitas probabitur tenuisse. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e184">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e187" type="question-title"> Ante solempnitatem Pascae
            Quadragesima est celebranda.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e193"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e192">eodem, [c. 26.] </ref>
            Sacerdotibus omnibus decretum est, ut ante Pascae
            solempnitatem non Quinquagesima, sed Quadragesimateneatur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e197">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e199">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e202" type="question-title"> Quinta feria ultimae septimanae
            Quadragesimae ieiunium solui non licet . </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e208"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e207">Concilio Martini Papae [c. 5o.]</ref>
            Non liceat quinta feria, fratres, nouissimae septimanae
            ieiuium soluere, et omnem Quadragesimam exhonorare, sed sincere abstinentes totam
            Quadragesimam perexire. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e212">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e214">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e217" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e223"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e222">Concilio Laudicensi, [c. 50.]</ref> 
            Non oportet in Quadragesima quinta feria ultimae hebdomadae
            ieiunium dissolui, et totam Quadragesimam inhonorari; sed per totos dies ieiunare, et
            escis abstinentiae conuenientibus, id est aridioribus, uti. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e227">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e229">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e232" type="question-title"> Exceptis diebus dominicis in
            Quadragesima non soluatur ieiunium.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e238"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e237">Concilio Agat en si, [c. 12.] </ref>
            Placuit, ut omnes ecclesiae, exceptis diebus domiilicis, in
            quadragesima etiam die sabbati sacerdotali oratione et discretionis conmunione
            ieiunent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e242">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e244">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e247" type="question-title"> Nec in die dominica , nec in diebus
            Pentecostes in oratione genua flectantur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e253"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e252">Concilio Niceno , [c. 20.]</ref> 
            Quoniam sunt in die dominica quidam ad orationem genua
            flectentes, et in diebus Petecostes, propterea itaque statutum est a sancta Sinodo,
            (quoniam consona,et conueniens consuetudo per omnes ecclesias custodiendaest), ut
            stantes ad orationem Domino uota reddamus, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e258">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e260">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e263" type="question-title"> Quo tempore ab esu carnium sit
            abstinendum.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e266"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e268">Leo IV.</ref>
            De esu carnium apud nos uetustissima, etnon
            inprobanda traditio semper tenenda est, ut a cenaetermino, que fit in principio noctis
            quartae feriae, quelucescit in quarta feria, usque in diluculum quintae feriae,et
            similiter a cena noctis sextae feriae, que lucescit in sextaferia, non inperite
            ieiunatio usque ad sabbati lucem, quantum de diei parte aliquis ieiunare maluerit uel
            debuerit,protendatur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e270">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e272">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e275" type="question-title"> Nec die sabbati feriandum nec die
            dominico lauacrum est prohibendum.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e284"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e283">Gregorius dilectissimis ciuibus Romae , [lib. XI. epist. 3.] </ref>
            Peruenit ad me, quosdam peruersi spiritushomines
            praua inter uos aliqua et sanctae fidei aduersaseminasse, ita ut in die sabbati aliquid
            operari prohiberent. Quos quid aliud nisi antichristi predicatores dixerimus? qui
            ueniens" diem sabbatum atque dominicum abomni faciet opere custodiri. Quia enim mori se
            et resurgere simulat, haberi uult in ueneratione dominicum diem;et quia populum
            iudaizare conpellit, ut exteriorem ritumlegis reuocet, et sibi Iudeorum perfidiam
            subdat, coli uultsabbatum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e281">
            §. i. Aliud quoque ad me perlatum est,uobis a peruersis
            hominibus esse predicatum, ut dominicodie nullus debeat lauari. Et quidem si pro luxuria
            et pro uoluptate lauari quis appetit, hoc fieri nec reliquo die quolibet concedimus. Si
            autem pro necessitate corporis, hoc nec die dominico prohibemus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e288">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e290">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e293" type="question-title"> Ob reuerentiam sepulturae dominicae
            sabbato ieiunare debemus.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e299"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e298">Innocentius Papa , [ep. I. ad Decentium, c. 4.]</ref> 
            Sabbato uero ieiunandum esse, ratio euidentissima demonstrat. 
            Nam, si diem dominicam ob uenerabilem
            resurrectionem Domini nostri Iesu Christi nonsolum in Pasca celebramus, uerum etiam per
            singulashebdomadas ipsius diei imaginem frequentamus, ac sicutsexta feria propter
            passionem Domini ieiunamus, sabbatum pretermittere non debemus, quoniam inter
            tristi-ciam et leticiam temporis illius uidetur inclusum. Nam utique constat, Apostolos
            biduo isto et in merore fuisse, et propter metum Iudeorum se occuluisse. Quodutique non
            dubium est in tantum eos ieiunasse biduomemorato, ut traditio ecclesiae habeat isto
            biduo sacramenta penitus non celebrari. Que etiam forma per singulas tenenda est
            hebdomadas propter id, auod conmemoratio diei illius semper est celebranda. Quoa si
            putant semel atque uno sabbato ieiunandum, ergo et dominica,et sexta feria semel in Pasca
            erit utique celebranda. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e306">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e308">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e311" type="question-title"> Die dominica et quinta feria non est
            celebrandum ieiunium.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e317"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e313">Melciades Papa [ad Episcopos Hispaniarum, cap. 3.] </ref>
            Ieiunium dominici diei, et quintae feriaenemo
            celebrare debet, ut inter ieiunium Christianorum et gentilium et ueraciter credentium et
            infideliumatque hereticorum, uera et non falsa discretio habeatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e321">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e323">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e326" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e332">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e328">Concilio Cesaraugustano , [c. 2.] </ref>
            Ne quis ieiunet die dominica causa timoris, aut persuasionis,
            nec Quadragesimarum diebus ab ecclesiis fideles desint, nec habitent in cubiculorum
            latibulis,ac montium, qui in suspicionibus perseuerant; sed exemplum ac preceptum
            custodiant sacerdotum, et ad alienas uillas agendorum conuentuum causa non conueniant.
            Abuniuersis episcopis dictum est; Anathema sit qui hoc conmiserit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e336">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e338">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e341" type="question-title"> Quarta et sexta feria sunt soluenda
            ieiunia. </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e347">
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e343">ex dictis S. Apollonii.</ref> 
            Ieiunia sane legitima, id est quarta et sexta feria,
            non sunt soluenda, nisi grandis aliqua necessitas fuerit, quia quarta feria ludas
            traditionem Domini cogitauit, et sexta feria crucifixus est Saluator. Videbitur ergo, qui
            in his diebus sine necessitate soluerit statuta ieiunia, uel cum tradente tradere
            Saluatorem, uelcum crucifigentibus crucifigere. Die autem dominica nichil aliud agendum
            est, nisi Deo uacandum. Nulla operatio in illa die sancta agatur, nisi tantum ymnis, et
            psalmis, et canticis spiritualibus dies illa transigatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e352">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e354">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e357" type="question-title"> Quinta feria ultimae hebdomadae
            quadragesimae penitentes remissionem accipiant.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e363"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e359">Innocentius , [ep. I. ad Decentium, c. 7.] </ref>
            De penitentibus uero, qui siue ex grauioribus
            conmissis, siue ex leuioribus penitenciam gerunt, sinulla interueniat egritudo, quinta
            feria ante Pasca eis remittendum, Romanae ecclesiae consuetudo demonstrat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e359">
            §. 1. Ceterum
            de pondere estimando delictorum sacerdotis est iudicare, ut attendat ad confessionem
            penitentis,et ad fletus atque lacrimas corrigentis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e361">
            §. 2. Sane siquis in egritudinem
            inciderit, atque usque ad desperationem deuenerit, est ei ante tempus Pascae relaxandum,
            ne de seculo absque conmunione discedat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e367">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e369">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e372" type="question-title"> Singulis annis quinta feria ultimae
            hebdomadae quinquagesimae nouum crisma conficiatur , </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e381"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e374">Fabianus Papa orientalibus Episcopis ,  [epist. II.] </ref>
            Litteris uestris inter cetera insertum in-uenimus,
            quosdam religionis uestrae episcopos auestro nostroque ordine discrepare, et non per
            singulos annos in cena Domini crisma conficere. Errant uero qui talia excogitant, et mente
            uesana potius, quam recta sentientes hec facere audent.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e378">
            §. i. Sicut enim ipsius diei
            solempnitas per singulos annos est celebranda, ita ipsius sancti erismatis confectio
            persingulos annos est agenda, et de anno in annum renouanda,et fidelibus tradendum, quia
            nouum sacramentum estet per singulos annos, ins iam dicta die innouandum, et uetus in
            sanctis ecclesiis cremandum. Ista a sanctis Apostolis et successoribus eorum accepimus,
            uobisquetenenda mandamus, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e385">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e387">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e390" type="question-title"> Seruetur ab omnibus festiuitas
            inuentionis dominicae crucis.</head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e396"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e389">Eusebius Papa , [epist. III.] </ref>
            Crucis Domini nostri Iesu Christi, quenuper, nobis
            gubernacula sanctae Romanae ecclesiaetenentibus, quinto nonas Maii inuenta est, in
            predicto Kalen-darum die inuentionis festum uobis solempniter celebraremandamus. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e400">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e402">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e405" type="question-title"> Quare sit institutum , ut aqua sale
            conspersa sanctificetur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e411"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e404">Alexander Papa V. a Petro , [epist. I. c. 5.] </ref>
            Aquam sale conspersam populis benedicimus, ut ea
            cuncti aspersi sanctificentur et purificentur. Quod et omnibus sacerdotibus faciendum
            esse mandamus.Nam si cinis uitulae aspersus populum sanctificabat atque mundabat: multo
            magis aqua sale aspersa, diuinis-que precibus sacrata, populum sanctificat atque
            mundat.Et, si sale asperso per Heliseum prophetam sterilitas aquae sanata est: quanto
            magis diuinis precibus sacratus sterilitatem rerum aufert humanarum, et
            coinquinatos sanctificat, et purgat, et cetera bona multiplicat, et insidias diaboli
            auertit, et a fantasmatis uersutiis homines defendit? 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e415">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e417">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e420" type="question-title"> Non nisi die dominico sanctum Pasca
            celebretur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e426"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e419">Pius Papa IX. a Petro Apostolo, in primo suorum decretalium . </ref>
            Nosse uos uolumus, quod Pasca Domini die dominico annuis
            temporibus sit celebrandum. Istis enim temporibus Hermes doctor fidei et scripturae inter
            noseffulsit. Et licet nos idem Pasca predicto die celebraremus, tamen quia quidam inde
            dubitabant, ad corroborandas animas eorum eidem Hermae angelus Dominiin habitu pastoris
            apparuit, et precepit ei, ut Pasca Dominidie dominico ab omnibus celebraretur. Unde et
            nosapostolica auctoritate instituimus, omnes eadem seruaredebere, quia et nos eadem
            seruamus, nec debetis a capite quoquo modo discedere.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e430">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e432">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e435" type="question-title"> Non nm dominico sanctum Pasca
            celebretur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e441">
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e434">Victor Papa XIII. a Petro, in primo decretali suo</ref> . 
            Celebritatem sancti Pascae die dominica agi debere, et
            predecessores nostri iam statuerunt, et nosillud eadem die solempniter celebrare
            mandamus,quia non decet, ut membra a capite discrepent, autaliter s gerant. A XIV. uero
            luna primi mensis usquead XXI. diem eiusdem mensis eadem celebretur festiuitas. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e440">
            §. 1.
            Eodem quoque tempore baptisma celebrandum est catholicum. Sed tamen, si necesse fuerit,
            aut mortis periculum ingruerit, gentiles ad fidem uenientes quocumque loco uel momento,
            ubicumque euenerit, siuein flumine, siue in mari, siue in fontibus, tantum Christianae
            credulitatis confessione clarificati baptizentur. Ipsis etiam quod in baptismo polliciti
            sunt summopereattendendum est, ne non si infideles, sed fideles inueniantur. Ipsi uero,
            qui infidelitatis nota asperguntur, infames efficiuntur, atque inter fideles minime
            reputantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e442">
            §. 2. Hec uero statuta nulla debent inprobitate conuelli, nullanouitate
            mutari, quia alia ratio est causarum secularium,alia diuinarum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e446">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e448">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e451" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e454"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e450">Concilio Cartaginensi IV., [c. 65.]</ref>
            Pascae solempnitas
            uno die et tempore celebrandaest. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e458">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e460">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e463" type="question-title"> Dies Pascae, eZ concilii, formatarum
            subscriptione omnibus intimetur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e466">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e465">Concilio Cartaginensi V., [c. 7.]</ref>
            Placuit, ut dies
            uenerabilis Pascae formatarum subscriptione omnibus intimetur; dies uero concilii XI.
            Kal. Nouembris seruetur. Scribendum est etiam ad singularum quarumque prouinciarum
            primates, ut, quando apud se concilia congregant, istum diem non inpediant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e470">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e472">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e475" type="question-title"> Cum in concilio omnia statuta
            fuerint, uenturum Pasca annuncietur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e478"> 
            Item ex 
            <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e480">Concilio Bracarensi II., [c. 9.]</ref> 
            Placuit, ut post, quam
            omnia in concilio sacerdotumfuerint ordinata, illud omnimodis obseruetur, ut
            super-uenturum ipsius anni Pasca quo Kalendarum dieuel quota luna debeat suscipi, a
            metropolitano episcopointimetur. Quod ceteri episcopi uel clerus reliquus breui-culo
            subnotantes, unusquisque in sua ecclesia aduenienteNatalis Domini die post euangelicam
            lectionem populoannuncient. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e482">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e484">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e487" type="question-title"> Per orbem uniuersum uno die, et
            eodem tempore Pasca celebretur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e493"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e495">Concilio Arei at en si I., quod confirmauit Papa Siluester, [c. i.]</ref> 
            De obseruatione Pascae Dominicae statuimus, 
            ut uno die et tempore per omnem orbem obseruetur, et iuxta
            consuetudinem litterae ad omnes dirigantur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e500">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e502">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e505" type="question-title"> De imaginibus sanctorum non
            uiolandis </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e508"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e510">Gregorius Sereno, Episcopo Massiliensi, [lib. IX.epist. 9.] </ref>
            Perlatum ad nos fuerat, quod inconsiderato zelo
            succensus sanctorum imagines sub hac quasi excusatione, ne adorari debuissent,
            confregeris. Et quidem,quia eas adorari uetuisses", omnino laudauimus,fregisse uero
            reprehendimus. Dic, frater, a quo factumsacerdote aliquando auditum quod fecisti?
            Aliudenim est picturam adorare: aliud per picturae historiamquid sit adorandum
            addiscere. Nam quod legentibusscriptura, hoc idiotis prestat pictura cernentibus,quia in
            ipsa ignorantes uident quod sequi debeant,in ipsa legunt qui litteras nesciunt. Unde et
            precipue gentibus pro lectione pictura est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e512">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e514">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e517" type="question-title"> Imagines sanctorum memoria sunt et
            recordatio preteritorum. </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e523"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e525">VII. Sinodo, [actione 6.]</ref>
            Venerabiles imagines Christiani non deos appellant, neque
            seruiunt eis, ut diis, neque spem salutis ponunt ineis, neque ab eis expectant futurum
            iudicium: sed ad memoriam et recordationem primitiuorum uenerantur eas et adorant, sed
            non seruiunt eis cultu diuino, nec alicui Creaturae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e531">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e533">Caput 29.</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e536" type="question-title">iVon in agni, sed in hominis specie Christus esi
            figurandus. </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e536"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e541">Adrianus Papa Tharasio Patriarchae, [in actione II. eiusdem VII. Synodi]. </ref>
            Sextam sanctam sinodum recipio cumomnibus
            canonibus suis, in quibus dicitur: In quibus scripturis sanctarum imaginum agnus
            precursoris digitoostensus depingitur, qui in figuram transit gratiae, uerumnobis per
            legem Moysi premonstrans agnum Iesum Christum Dominum nostrum. Antiquis ergo figuris
            etumbris, ad ueritatis prefigurationem ecclesiae sanctaetraditis, uale dicentes,
            gratiam et ueritatem preferimus,et sicut plenitudinem legis recipimus. Verum igitur agnum
            Dominum nostrum Iesum Christum secundum imaginem humanam amodo etiam in imaginibus
            proueteri agno depingi iubemus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d3-Dd1e541">
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e543">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p3d3-Hd1e546" type="question-title"> De fide Trinitatis et Unitatis
            inuiolabiliter seruanda. </head>
          <p xml:id="gd-p3d3-d1e549"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d3-Rd1e556" corresp="#gd-p3d3-Qd1e561">Augustinus in lib. [I.] de Trinitate, [c. 4.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d3-Qd1e561" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e36">
                Omnes, quos
                legere potui, qui ante me scripserunt de Trinitate, que Deus est, diuinorum librorum
                ueterum et nouorum catholici tractatores, hoc intenderunt secundum scripturas docere, quod
                Pater, et Filius, et Spiritus sanctus unius eiusdemque substantiae inseparabili
                equalitate diuinam insinuant unitatem, ideoque non sint tres Dii, sed unus Deus, quamuis
                Pater Filium genuerit, et ideo Filius non sit qui Pater est, Filiusque a Patre sit
                genitus,et ideo Pater non sit qui Filius est, Spiritusque sanctus nec Pater sit, nec
                Filius, sed tantummodo Patris et Filii Spiritus, et Patri et Filio etiam ipse coequalis,
                et ad Trinitatis pertinens unitatem; non tamen eandem Trinitatem natam de Virgine Maria,
                et sub Pontio Pilato crucifixam et sepultam et tercia die resurrexisse, et in celum
                ascendisse, sed tantummodo Filium; nec eandem Trinitatem descendisse in specie columbae
                super Iesum baptizatum,aut die Pentecostes post ascensionem Domini sonitu facto de celo,
                quasi ferretur flatus uehemens, et linguis diuisis, uelut ignis, sed tantummodo Spiritum
                sanctum; nec eandem Trinitatem dixisse de celo: „Tu es filius meus, siue cum baptizatus
                est a Iohanne, siue in monte, quando cum illo erant tres discipuli, aut quando sonuit uox
                dicens: „Et clarificaui, et iterum clarificabo : sed tantummodo Patris uocem fuisse
                factam ad Filium, quamuis Pater et s Filius, et Spiritus sanctus, sicut inseparabiles
                sunt, ita inseparabiliter operentur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>