<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> CAUSA XV. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> CAUSA XV. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c15prae">
        <head xml:id="gd-p2c15prae-Hd1e103"> CAUSA XV. </head>
        <p xml:id="gd-p2c15prae-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c15prae-d1e109"> Clericus quidam crimine carnis lapsus esse perhibetur ante,
          quam sacerdotalem benedictionem consequeretur. Postquam uero sacerdotium adeptus est, in
          furorem uersus quendaminterfecit. Recuperata uero sanitate apud episcopum accusaturab ea,
          cum qua lapsus esse dicitur. Episcopus autem die dominico causam examinat. Sacerdos
          inficiatur crimen sibi illatum; quorundam clericorum sibi patrocinia querit; illi uero
          nonsine precio sibi patrocinantur; tandem episcopus questionibus confessionem extorquet;
          demum solus et absque sinodali audientiaillum sententia ferit. (Qu. I.) Queritur autem, an
          ea, que mentealienata fiunt, sint inputandaf (Qu. II.) Secundo, an pro '
          in-pensispatrociniis liceat clericis munera exigere? (Qu. III.) Tertio, an ex mulieris
          confessione iste sit condempnandus? (Qu.IV.) Quarto, an die dominico eius causa sit
          uentilanda? (Qu. V.) Quinto , an sibi neganti purgatio sit deferenda f (Qu. VI.) Sexto, an
          eius confessio cruciatibus sit extorquendaf (Qu. VII.) Septimo, an absque sinodali
          audientia episcopus ualeat sacerdotemdampnaref (Qu. VIII.) Octauo, si sponte confessus aut
          ab aliisconuictus fuerit, quod ante ordinationem peccauerit, an susceptiordinis offitium
          sibi exequi liceat f </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
