<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XCV..</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XCV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d95">
        <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e103">DISTINCTIO XCV.</head>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d95-d1e106">Quod autem sacerdotes supra iubentur episcopis tamquam subditi obedire, non ita
          intelligendum est, quasi non liceat eis presentibus episcopis sacra misteria celebrare,
          (sicut episcopali supercilio quidam ab his uolebant presbiteros prohibere), sed quia
          presbiteri pontificibus, tamquam filii parentibus,debent obedire. Baptizatos etiam
          crismate eis tangere conceditur.</p>
        <p xml:id="gd-p1d95-d1e109">Unde Gregorius scribit Ianuario Episcopo Caralitano, [lib. III. epist. 26. Indict.
          XII.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e117" type="question-title">Ubi episcopi desunt, baptizatos in frontibus presbiteri
            crismate tangant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e120">
            Peruenit quoque ad nos, quosdam scandalizatos fuisse, quod presbiteros crismate tangere
            eos, qui baptizati sunt, prohibuimus. Et nos quidem secundum ueterem usum nostrae
            ecclesiae fecimus. Sed si omnino hac de re aliqui contristantur, ubi episcopi desunt, ut
            presbiteri etiam in frontibus baptizatos crismate tangere debeant, concedimus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e123">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e125">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e123">
            Supra econtra Leo episcopus capitulo„ Quamuis cor episcopis, [Dist. LXVIII.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e129">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e132" type="question-title">Presbiteri ultra suum modum contendere non presumant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e138">
            Item <ref xml:id="gd-p1d95-Rd1e141">Gelasius [Papa Episcopis per Lucaniam, etc. epist. V. c. 8.]</ref>
            Presbiteros ultra suum modum tendere prohibemus, nec episcopali fastigio debita sibimet
            audacter assumere, non conficiendi erismatis, non consignationis pontificalis adhibendae
            sibimet arripere facultatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e148">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e141">
            Sed istud Gregorii pro scandalo sedando semel concessum legitur. Illud autem
            Leonis et Gelasii usu approbante preualuit, nisi forte ubi aliquorum consuetudo hoc
            admisit, ut in absentia episcopi extrema necessitate cogente ex concessione Gregorii
            presbiteri baptizatos in frontibus liniant. Prohibitio uero Leonis et Gelasii in eo casu
            intelligatur, cum episcopi presentes sunt, uel cum non cogit ultima necessitas. Oleo
            uero sanctificato permittitur eis ungere infirmos. Unde Iacobus ait: „Infirmatur quis in
            uobisf inducat presbiteros ecclesiae, qui orent super eum ungentes eum oleo, et oratio
            fidei saluabit infirmum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e145">§. 1. Sed queritur, an episcopis liceat eodemoleo ungere infirmos ? uel si
            inpenitentibus huiuscemodi unctiosit concedenda f</p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e148">De his uero ita scribit Innocentius Papa [ad Decentium Eugubinum Episcopum, epist. I.
            c. ult.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e155">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e158" type="question-title">Oleo sanctificato non prohibetur episcopus tangere
            infirmos.</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e161">
            Illud superfluum uidemus adiectum, ut de episcopo ambigatur, quod presbiteris licere
            non dubium est. Nam idcirco de presbiteris dictum est, quia episcopi occupationibus aliis
            inpediti ad omnes languidos ire non possunt. Ceterum si episcopus aut potest, aut dignum
            ducit aliquem a se uisitandum, et benedicere, et tangere crismate sinecunctatione potest,
            cuius est ipsum crisma conficere. Non penitentibus istud fundi non potest, quia
            genusest sacramenti. Nam quibus reliqua sacramenta negantur, quomodo unum genus putatur
            posse concedi? His igitur, frater karissime, omnibus, que tua dilectio uoluita nobis
            exponi, prout potuimus respondere curauimus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e172">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e174">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e164">Crusma uero a suis episcopis ad baptismisanctificationem presbiteri
            petant.</p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e167">Unde in Cartaginensi Concilio IV. [c. 36.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e171">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e173">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e176" type="question-title">Crisma singulis annis a proprio petatur episcopo</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e179">
            Presbiteri, qui per dioceses ecclesias regunt, non a quibuslibet episcopis, sed a suis,
            nec per iuniorem clericum, sed omni anno aut per se ipsos, aut per illum,qui sacrarium
            tenet, ante pascae solempnitatem crisma petant.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e185">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e188" type="question-title">Presbiter idem est qui et* episcopus, ac solaconsuetudine
            presbiteris episcopi presunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e194">
            Item <ref xml:id="gd-p1d95-Rd1e205">Ieronimus supra epistolam ad Titum.</ref>
            Olim idem presbiter, qui et episcopus, et antequam diaboli instinctu studia in
            religione fierent, et diceretur in populis: „Ego sum Pauli, ego sum Apollo, ego
            autemCephae,“ communi presbiterorum consilio ecclesiae gubernabantur. Postquam autem
            unusquisque eos, quosbaptizauerat, suos esse putabat, non Christi, in toto orbe decretum
            est, ut unus de presbiteris superponeret &gt; r\ TV/T A XT A 
            turs et scismatum semina tollerentur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e208">
            Et paulo post: §. i. Sicut ergo presbiteri
            sciunt, se ex ecclesiae consuetudine ei, qui sibi prepositus fuerit, esse subiectos, ita
            episcopi nouerint, se magis consuetudine quam dispensationis dominicae ueritate
            presbiteris esse maiores, et in communi debere ecclesiam regere.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e201">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e203">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e206" type="question-title">Coram episcopis presbiteris docere licet:</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e212">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d95-Rd1e221">ad Rusticum Narbonensem Episcopum, [de septem gradibus ecclesiae]:</ref>
            Ecce ego dico, presentibus episcopis suis atque astantibus in altario presbiteros
            posse sacramenta conficere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e22z">
            §. i. Sed quia scriptum est: „Presbiteri duplici
            honorehonorentur, maxime qui laborant in uerbo Dei,“ predicareeos decet, utile est
            benedicere, congruum est confirmare, conuenit reddere communionem, necesse est
            uisitareinfirmos, orare pro inualidis, atque omnia Dei sacramentaconplere.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e226">
            §. 2. Nemo
            hinc episcoporum inuidia diabolicae temptationis infletur, irascatur sis plebeminterdum
            presbiteri exhortentur, si in ecclesiis predicent, siplebi, ut dictumi est, benedicant.
            Etenim abnuentimihi ista sic dicam: qui non uult presbiteros facere queiubentur a Deo,
            dicat, quid maior est Christo? aut quidpoterit corpori aut sanguini eius anteponi? Si
            presbiterChristum consecrat, cum in altario Dei sacramenta benedicit, benedicere populum
            non debet, qui Christumconsecrare non metuit? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e229">
            §. 3. Circa laicos** ac mulieresiubentibus
            uobis, iniustissimiP sacerdotes, presbiter Deibenedictionis perdit offitia q amittit
            linguae opus, non habetconfidentiam predicandi, truncatus est omni parte uirtutum,solum
            presbiteri nomen habet, plenitudinem atque perfectionem, que consecrationi eius
            conpetit, non retentat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e231">
            §. 4. Quis hic, rogo, sacerdotes, honor uester est, utdampnum
            gibbi inferatis? Quoniam cum pastoribus perpotentiam aufertur Deo digna diligentia,
            contagiumquoddam et calamitas crescit in gregibus, ac dominici patrimonii dampna
            conquiritis, dum soli uultis in ecclesia po-tentari. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e233">
            §. 5. Presbiteri negotiorum ab
            initio, iudicesesse mandati sunt, presbiteri sacerdotum interesse debentconcilio,
            quoniam et ipsi presbiteri, ut legimus, episcopinominantur, secundum quod dictum est ad
            episcopum^ ,,Noli negligere gratiam, que tibi data est perinpositionem manuum presbiteri
            “ y et alibi ad maioresnatu: „Qui uos posuit episcopos regere ecclesiam suam“
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e235">
            §. 6. Sed
            oderunt hoc superbi sacerdotes in presbiteri!nomine, qui nolunt hoc esse, quod Christus,
            qui discipulorum pedes lauit, qui baptizatus a Iohanne est licetbaptizandum se esse a
            Domino proclamaret. Quodpropterea scribo, ut, si preteriti temporis error iam nonpotest
            reuocari, uel jad presens in ecclesiis faciant, quod Romae fit, quod in Affrica fitss,
            quod in orientefit 111 hh quod in Ispania, quod in Britannia, quod in Gallia\ quod in
            omnibus locis, ubi humilitas perseuerat,quod in celis (quod maius est), ubi sedes
            eorumlegitur esse disposita.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e216">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e218">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e221" type="question-title">Episcopi et clerici inuicem sibi honorem exhibeant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e224">
            <ref xml:id="gd-p1d95-Rd1e249">Idem ad Nepotianum, [epist. II.]</ref>
            Esto subiectus pontifici tuo, et quasi animae parentem
            ama. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e252">
            §. i. Sed et episcopi sacerdotes seesse sciant, non dominos, honorent clericos
            quasi clericos,ut ipsis episcopiss honor deferatur a clericis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e254">
            §. 2. Scitum est illud
            oratoris Domicii: „Cur ego, inquit,te habeam ut principem, cum tu me non habeas ut
            sena-torem?“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e257">
            §. 3. Quod Aaron et filios, hoc esse episcopum et presbiteros nouerimus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e259">
            §. 4. Unus Dominus,unum templum, unum sit ministerium. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e261">
            §. 5. Recordemur semper, quod beatus
            Petrus apostolus precepit sacerdotibus: ,, Pascite eum, qui in uobis est, gregemDomini,
            prouidentes non coacte, sed spontanee, secundum Deum, neque turpis °p lucri gratia, sed
            uoluntarie,neque ut dominantes in clero 51, sed forma facti gregi ex animo, ut cum
            apparuerit princeps pastorum, percipiatis inmarcescibilem gloriae coronam.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e263">
            §. 6.
            Pessimae consuetudinis est in quibusdam ecclesiis, tacere presbiteros etpresentibus
            episcopis non loqui quasi eis inuideant, auteos dedignentur audire. „ Et si alii,“ ut
            inquitapostolus Paulus, ,,fuerit reuelatum sedenti, prior taceat.“,, Gloria patris est
            filius sapiens.“ Gaudeat episcopusj 149v iudicio suo, cum tales elegerit sacerdotes.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e228">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e230">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e233" type="question-title">Presbiteri episcopos non precedant, sed comitentur uel
            subsequantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e236">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d95-Rd1e276">Concilio Laodicensi, [c. 56.]</ref> Non oportet presbiteros ante ingressum episcopi
            ingredi,et sedere in tribunalibus, sed cum episcopo ingredi, nisi forte
            aut egrotet episcopus, aut in peregrinationis commodo eum esse constiterit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e246">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e249" type="question-title">Episcopus non dominum, sed collegam se presbiterorum
            cognoscat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e255">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d95-Rd1e290">Concilio Cartaginensi IV. [c. 34.]</ref> 
            Episcopus in quolibet loco sedens stare presbiterum non patiatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e294">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e296">Caput 10</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e265">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d95-Rd1e300">eodem, [c. 35.]</ref>
            Episcopus in ecclesia in consessu presbiterorum sublimior sedeat. Intra domum uero
            collegam se presbiterorum esse cognoscat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e269">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e271">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e274" type="question-title">Sine precepto episcopi presbiter non signet infantes.</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e280">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d95-Rd1e314">Concilio Martini Papae.</ref>
            Presbiter presente episcopo non signet infantes, nisi ab episcopo fuerit illi
            preceptum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d95-Dd1e318">
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e320">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p1d95-Hd1e322" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p1d95-d1e290">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d95-Rd1e327">Concilio Neocesariensi, c. i34</ref>
            Presbiteri ruris in ecclesia ciuitatis, episcopo presente uel presbiteris ipsius urbis,
            offerre non possunt, nec panem sacrificatum dare, calicemque porrigere. Si uere
            absentes hi fuerint, et ad dandam ordinationem uocentursoli, dare debebunt].
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>