<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO II. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO II. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c26q2">
        <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e103"> QUESTIO II. </head>
        <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e109"> I. Pars. Quod autem sortes exquirere peccatum non sit,
          exemplis et auctoritatibus probatur. Cum enim Achan, deanathemate furtim subripuisset, et
          ob eius peccatum populus cesusapud Ain hostibus terga dedisset, precepit Dominus Iosue,
          utsortibus exquireret, quo peccante populus in manibus hostium cadere meruerat. Iosue
          preceptum accipiens misit sortes, primumsuper tribus, deinde super familias, demum super
          personas, et sorsita cecidit super Achan. Saul quoque, cum pugnans contra Phi-listeos
          iurasset, se interfecturum quicumque de populo ante solisoccasum comederet, sorte
          deprehendit lonathan filium suum meiComedisse, quod sceptro acceperat, quem cum morti
          tradere uellet, populo supplicante reuocauit sentenciam. Ionas quoque, cuma facie Domini
          fugeret, a nautis sorte deprehensus in mari deiectus, et a ceto est absorptus. De Zacharia
          etiam legitur, quod sorte exiit, ut incensum poneret. Matthias uero similiter a B. Petro
          sorte in apostolatum et Iudae successor eligitur.Quod ergo tantorum exemplis probatur,
          patet malum non esse.Unde et Augustinus ait in lib. Psalmorum, [inPsal. XXX, </p>
        <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e112"> concione 2. ad uersic. In manibus tuis sortes]; </p>
        <div xml:id="gd-p2c26q2-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e120" type="question-title"> Quid sit sors.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e123"> Sors non est aliquid mali, sed res in humana dubietate
            diuinam indicans uoluntatem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e126"> II. Pars. Gratian. His ita respondetur: Ante,
            quameuangelium claresceret, multa permittebantur, que tempore per-;fectioris disciplinae
            penitus eliminata sunt. Copula namquesacerdotalis uel consanguineorum nec legali, nec
            euangelica, uelapostolica auctoritate prohibetur, ecclesiastica tamen lege
            penitusinterdicitur. Sic et sortibus nichil mali inesse monstratur , prohibetur tamen
            fidelibus, ne sub hac specie diuinationis ad antiquos ydolatriae cultus redirent. Unde
            quibusdam constellationes et futurorum signa custodientibus Apostolus ait :
            Diesobseruatis, et menses, et tempora, et annos. Unde timeo, ne fortesine causa
            laborauerim in uobisP Sic et astronomia, seu et astrologia apud catholicos in
            dissuetudinem abiit, quia, dum propria curiositate his nimis erant intenti, minus
            uacabant his, quesaluti animarum erant accommodata . </p>




          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e129"> Quod autem sortibus credi non oporteat, Ieronimus testatur
            , scribens super Ionam [c. i.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q2-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e136">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e139" type="question-title"> Exemplo Ionae uel Matthiae non
            oportet sortibus credi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e142"> Non statim debemus sub exemplo Ionae sortibus credere, uel
            illud de Actibus Apostolorum huic testimonio copulare, ubi sorte Matthias in apostolatum
            eligitur *. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q2-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e148">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e151" type="question-title"> Ad secularia negocia diuina
            oracula non sunt conuertenda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e154"> Augustinus ad iniquisitiones Ianuarii , [epist. CXIX.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e157"> Hii, qui de paginis euangelicis sortes legunt, etsi
            optandum est, ut id pocius faciant, quam ad demonia consulenda concurrant, tamen ista
            michi displicet consuetudo, ad negocia secularia et ad uitae huius uanitatemdiuina
            oracula uelle conuertere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q2-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e163">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e166" type="question-title"> Exemplo Matthiae uel Ionae non
            est sortibus indifferenter credendum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e169"> Item Beda super Actus Apostolorum , [ad c. i.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e172"> Non exemplo Matthiae, uel quod Ionas propheta sorte
            deprehensus sit, indifferenter sortibus est credendum, cumpriuilegia singulorum (ut
            Ieronimus ait) conmunem legemfacere omnino non possint. §. i. Si qui tamen necessitate
            aliqua conpulsi Deum putant sortibus exemplo Apostolorum esse consulendum, uideant hoc
            ipsos Apostolosnon nisi collecto fratrum cetu, et precibus ad Deum fusisegisse. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e175"> De diuinis uero scribit Augustinus [lib. V. super Deuter.
            c. 19., ] ita dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q2-Dd1e179">
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e181">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e184" type="question-title"> Non sunt obseruanda que a diuinis
            preripiuntur, quamuis ea contingant , que ab eis prenunciantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e187"> Intelligi uoluit Dominus etiam illa, que a diuinantibus non
            secundum Deum dicuntur, si acciderint que dicuntur, non sic accipienda, ut fiant que
            precipiuntur ab eis, autcolantur que colantur ab eis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q2-Dd1e191">
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e193">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e196" type="question-title"> Instituciones hominum que sint
            supersticiosae uel non.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e199"> 
            Idem in 
            <ref xml:id="gd-p2c26q2-Rd1e201">l. [II.] de doctrina Christiana , [c. 19. et 20. et 21.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c26q2-Qd1e206" source="http://scta.info/resource/addc-l2-d1e363 http://scta.info/resource/addc-l2-d1e374">
              Illud, quod est secundum institutiones hominum, partim 
              supersticiosum est, partim non est supersticiosum. 
              <!-- starts august paragraph http://scta.info/resource/addc-l2-d1e374 here -->
              Superstitiosum est quicquid
              institutum est ab hominibus ad facienda ydola et colenda pertinens, uel ad colendam
              sicut Deum creaturam, partemue ullam creaturae, uel ad consultationes et pacta quedam
              significationum cum dejnonibus placita atque federata, qualia sunt molimina
              magicarum artium, que quidam conmemorare pocius quam docere solent poetae. Ex quo genere
              sunt, sed quasi licentiori uanitate, aruspicum et augurum libri
            </quote>
            </cit>.
          </p>
          <!-- reason for division here in Friedberg not clear to me -->
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e215">
            §. 1. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c26q2-Qd1e219" source="http://scta.info/resource/addc-l2-d1e374">
                Ad hoc etiam genus
                pertinent omnes ligaturae atque remedia, que medicorum quoque disciplina condempnat,
                siue in precantationi-bus, siue in quibusdam notis, quas karacteres uocant, siue in
                quibuscumque rebus suspendendis atque ligandis, uel etiam saltandis quodammodo, non ad
                temperationemcorporum, sed ad quasdam significationes aut occultas, aut manifestas, que
                eminentiori nomine uocant physicam, ut quasi non superstitionem inplicare, sed naturae
                prodesse uideantur, sicut sunt inaures in summosingularum aurium, aut de struthionum
                ossibus ansulaein digitis, aut cum tibi dicitur singultienti, ut dexteramanu pollicem
                teneas. His adiunguntur milia inanissimarum obseruationum, si membrum aliquod salierit,
                si iun-ctim ambulantibus amicis lapis s, aut puer medius interuenerit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e225">
            §. 2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c26q2-Qd1e229" source="http://scta.info/resource/addc-l2-d1e379">
                Hinc etiam
                sunt illa, limen calcare, cumante domum suam transit; redire ad lectum, si quis, dum
                secalciat, sternutauerit; redire ad domum, si procedensoffenderit; uel si uestis a
                soricibus roditur.</quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e234">
            §. 3.
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c26q2-Qd1e238" source="http://scta.info/resource/addc-l2-d1e390">
                Neque ab hoc genere superstitionis perniciosae segregandi sunt,
                qui olim genethliaci propter naturalium considerationes dierum, nunc autem p mathematici
                uocantur. Nam et ipsi, quamuis ueram stellarum positionem, cum quisque nascitur,
                consecuntur, et aliquando peruestigant, tamen quod inde conantur uel actiones nostras,
                uelactionum euenta producere, nimis errant.
                </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e243">
            §. 4.
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c26q2-Qd1e247" source="http://scta.info/resource/addc-l2-d1e418">
                Hoc autem genus fornicationis animae
                salubriter diuina auctoritas non tacuit, neque ab ea sic deterruit animam, ut propterea
                talia negaret esse sectanda, quia falsa dicuntur a professoribus eorum, sed , , etiamsi
                dixerint uobis, “ inquit, „ et ita euenerit, ne credatis eis.“ Non enim quia imago
                Samuelis mortui Sauli uera pronunciauit, propterea talia sacrilegia, quibus illa imago
                presentataest, minus execranda sunt, aut quia in Actibus Apostolorum femina uentriloqua
                uerum testimonium perhibuit Apostolis Domini, ideo Paulus apostolus pepercit
                spiritui illi, ac non pocius feminam illius demonii correctioney atque exclusione
                mundauit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e252">
            §. 5. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c26q2-Qd1e256" source="http://scta.info/resource/addc-l2-d1e423">
                Omnes igitur artes huiusmodi uel nugatoriae uel noxiae supersticionis,
                ex quadampestifera societate hominum et demonum quasi pacta infidelis et dolosae
                amicitiae constituta, penitus sunt repudiandae et fugiendae Christiano.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q2-Dd1e203">
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e205">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e208" type="question-title"> Non est uita , sed mors
            inquisitio uel curatio , que a diuinis uel magis expetitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e211"> Idem in lib. de ciuitate Defi. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e214"> Qui sine Saluatore salutem uult habere, et sine uera
            sapientia estimat se prudentem fieri posse, non sanus, sed eger, non prudens, sed
            stultus in egritudine assidua laborabit, et in cecitate noxia stultus et demens
            permanebit.Ac proinde omnis inquisitio, et omnis curatio, que a diuiniset magis, uel ab
            ipsis demoniis in ydolorum cultura ex- </p>




          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e217"> petitur, mors pocius dicenda est quam uita, et qui ea
            sectantur, si se non correxerint, ad eternam perdicionemtendunt, Psalmista dicente:
            „Omnes dii gentium demoniasunt, “ qui per deceptos homines alios decipere
            cottidegestiunt, ut perdicionis suae faciant eos esse participes.Itaque hec uanitas
            magicarum artium ex traditionemalorum angelorum in toto terrarum orbe plurimis
            seculisualuit per quandam scientiam futurorum et infernorum, et per inuentiones eorum
            inuenta sunt aruspicia, augurationes^ et ipsa, que dicuntur, oracula, et nigroman-tia.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q2-Dd1e222">
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e224">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e227" type="question-title"> Christiana et uera pietas
            planetarios expellit et dampnat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e230"> Idem Confessionum lib. IV. [c. 3.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e233"> Illos planetarios, quos mathematicos uocant, plane
            consulere non desistebant, quod quasi nullum eissacrificium, et nullae preces ad aliquem
            spiritum obdiuinationem dirigerentur. Quod tamen Christiana et uerapietas consequenter
            expellit et dampnat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q2-Dd1e237">
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e239">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e242" type="question-title"> Cultura est ydolatriae auguria
            seruare, et stellarum requirere cursus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e245"> Item Ieronimus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e248"> Sed et illud adde, quoniam qui fornicatur in corpus suum
            peccat, non istud corpus solum, quod templum Deiest effectum, sed et illud, quod
            dicitur, quia omnis ecclesia corpus Christi est. Et in omnem ecclesiam uideturdelinquere
            qui corpus suum maculauerit, quia per unummembrum macula in omne corpus diffunditur. §.
            1. Est etillud obprobrium Egypti, quod, si neglexeris, et postIordanis transitum, et
            post baptismi secundam circumcisionem uetustae consuetudinis inustione suggeritur,
            obseruareauguria, requirere stellarum cursus, et euentus ex hisfuturorum rimari,
            ceterisque huiusmodi supersticionibusinplicari. Ydolatriae mater namque est Egyptus,
            exqua certum est huiusmodi obprobria pullulare, que, si transito Iordane susceperis, et
            his te laqueis rursus illiga-ueris, tecum sine dubio obprobria Egypti trahis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e251"> III. Pars. Gratian. Hec autem sacrilegia s non usque adeo
            sunt detestanda, ut, si aliquid de area uel torculari demoni-bus fuerit inmolatum, quod
            reliquum est ideo credatur esse inmun-dum, aut, si ipsum, quod oblatum fuerat™, a nobis
            ignorantibussumi contigerit, ideo credamus nos deliquisse. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e255"> Unde Augustinus ad Publicolam, CLIV.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q2-Dd1e259">
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e261">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e264" type="question-title"> Non ideo reliqua sunt inmunda,
            quia de™* area uel torculari aliquid ad demonum sacrificia tollitur. </head>

          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e267"> Si de area aut torculari tollitur aliquid ad sacrificia
            demoniorum, sciente Christiano, ideo peccat, quiapermittit fieri, ubi prohibendi
            potestas est. Quod si factum conperit, aut prohibendi potestatem non habuit, utitur
            mundis reliquis fructibus, unde illa sublata sunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q2-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e273">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q2-Hd1e276" type="question-title"> Inmunis est a reatu qui emit quod
            nescit ydolis inmolatum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e279"> Item Ambrosius in prima epistola ad Chorinthios, </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e282"> [ad c. 10.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q2-d1e285"> Licet aliquid pollutum sit per accidentiam, id est
            oblationem ydoli, cum tamen nescit qui emit, nullumpatitur scrupulum, et apud Deum
            inmunis est. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>