<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XVII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XVII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d17">
        <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e103">DISTINCTIO XVII.</head>
        <div xml:id="gd-p1d17-Dd1e106">
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e108">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e106">
            I. Pars. Generalia concilia quorum tempore celebrata sint, uel quorum auctoritas ceteris
            premineat sanctorum auctoritatibus, supra monstratum est. Auctoritas uero congregandorum
            conciliorum penes apostolicam sedem est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e109">
            Unde <ref xml:id="gd-p1d17-Rd1e116">Marcellus Papa scribit Maxentio</ref>:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d17-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e114">C. I.</head>
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e117" type="question-title">
            Absque Romani Pontificis auctoritate congregari sinodus non
            debet.
          </head>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e120">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d17-Qd1e133">
                Sinodum episcoporum absque huius sanctae sedis auctoritate (quamquam quosdam episcopos
                possitis congregare) non potestis regulariter facere.
                <!--[PALEA.--> Neque ullum episcopum, qui hanc appellauerit apostolicam sedem, dampnare, antequam
                hinc sententia definitiua procedat. Nam si seculares in publicis iudiciis libellis utuntur appellatoriis, quanto
                magis sacerdotibus hec eadem agere licet, qui super illos sunt?“ de quibus dictum est:
                <cit>
                  <quote xml:id="gd-p1d17-Qd1e139" source="ps81_6" synch="1-4">Ego dixi, Dii estis?</quote>
                </cit>
                <!--]-->
            </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d17-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e136">C. II.</head>
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e139" type="question-title">Non est ratum concilium, quod auctoritate Romanae ecclesiae
            fultum non fuerit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e145">
            Item 
            <ref xml:id="gd-p1d17-Rd1e159">Iulius Papa [I.] orientalibus episcopis.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d17-Qd1e164">
                Regula uestra, nullas habet uires, nec habere poterit, quoniam nec ab orthodoxis
                episcopis hoc concilium actum est, nec Romanae ecclesiae legatio interfuit; canonibus
                precipientibus, sine eius auctoritate concilia fieri non debere. Nec ullum ratum est,
                aut erit unquam concilium, quod fultum fuerit auctoritate eius.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d17-Dd1e150">
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e152">C. III.</head>
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e155" type="question-title">Nullus usurpet concessa Romanae ecclesiae.</head>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e161">
            Item <ref xml:id="gd-p1d17-Rd1e180">Damasus Papa [I. ad Stephanum epist. IV.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d17-Qd1e185">
                Huic sedi concessa nullus usurpare sine eius consultu presumat, qui non uult honore
                ecclesiastico indignus aut contemptor iudicari
              </quote>
            </cit>.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d17-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e167">C. IV.</head>
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e170" type="question-title">Absque apostolicae sedis auctoritate sinodumaliquibus
            congregare non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e176">
            Item <ref xml:id="gd-p1d17-Rd1e202">Gregorius.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d17-Qd1e207">
                Nec, licuit aliquando, nec licebit particularem sinodum** congregari; sed quotiens
                aliqua de uniuersali Sinodo aliquibus dubitatio nascitur, ad recipiendam de eo, quod non
                intelligunt, rationem, aut sponte hi, qui salutem animae suae desiderant, ad apostolicam
                sedem pro perci-pienda ratione conueniant; aut si forte (sicut de talibusscriptum est:
                ,,Peccator, cum uenerit in profundum malorum, contempnit)“, ita obstinati et contumaces
                extiterint, ut doceri non uelint, eos ab eisdem sedibus apostolicis aut attrahi ad
                salutem quoquomodo necesse est, aut (ne aliorum perditio esse possint) secundum canones
                per seculares opprimi potestates.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d17-Dd1e180">
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e182">C. V.</head>
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e185" type="question-title">Non est concilium, sed conuenticulum, quod sine sedis
            apostolicae auctoritate celebratur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e188">
            Item <ref xml:id="gd-p1d17-Rd1e223">Pelagius [Papa II.] Episcopis, qui conuenerunt ad illicitam uocationem Iohannis
            Constantinopolitani, [epist. I. cap. i.]</ref> 
            Multis denuo apostolicis et canonicis atque ecclesiasticis instruimur regulis, non
            debere absque sententia Romani Pontificis concilia celebrari.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e227">
            §. i. Quapropter, ut iam dictum est, recte non
            concilium, sed uestrum conuenticulum uel conciliabulum cassatur, et quicquid in eo actum
            est, irritum habetur et uacuum. Vos quoque deinceps uidete, ut nullius hortatu talia
            presumatis* si apostolicae sedis communione carere non uultis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e230">
            §, 2. Si uero in qualibet
            prouincia ortae fuerint questiones, et inter ipsius prouinciae episcopos discrepare
            ceperit ratio, atque inter ipsos dissidentes non conueniat, ad maiorem tunc sedem
            referantur. Et si illic facile et iuste non discernuntur, ubi fuerit sinodus regulariter
            congregata, canonice et iuste iudicentur. Maiores uero et difficiliores questiones (ut
            sancta sinodus statuit, et beata consuetudo exigit), ad sedem apostolicam semper
            deferantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d17-Dd1e202">
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e204">C. VI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e207" type="question-title">Prouincialia concilia sine Romani Pontificis pre-sentia
            pondere carebunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e213">
            Item <ref xml:id="gd-p1d17-Rd1e244">Simachus Papa.</ref>
            Concilia sacerdotum ecclesiasticis legibus quotannis decreta per prouincias, quia
            presentiam Papae non habent, ualetudinem perdiderunt*. Legite insanissimi, aliquando in
            illis preter apostolici apicis sanctionem aliquid constitutum, et non de maioribus
            negotiis ad consultationem, si quid occurrerit, prefatae sedis arbitrio fuisse
            ser-uatum?
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d17-Dd1e249" type="gd-dicta">
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e251">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e216">
            II. Pars. Gratianus. Hinc etiam cum auctoritas Teo-dorici regis ex diuersis prouinciis
            ad urbem Romam sacerdotes conuenire precepisset, ut sanctum concilium iudicaret de his,
            que uenerabili Papae Simacho, presuli apostolicae sedis, ab aduersariis ipsius
            dicebantur impingi, Liguriae Emiliae episcopi, seu Venetiarum suggesserunt, ipsum, qui
            dicebatur impetitus, debere sinodum conuocare: scientes, quia eius sedi primum Petri
            apostoli meritum, deinde secuta iussione Domini conciliorum uenerandorum auctoritas
            singularem in ecclesiis tradidit potestatem, nec antedictae sedis antistitem minorum
            subiacuisse iudi-cio.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e257">
            §. i. Ad hec serenissimus rex Deo inspiranterespondit: Sinodalis
            esse arbitrii in tanto negotio sequenda prescribere, nec aliquid ad se preter
            reuerentiam de ecclesiasticis negotiis pertinere, committens etiam potestati pontificum,
            ut siue propositum uellent audire negotium, siue nollent, quod magis putarent utile,
            deliberarent, dummodo uenerandi prOuisione concilii pax in ciuitate Romana daretur.
            Episcopi uero in Sinodo residentes congregata auctoritate eiusdem Simachi dixerunt: „
            Simachus Papa sedis apostolicae presul ab huiusmodi <unclear>oppos</unclear> titionibus impetitus quantum ad homines respicit, sit immunis et liber, cuius
            causam totam Dei iudicio reseruamus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e263">
            §. 2. „De clericis uero memorati Papae, qui ab
            episcopo suo ante tempus contra regulas discesserunt, et scisma fecerunt, hoc fieri
            decreuimus^s, ut satisfacientes episcopo suo misericordiam consequantur et offitiis
            ecclesiasticis se gaudeant restitui K
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e266">
            §. 3. „ Laurentius episcopus ecclesiae
            Mediolanensis huic statuto nostro, in.quo totam causam Dei iudicio commisimus,
            subscripsit^^ Petrus Ecclesiae Rauennatis Episcopus sub eisdem uerbis subscripsit, post
            eum LXXV. episcopi. Illud de clericis jt?ro pace in Urbe reformanda misericorditer et dis-pensatiue factum
            dignoscitur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e270">
            §. 4. Lfoc quoque notandum est, 
            gwocZ in hoc concilio et in alia Sinodo Simachi Papae ante Rauennatem episcopum
            Mediolanensis subscripsisse ^ respondisse legitur: ex quo et sedis prerogatiuam ante eum
            habere colligitur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d17-Dd1e274">
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e276">Caput VII</head>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e232">
            Ait enim <ref xml:id="gd-p1d17-Rd1e281">Gregorius I., [lib. VII. reg. epist. 112.]</ref>
            Sia gr io Episcopo Augustodunensi: 
            Episcopos secundum ordinationis suae tempus siue ad considendum in concilio, siue ad
            suscribendum, uel in qualibet alia re, sua attendere loca decernimus, et suorum sibi
            prerogatiuam ordinum uindicare.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d17-Dd1e286" type="gd-dicta">
          <head xml:id="gd-p1d17-Hd1e288">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d17-d1e239">
            Gratianus . Verum tempus ordinationis non ad ecclesias, sed ad personas refertur, sicui
            ex consuetudine Cardinalium sanctae Romanae ecclesiae, et episcoporum uniuscuiusque
            pro-uinciae euidenter apparet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>