<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO IV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO IV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c5q4">
        <head xml:id="gd-p2c5q4-Hd1e103">QUESTIO IV.</head>
        <p xml:id="gd-p2c5q4-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c5q4-d1e109"> Quod autem absque smodali audientia dampnari non debeat
          auctoritate Iulii Papae*probatur, qui [epist. I.] ait: </p>
        <div xml:id="gd-p2c5q4-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c5q4-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c5q4-Hd1e117" type="question-title"> Nisi in legitima Sinodo episcopus
            iudicari uel audiri non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c5q4-d1e120"> Nullus episcopus, nisi in legitima Sinodo et suo tempore
            apostolica auctoritate conuocata, super quibusdam criminationibus pulsatus audiatur, uel
            iudicetur uel dam-pnetur. Sin aliter presumptum a quibusdam fuerit, inuanum deducatur
            quod egerint, nec inter ecclesiastica statuta* ullo modo reputetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c5q4-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c5q4-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c5q4-Hd1e129" type="question-title"> Episcopus accusatus a duodecim
            audiatur, finis uero causae ad apostolicam sedem deferatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c5q4-d1e132"> Item Zepherinus Urbis Romae Episcopus , [epist. I.] omnibus
            Episcopis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c5q4-d1e135"> Duodecim iudices quilibet episcopus accusatus, si necesse
            fuerit, eligat, a quibus eius causa iudicetur, nec prius audiatur, aut excommunicetur
            uel iudicetur, quam ipsiper se eligantur, et regulariter uocatus ad suorum conuen-tum
            primo episcoporum, per eos eius causa iuste audiatur, et rationabiliter discernatur.
            Finis uero eius causae adsedem apostolicam deferatur, ut ibidem terminetur, necante
            finiatur, quam eius auctoritate fulciatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c5q4-d1e138"> Gratian. Quod uero absque sinodali audientia episcopus
            dampnari prohibetur, sine preiudicio Romanae sedis intelligioportet, que sua auctoritate
            quosque ualet dampnare uel dampna-tos absoluere. Unde Gelasius: „Ipsi sunt canones
            etc.“infra causa S: „Sententia excommunicationis notatus.“ §. 1. Item Adrianus [c. 8.]:
            „Salvo Romanae ecclesiae in omnibusprimatu, manifestum est, quod illa, que sunt per
            unamquamqueprouinciam ipsius prouinciae sinodus dispenset, sicut Nicenoconstat esse
            decretum concilio . Cum uero accusatus ad concilium uenerit, quicquid considentium
            consultationibus agitur, autab accusantium parte proponitur, non contentiosis uocibus,
            sedmitissima uerborum relatione proferatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c5q4-d1e142"> Unde in Tollet ano Concilio XI. [c. 1.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c5q4-Dd1e147">
          <head xml:id="gd-p2c5q4-Hd1e149">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c5q4-Hd1e152" type="question-title"> In cognitione causarum contentiosi
            locum non habeant K</head>
          <p xml:id="gd-p2c5q4-d1e155"> In loco benedictionis considentes Domini sacerdotes nullus
            debet aut indiscretis uocibus perstrepere, aut </p>




          <p xml:id="gd-p2c5q4-d1e158"> quibuslibet tumultibus perturbare , nullus etiam uanis
            fabulis uel risibus agi, et (quod est deterius) obstinatisdisceptationibus tumultuosas
            uoces effundere. „Si quisenim (ut Apostolus ait) putat se religiosum esse, nonrefrenans
            linguam suam, sed seducens cor suum, huius uanaest religio.“ Cultum enim suum iustitia
            perdit, quandosilentia iudicii obstrepentium turbo confundit, dicentePropheta: „Erit
            cultus iustitiae silentium.“ Debet ergoquicquid aut considentium consultationibus
            agitur, autab accusantium parte proponitur, sic mitissima uerborumrelatione proferri, ut
            nec contentiosis uocibus sensusaudientium turbent, nec iudicii uigorem de
            tumultueneruent. Quicumque ergo in conuentu concilii hec, quepremissa sunt, uiolanda
            crediderit, et contra hec interdictaaut tumultu, aut contumeliis uel risibus concilium
            pertur-bauerit, iuxta diuinae legis edictum, que precipit^:„Eice derisorem, et exibit
            cum eo iurgium, “ cum omnidedecore de consessione abstractus a communi cetusecedat, et
            trium dierum excommunicationis sententiamferat b </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
