<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO VI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO VI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c33q3d6">
        <head xml:id="gd-p2c33q3d6-Hd1e103">DISTINCTIO VI.</head>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e106"> I. Pars. Cui autem debeat fieri confessio, uel qualem
          illumoporteat esse, qui aliorum crimina iudicat, ex eodem libro [depenitencia c. 10.]
          docetur, cum dicitur: </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e109"> [C. I.] </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e112"> ,,Qui uult confiteri peccata, ut inueniat gratiam, querat
          sacerdotem scientem ligare et soluere, ne, cum negligens circa seextiterit, negligatur ab
          illo, qui eum misericorditer monet et petit,ne ambo in foueam cadant, quam stidtus euitare
          noluit . Etinfra : „ Tanta itaque uis confessionis est, ut, si deest sacerdos,confiteatur
          proximo . Sepe enim contingit, quod penitens nonpotest uerecundari^b coram sacerdote, quem
          desideranti neclocus, nec tempus offert, et, si ille, cui confitebitur, potestatemsoluendi
          non habet®, fit tamen dignus uenia ex desiderio sacerdotisqui socio confitetur
          turpitudinem criminis. Mundati enim suntleprosi, dum ibant ostendere ora^ sacerdotibus
          ante, quam adeos peruenirent. Unde patet, Deum ad cor respicere, dum exnecessitate
          prohibentur ad sacerdotes peruenire. Sepe quidemeos querunt sed sani et leti; dum querunt
          ante, quam per ■*- ueniant moriuntur. Sed misericordia Dei est ubique, qui et iustis nouit
          parcere, etsi non tam cito, ut £ soluerentur asacerdote. Qui ergo i omnino confitetur,
          sacerdoti meliori,quam potest, confiteatur; si peccatum occultum est, sufficiatreferre in
          noticiam sacerdotis, ut grata sit oblatio muneris .“ Etinfra [c. 12.] : §. 1. ,, Laboret
          itaque penitens in ecclesia esse, etad ecclesiae, unitatem tendere; nisi enim unitas
          ecclesiae suc-curat, nisi quod deest peccatori sua operatione conpleat, demanibus inimici
          non eripietur anima mortui. Credendum est enim, et fidei pietas expostulat credere, quod
          omnes elemosinae totius ecclesiae, et orationes, eZ opera iusticiae, eZ
          misericordiaesuccurrant recognoscenti mortem suam ad conuersionem^.Ideoque nemo digne
          penitere potest, quem non sustineat unitasecclesiae, ideoque non petat sacerdotes per
          aliquam culpam obecclesiae unitate diuisos. ludas enim qui penitens iuit adPhariseos,
          relinquens Apostolos, nichil inuenit auxilii, nisiaugmentum desperationis. Dixerunt enim
          :ad nos? Zw </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e115"> uideris; si peccasti, tibi sit; non tibi succurrimus, non
          peccata tua karitatiue suscipimus, non conportanda promittimus, nonqualiter deponas onus
          docemus . enim nobis et miseri </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e119"> cordiae, qui nec opera sequimur iusticiae? Isset ad
          fratres, isset ad illos, qui orauerant pro socru Petri febricitante, qui Cana-neam
          inprobam misericordiae obtulerant. Interrogasset Petrum pro se effundentem lacrimas; non
          fugisset Mariam etMartham, que uitam Lazaro inpetrauerant; non turbamplorantem, que unicum
          filium acquisierat uiduae. Iuit ad diuisos, et diuisus per iit. “ EY infra [c. 20.] : §.
          2. „ Sacerdos itaque,cui omnis offertur peccator, ante quem statuitur omnis languor,in
          nullo eorum sit iudicandus, que m a/?o est iudicare promptus.Iudicans enim alium, qui est
          iudicandus, condempnat se ipsum.Cognoscat igitur se, et purget in se quod alios uidet sibi
          offerre.Caueat, ut a se proieceritv quicquid in alio dampnosumrepperit; animaduertat quod
          dicitur : „„ Qui sine peccato estprimus in illam &lt;1 lapidem mittat. Ideo enim liberauit
          peccatricem, quia non erat qui iuste proiceret lapidem . Quomodolapidaret qui se
          lapidandum cognosceret ? Nullus enim erat sinepeccato: in quo intelligitur, omnes fuisse
          reos. Nam uenialia semper remittebantur per ceremonias. Si quod ergo^ in eiserat peccatum,
          criminale erat . Deteriores itaque in hoc sacerdotes sunt, se prius non edificantes,
          illis, qui Dominum obserua-bant insidiis. In hoc itaque patentissimum ^ est crimen
          sacerdotum et ultra modum detestabile, qui non prius se iudicant, et aliosalligant.
          Deberent enim timere crimen, quod^ timuerunt,et detestabile esse senserunt . Hi° qui^ adeo
          erant </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e122"> ceci, quod summam sapientiam sperabant capere suis
          insidiis. Quod illis patuit, quod tunc quisque uitauit, uiiet sacerdos, qui inhoc errore
          peior illis Iudeis extitit y.§. 3. Caueat spiritualis </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e125"> iudex, ut, sicut non conmisit crimen nequiciae, ita non
          careat munere scientiae. Oportet , ut sciat cognoscere quicquid debet iudicare. ludiciaria
          enim potestas hoc expostulat , ut quoddebet iudicare discernat. Diligens igitur inquisitor
          ^ subtilisinuestigator sapienter et quasi astute interroget a peccatore quodforsitan
          ignoret uel uerecundia uelit occultare. Cognitoitaque crimine uarietates eius non dubitet
          inuestigare, et locum, ettempus, et cetera, que supra diximus in exponenda ^
          eorumqualitate. Quibus cognitis adsit beniuolus, paratus erigere^ , etsecum onus portare;
          habeat dulcedinem in affectione, pietatem inalterius crimine, discretionem in uarietate;
          adiuuet confiientemorando,elemosinas faciendo ; et cetera bona™pro eo faciendo;semper eum
          iuuet leniendo, consolando, spem promittendo, et,cum opus fuerit, etiam increpando. Doceat
          ™ loquendo, instruatoperando, sit particeps laboris qui uult particeps fieri gaudii :
          doceat perseuerantiam; caueat, ne corruat, ne iuste perdatpotestatem iudiciariam. Etsi SS
          enim penitencia ei possit acquirere gratiam, non tamen mox restituit in primam
          potestatem.Etsi enim Petrus post lapsum restitutus fuerit, et sepe lapsissacerdotibus
          reddita sit dignitatis potestas, non tamen est necesse,ut ™hh omnibus concadatur quasi ex
          auctoritate. Inuenitur auctoritas, que concedit et quasi inperat; inuenitur alia™,
          queminime concedit, sed uetat; que scripturae non repugnant, sedconcordant, si tempus et
          locus, et modus penitenciae pacemadhibeant. Cum enim tot sunt qui labuntur, ut
          pristinamdignitatem ex auctoritate defendant, et quasi usum^peccandisibi faciant,
          recidenda est spes ista. Si uero locus est, ubi istanon concurrant , restitui possunt qui
          peccant. Itaque pontifexiustus atque discretus non cogitur suos sacerdotes semper
          abicere,nec mox restituere, nisi statutum fuerit a Romano Ponti fice.“ </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e128"> II. Pars. [Gratian.] Caueat sacerdos, ne peccata
          penitenciam aliis manifestet. Quod si fecerit, deponatur. </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e131"> Unde Gregorius : </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e134"> [C. II.] Deponatur^ sacerdos, qui peccata penitentis
          publicare presumit. </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e138"> Sacerdos ante omnia caueat, ne de his, qui ei confitentur
          peccata sua , recitet alicui quod ea confessus est, non propinquis, non extraneis, neque,
          quod absit, pro aliquo scandalo. Nam si hoc fecerit, deponatur, et omnibusdiebus uitae
          suae ignominiosus peregrinando pergat. </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e141"> III. Pars. Gratian. Quod autem dicitur, ut penitens
          eligatsacerdotem scientem ligare et soluere, uidetur esse contrarium ei , quod in
          canonibus inuenitur, ut nemo uidelicet alterius parrochianum iudicare presumat. Sed aliud
          est fauore uel odio proprium sacerdotem contempnere, quod sacris canonibus prohibetur
          ;aliud cecum uitare, quod hac auctoritate quisque facere monetur,ne, si cecus ceco ducatum
          prestet, ambo in foueam cadant. </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e144"> Unde Urbanus i/.: </p>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d6-Dd1e147">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d6-Hd1e149">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q3d6-Hd1e152" type="question-title"> Cuilibet sacerdoti conmissum,
            nisi pro eius ignorantia, alter sacerdos ad penitenciam non suscipiat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d6-d1e155"> Placuit, ut deinceps nulli sacerdotum liceat quemlibet
            conmissum alteri sacerdoti ad penitenciam suscipere sineeius consensu, cui se prius
            conmisit, nisi pro ignorantia illius,cui penitens prius confessus est. Qui uero contra
            hec statutafacere temptauerit gradus sui periculo subiacebit. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
