<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO 23</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO 23</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Fa" n="77"/>
        <pb ed="#R" n="67"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d23">
        <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e103">DISTINCTIO 23</head>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e105">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e107">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e106">Breuiter que inter ecclesiastica officia sit differentia monstrauimus. Nunc a
          summo incipientes, et usque ad ultimum gradum descendentes, qualiter quisque eorum debeat
          ordinari, sanctorum auctoritatibus ostendamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e114" type="question-title">Decretum Nicolai Papae de electione Romani
            Pontificis.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e117">
            In nomine Domini nostri et saluatoris Iesu Christi. Ab incarnatione eius anno MLIX.
            mense Aprili, indictione XII., propositis sacrosanctis euangeliis, presidente quoque
            reuerendissimo ac beatissimo Nicolao Papa, in basilica Lateranensis patriarchii, que
            cognominatur Constantiniana, considentibus etiam reuerendissimis episcopis,
            abbatibus, presbiteris, diaconibus, idem uenerabilis Pontifex apostolica auctoritate decernens de
            electione summi Pontificis, inquit:
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e119">
            §. i. Nouit beatitudo uestra, dilectissimi fratres
            et coepiscopi, inferiora quoque membra non latuit, defuncto piae memoriae domino
            Stephano predecessore nostro hec apostolica sedes, cui auctore Deo deseruio, quot
            aduersa pertulerit, quot denique per simoniacae heresis trapezitas repetitis malleis
            crebrisque tunsionibus subiacuerit, adeo ut columna Dei uiuentis iam pene uideretur
            nutare, et sagena summi piscatoris procellis intumescentibus cogeretur in naufragii
            profunda submergi. Unde, si placet fraternitati uestrae, debemus auxiliante Deo futuris
            casibus prudenter occurrere, et ecclesiastico statui, ne rediuiuas mala (quod absit)
            preualeant, in posterum prouidere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e121">
            §. 2. Quapropter instructi predecessorum nostrorum
            aliorum que sanctorum Patrum auctoritate, decernimus atque statuimus, ut, obeunte huius
            Romanae ecclesiae uniuersalis Pontifice, inprimis cardinales episcopi diligentissima
            simul consideratione tractantes, mox sibi clericos cardinales adhibeant: sicque reliquus
            clerus et populus ad consensum nouae electionis accedant, nimirum precauentes, ne
            uenalitatis morbus aliqua occasione subrepat. Religiosissimi uiri preduces sint in
            promouenda Pontificis electione, reliqui autem sequaces.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e124">
            §. 3. Certus uero atque
            legitimus hic electionis ordo perpenditur, si, perspectis diuersorum Patrum regulis siue
            gestis, etiam illa B. predecessoris nostri Leonis sententia recolatur. <quote xml:id="gd-p1d23-Qd1e124">Nulla, inquit,
            „ratio sinit, ut inter episcopos habentur, qui nec a clericis sunt electi, nec a
            plebibus expetiti, nec a comprouincialibus episcopis cum metropolitani iudicio
            consecrati</quote>. Quia sedes apostolica cunctis in orbe terrarum prefertur ecclesiis atque
            ideo super se metropolitanum habere non potest, cardinales episcopi proculdubio
            metropolitani uice funguntur, qui uidelicet electum antistitem ad apostolici culminis
            apicem prouehant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e130">
            §. 4. Eligatur autem de ipsius ecclesiae gremio, si reperitur
            idoneus; uel si de ipsa non inuenitur, ex alia assumatur; saluo debito honore et
            reuerentia dilecti filii <name xml:id="gd-p1d23-Nd1e132">Henrici</name>, qui in presentiarum rex habetur, et futurus
            imperator Deo concedente speratur, sicut iam sibi concessimus et successoribus illius,
            qui ab hac apostolica sede hoc ius personaliter impetrauerint. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e135">
            §. 5. Quod si prauorum
            atque iniquorum hominum ita peruersitas inualuerit, ut pura, sincera atque gratuita
            fieri in Urbe non possit electio, cardinales episcopi cum religiosis clericis
            catholicisque laicis, licet paucis, ius potestatis obtineant, eligere apostolicae sedis
            Pontificerrt, ubi congruerit &lt;1. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e137">
            §. 6. Plane, postquam electio fuerit facta, si
            bellica tempestas uel qualiscumque hominum conatus malignitatis studio restiterit, ut
            is, qui electus est, in apostolica sede iuxta consuetudinem inthroni-zari non ualeat,
            electus tamen, sicut uere Papa, auctoritatem obtineat regendi Romanam ecclesiam, et
            disponendi omnes facultates illius; quod beatum Gregorium ante consecrationem suam
            fecisse cognouimus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e13x">
            §. 7. Quod si quis contra hoc nostrum decretum sinodali sententia
            promulgatum per seditionem, uel presumptionem, aut quolibet ingenio electus aut etiam
            ordinatus, seu inthronizatusfuerit, auctoritate diuina et sanctorum apostolorum Petri et
            Pauli, perpetuo anathemate cum suis auctoribus, fautoribus et sequacibus a liminibus
            sanctae Dei ecclesiae separatus abiciatur sicut antichristus, et inuasor et destructor
            totius Christianitatis; nec aliqua super hoc audientia aliquando reseruetur ei: sed ab
            omni ecclesiastico gradu, in quocumque fuerat prius, sine retractatione deponatur: cui
            quisquis adheserit, uel qualemcumque tamquam Pontifici reuerentiam exhibuerit, aut in
            aliquo eum, defendere presumpserit, pari sententia sit mancipatus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e141">
            §. 8. Quisquis huius
            nostrae decretalis sententiae temerator extiterit, et Romanam ecclesiam sua presumptione
            confundere et perturbare contra hoc statutum temptauerit, perpetuo anathemate atque
            excommunicatione dampnetur, „et cum impiis, qui non resurgent in iudicio, deputetur,
            omnipotentis contra se sentiat iram, et sanctorum apostolorum Petri et Pauli (quorum
            presumit ecclesiam confundere), in hac uita et in futura furorem sentiat ,, fiat
            habitatio eius deserta, et non sit, qui inhabitet in tabernaculis eorum, fiant filii
            eius orphani et uxor eius uidua, commotus amoueatur ipse et eius filii, et mendicent, et eiciantur de habitationibus suis, scrutetur
            fenerator omnem substantiam eiuS, et diripiant alieni labores eius, orbis terrarum
            pugnet contra eum, e.t cuncta elementa sint ei contraria,et omnium sanctorum
            quiescentium merita illum confundant, et in hac uita super eum apertam uindictam
            ostendant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e144">
            §. 9. Obseruatores autem huius nostri .decreti omnipotentis gratiay protegat,
            et auctoritas beatorum, apostolorum Petri et Pauli ab omnium uinculis peccatorum
            absoluat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e147">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e149">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e127">Episcopi uero et ceteri ordines infra constituti qualiter ordinari
            debeant, e# auctoritate Cartaginensis concilii IV. [cap. 1.], cui interfuit Augustinus
            tempore Honorii Augusti, ostendamus, ab eorum examinatione incipientes.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e133">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e136" type="question-title">Quomodo sit examinandus, qui in episcopum eligitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e139">
            Qui episcopus ordinandus est, antea examinetur, si natura sit prudens, si docibilis,
            si moribus temperatus si uita castus, si sobrius, si semper suis negociis cauens si
            humilis, si affabilis, si misericors, si litteratus, si in lege Domini instructus, si in
            scripturarum sensibus cautus, si in dogmatibus ecclestiasticis exercitatus; et ante
            omnia, si fidei documenta uerbis simplicibus asserat, id est Patrem et Filium et
            Spiritum sanctum unum Deum esse confirmans, totamque trinitatis deitatem coessentialem
            et consubstantialem et coeternalem et coomnipotentem predicans; si singulas quasque in
            trinitate personas plenum Deum, et totas tres personas unum Deum, si incarnationem
            diuinam non in Patre, neque in Spiritu sancto factam, sed in Filio tantum credat, ut, in
            cliuinitate qui erat Dei Patris Filius, Deus uerus ex Patre esset et homo uerus ex matre,
            carnem ex matris uisceribus habens, et animam humanam rationabilem, simul" in eo
            utriusque naturae, id est s Deus et homo, una persona, unus Filius, unus Christus, unus
            Dominus, creatoromnium que sunt et auctor. Dominus et rector cum Patre et Spiritu sancto
            omnium creaturarum; qui passus sit pro salute nostra uera camis passione, mortuus uera
            corporis sui morte, resurrexit uera carnis suae receptione et uera animae resumptione, in
            qua ueniat ^ iudicare uiuos et mortuos. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e166">
            §. 1. Querendum est etiam ab eo, si noui et
            ueteris testamenti, id est legis et prophetarum et apostolorum unum eundemque credat
            auctorem Deum, si diabolus non per conditionem, sed per arbitrium factus sit malus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e168">
            §. 2. Querendum etiam ab eo, si credat huius, quam gestamus, et non alterius carnis
            resurrectionem, si credat iudicium futurum, et recepturos singulos pro his, que in hac
            carne gesserunt, uel penas, uel premia, si nuptias non prohibeat, si secunda matrimonia
            non dampnet, si carnium perceptionem non culpet, si peni-tentibus reconciliatis
            communicet, si in baptismo omnia peccata, id est tam illud originale peccatum
            contractum, quam illa, que uoluntarie admissa sunt, dimittantur, si extra ecclesiam
            catholicam nullus saluetur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e171">
            §. 3. Cum in his omnibus examinatus inuentus fuerit plene
            instructus, tunc cum consensu clericorum et laicorum et con-uentu totius prouinciae
            episcoporum, maximeque metropolitani uel auctoritate, uel presentia ordinetur episcopus.
            Suscepto in nomine Christi episcopatu, non suae delectationi, nec suis moribus p, sed
            his Patrum diffinitionibus acquiescat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e148" type="question-title">Qualis esse debeat clericorum conuersatio.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e154">
            Item <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e202">Ysidorus de uita clericorum.</ref>
            His igitur lege Patrum cauetur, ut a uulgari uita seclusi a mundi
            uoluptatibus sese abstineant; non spectaculis, non pompis intersint; conuiuia publica
            fugiant, priuata non tantum pudica, sed et sobria colant; usuris nequaquam incumbant,
            neque turpium occupationibus lucrorum, non fraudibus cuiusquam studium appetant; amorem
            pecuniae quasi materiam cunctorum criminum fugiant, secularia officia negotiaque
            abnuant; honoris gradus per ambitionem non suscipiant; pro beneficiis medicinae Dei
            munera non accipiant; dolos et coniurationes caueant; odium, emulationes,
            obtrectationem atque inuidiam fugiant; non uagis oculis, non effreni lingua, aut
            petulantia fluidoque gestu incedant, sed pudorem et uerecundiam mentis simplici habitu
            incessuque ostendant; obscenitatem etiam membrorum et uerborum, sicut et operum, penitus
            exsecrentur; uiduarum et uirginum frequentaciones fugiant; contubernia extranearum
            feminarum nullatenus appetant; castimoniam quoque inuiolati corporis perpetuo conseruare
            studeant, aut certe unius matrimonii uinculo federentur; senioribus quoque debitam
            prebeant obedientiam, neque ullo iactantiae studio semet ipsos attollant; postremo
            doctrinae lectionibus, psalmis, imnis, canticis, exercitio iugi incumbant. Tales enim
            esse debent, qui diuinis cultibus sese mancipandos studeant”, scilicet ut, dum scientiae
            operam dant, doctrinae gratiam populis administrent.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e159">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e161">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e164" type="question-title">Qui digne sacramenta tractare non possunt, ad ministerium non
            eligantur diuinum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e170">
            Item <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e216">Clemens [ad Iacobum fratrem Domini, epist. II.].</ref>
            Tales ad ministerium eligantur clerici, qui digne possint dominica sacramenta tractare.
            Melius est enim Domini sacerdoti paucos habere ministros, qui possint digne opus Dei
            exercere, quam multos inutiles, qui onus graue ordinatori adducant.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e176">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e179" type="question-title">Si electo in episcopum aliqua obiciuntur, quinque uel sex
            episcopi ad eius purgationem perueniant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e185">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e212">Concilio Cartaginensi IV.</ref>
            Illud statuendum est, ut, quando ad eligendum episcopum conuenerimus, si qua
            contradictio oborta fuerit (quia talia sunt facta apud nos), non presumant ad purgandum
            eum, qui ordinandus est, tres tantum, sed postulentur ad numerum supradictorum duo uel
            tres, et in eadem plebe, cui ordinandus est, discutiantur primo personae
            contradicentium, postremo etiam illa, que obiciuntur, pertractentur, et, cum purgatus
            fuerit sub conspectu publico, ita demum ordinetur. Si hoc cum uestrae sanctitatis animo
            concordat, roboretur uestrae dignitatis responsione. Ab uniuersis episcopis dictum est:
            „ Satis placet “.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e189">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e191">Caput 6.</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e194" type="question-title">Vota suae promissionis spondeant, quos ecclesiastica promouet
            disciplina.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e200">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e203">Concilio Tolletano XI. [c. io.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d23-Qd1e207">
                Quamquam omnes, qui sacris mancipantur ordinibus, canonicis regulis teneantur astricti,
                expedibile tamen est, ut promissionis suae uota sub cautione spondeant, quos ad
                promotionis gradus ecclesiastica probat disciplina. Solet enim plus timeri, quod
                singulariter pollicetur, quam quod generali sponsione concluditur. §. i. Et ideo placuit
                huic sancto concilio, ut unusquisque, qui ad ecclesiasticos gradus est accessurus, non
                ante honoris consecrationem accipiat, quam placiti sui innotacionepromittat, ut fidem
                catholicam sincera cordis deuotione custodiens iuste et pie uiuere debeat, et in nullis
                operibus suis canonicis regulis contradicat, atque ut debitum per omnia honorem atque
                obsequii reuerentiam preminenti sibi unusquisque dependat, iuxta illud Papae
                Leonisedictum: ,,Qui se scit aliquibus esse prepositum, non moleste ferat aliquem sibi
                esse prelatum, sed obedientiam, quam exigit, etiam ipse dependat.^ Pena tamen iuxta
                ecclesiasticae consuetudinis morem et placitis talium inferenda, et ab his, qui
                transgressores fuerint, persoluenda est.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e203">Dehinc disponitur, qualiter ecclesiastica offitia ordinentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e209">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e212" type="question-title">Qualiter ordinetur episcopus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e215">Episcopus cum ordinatur, duo episcopi ponant et teneant euangeliorum codicem super
            caput et ceruicem eius, et uno super eum fundente benedictionem, reliqui omnes episcopi,
            qui adsunt, manibus suis caput eius tangant.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e219">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e221">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e224" type="question-title">Qualiter ordinetur presbiter.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e227">
            <!--[Ex eodem c. 3.]-->
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d23-Qd1e240">
                Presbiter cum ordinatur, episcopo eum benedicente et manum super caput eius tenente,
                etiam omnes presbiteri, qui presentes sunt, manus suas iuxta manus episcopi super caput
                illius teneant. Sicut autem in die ordinationis suae sacerdos orario utroque humero ambitur, ita
                tempore consecrationis eodem orario instanter uti debet.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e237">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e239">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e242" type="question-title">Quod quisque accepit tempore consecrationis, ferat tempore
            oblationis.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e245">
            Unde in <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e256">Concilio Bracharensi [III. c. 3.]</ref> legitur:
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d23-Qd1e261">
                Ecclesiastica institucione prefixum nouimus, ut omnis sacerdos, cum ordinatur, orario
                utroque humero ambiatur: scilicet, ut qui imperturbatus precipitur consistere inter
                prospera etaduersa uirtutum semper ornamento, utroque circumseptus apareat humero. Qua
                ergoratione tempore sacrificii non assumit, quod se in sacramento accepisse non dubitat?
                Proinde modis omnibus conuenit, ut, quod quisque percepit in consecratione honoris, hoc
                retineat et in oblatione uel perceptione suae salutis; scilicet, ut, cum sacerdos ad
                solempnia missarum accedit, aut per se Deo sacrificium oblaturus, aut sacramentum
                corporis et sanguinis Domini nostri Iesu Christi sumpturus, non aliter, quam orario
                utroque humero circumseptus, sicut et tempore ordinationis suae dignoscitur consecratus,
                ita ut de uno eodemque orario ceruicem pariter et utrumque humerum premens signum in suo
                pectore preparet crucis. §. 1. Si quis autem aliter egerit, debitae excommunicationi
                subiacebit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e294">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e296">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e248">
            Dalmaticis autem nec episcopis, nec diaconibus absque apostolica
            licentia uti permittitur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e251">Unde <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e303">Gregorius Aregio Episcopo Francorum, [lib. VII. epist. in.]</ref></p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e256">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e258">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e261" type="question-title">Absque apostolica licentia dalmaticis neque episcopis neque
            diaconibus uti licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e264">
            Communis filius diaconus Petrus nobis innotuit, quod fraternitas uestra tempore, quo
            hic fuit, poposcerit, ut sibi et archidiacono suo utendi dalmaticis licentiam
            preberemus. Sed quia hominum suorum infirmitate compulsus festinanter abcessit, ut nec
            ipse meror incumbens diu (ut dignum erat et res desiderata poscebat) sineret manere, et
            nos in multis inplicatos, ut ecclesiasticae rationis
            est consideratio , nouum hoc inconsulte et subito non permitteret indulgere, idcirco
            postulatae rei prolongatus effectus est. Nunc uero, caritatis tuae bona reuocantes ad
            animum, huius auctoritatis nostrae serie petita concedimus, atque te et archidiaconum
            tuum dalmaticarum usu decorandos esse concessimus, easdemque dalmaticas dilectissimo
            filio nostro Ciriaco abbate deferente transmisimus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e273">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e276" type="question-title">Qualiter ordinetur diaconus. [Ex Cone.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e285">
            <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e328">Carth. IV. c. 4</ref>
            Diaconus cum ordinatur, solus episcopus, qui eum benedicit, manus super caput illius
            ponat quianon ad sacerdotium, sed ad ministerium consecratur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e332">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e334">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e288">Queritur autem, an post benedictionem manus presbiterorum et
            diaconorum erismatis liquore debeant perungi.</p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e292">De his ita scribit <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e341">Nicolaus Papa [I.] Radulpho Bituricensi Archiepiscopo</ref> :</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e296">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e298">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e301" type="question-title">Nec presbiteris, nec diaconibus in consecratione crismate
            manus perungantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e304">Preterea sciscitaris, utrum solis presbiteris, an et diaconibus debeant, cum
            ordinantur, manus erismatis liquore perungi. Quod in sancta Romana ecclesia, cui auctore
            Deo deseruimus, neutris agitur. Sed quia sit a nouae legis ministris actum, nusquam
            (nisi nos fallat obliuio) legimus. Ergo ad B. Innocentii Papae canonica decreta
            sanctitatem tuam transmittimus, et que sint tibi in consecrationibus et ordinibus
            obseruanda, principia paginae ad Decentium Eugubinum episcopum missae te affatim
            edocebunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e358">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e36x">Caput 13</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e314">
            Ex <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e364">Cone. Hispal. II. c. 5.</ref>
            Ex epistola Simplicii Papae Seuero et Florentino Episcopis directa. Ad cognitionem
            nostri examinis Gabrenensis diaconi relatu peruenit de quibusdam ipsius ecclesiae
            clericis, quorum cum unus ad presbiterium, duo ad Leuitarum ministerium consecrarentur,
            episcopuseorum, oculorum dolore detentus, fertur manum suam super eos tantum posuisse,
            et presbiter quidam illis contra ecclesiasticum ordinem benedictionem dedisse; qui
            propter tantam presumptionis audaciam poterat accusatus iudicio presenti dampnari, si
            adhuc in corpore positus, non fuisset mortis uocatione preuentus. Sed quia iam ille
            examini diuino relictus humano iudicio accusari non potest, hi, qui supersunt, et ab eo
            non consecrationis titulum, sed ignominiae potius elogium acceperunt, ne sibi licentiam
            talis ultra usurpatio faciat, decreuimus, ut a gradu sacerdotalis uel leuitici ordinis,
            quem peruerse adepti sunt, depositi equo iudicio abiciantur. Tales enim merito iudicati
            sunt remouendi, quia praue inuenti sunt constituti.] 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e397">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e39x">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e401">
            Item queritur, an eorum
            ordinatio sit rata habenda, quibus episcopus, oculorum languore impeditus^* manus,
            imponit, et presbiter super eos orationem dicit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e317">De his ita statutum est in Concilio Tollet ano:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e321">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e323">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e326" type="question-title">Et ordinator, et ordinatus dampnationis subeat penam, cum
            episcopus manum imponit, et alius orationem dicit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e329">
            Quorumdam clericorum, dum unus ad presbiterium, duo ad Leuitarum ministerium
            sacrarentur, episcopus, oculorum dolore detentus, fertur super eos manum suam tantum
            posuisse, et presbiter quidam illis contra ecclesiasticum ordinem benedictionem dedisse.
            Sed quia ille iam examini diuino relictus humano iudicio accusari non potest, hi, qui
            supersunt, gradum sacerdotii uel leuitici ordinis, quem peruerse adepti sunt,
            amittant.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e333">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e335">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e338" type="question-title">Qualiter ordinetur subdiaconus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e341">Subdiaconus cum ordinatur, quia manus impositionem non accipit, patenam de
            manu episcopi accipiat uacuam et calicem uacuum; de manu uero archidiaconi accipiat
            urceolum cum aqua, manile et manu-tergium.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e345">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e347">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e350" type="question-title">Qualiter ordinetur acolitus. Acolitus cum ordinatur, ab
            episcopo quidem doceatur, qualiter in officio suo debeat agere: sed ab archidiacono
            accipiat ceroferarium cum cereo, ut sciat se ad accendenda ecclesiae luminaria
            mancipari; accipiat et urceolum uacuum ad suggerendum uinum in eucharistiam sanguinis
            Christi.</head>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e355">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e357">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e360" type="question-title">Qualiter ordinetur exorcista.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e363">Exorcista cum ordinatur, accipiat de manu episcopi libellum, in quo scripti sunt
            exorcismi, dicente sibi episcopo: „Accipe, et commenda memoriae, et habeto potestatem
            inponendi manus super energuminum, siue baptizatum, siue catecuminum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e367">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e369">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e372" type="question-title">Qualiter ordinetur lector.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e375">Lector cum ordinatur, faciat de illo uerbum episcopus ad plebem, indicans eius fidem ac
            uitam atque ingenium; post hoc spectante plebe tradat ei codicem, in
            quo lecturus est, dicens: Accipe, et esto relator uerbi Dei, habiturus, si fideliter et
            utiliter impleueris officium, partem cum eis, qui uerbum Dei ministrauerint.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e382">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e384">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e387" type="question-title">Qualiter Jiostiarius.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e390">Hostiarius cum ordinatur, postquam ab archidiacono instructus fuerit, qualiter in domo
            Dei debeat conuersari, ad suggestionem archidiaconi tradat ei episcopus claues ecclesiae
            de altario, dicens ei: „Sic age, quasi redditurus Deo rationem pro his rebus, que his
            clauibus recluduntur. "</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e394">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e396">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e399" type="question-title">Qualiter psalmista .</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e402">Psalmista, id est cantor, potest absque scientia episcopi, sola iussione presbiteri
            offitium suscipere cantandi, dicente sibi presbitero: ,,Vide, ut, quod ore cantas, corde
            credas, et quod corde credis, operibus comprobes.“</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e453">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e455">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e405">Clerici comam nutrire prohibentur, quorum caput desuper in modum spherae rasum
            esse debet.</p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e408">Unde Anicius Papa [Episcopis Galliae.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e412">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e414">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e417" type="question-title">Clerici comam nutrire prohibeantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e420">Prohibete, fratres, per uniuersas regionum uestrarum ecclesias, ut clerici, iuxta
            apostolum, comam non nutriant, sed desuper caput in modum spherae radant.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e424">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e426">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e429" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e435">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e486">Concilio Agat en si, [c. 20.]</ref>
            Clerici, qui comam nutriunt, ab archidiacono, etiamsi noluerint, inuiti detondeantur.
            Vestimenta etiam uel calceamenta eis, nisi que religionem deceat, uti aut habere non
            liceat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e440">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e442">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e445" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e451">
            Item <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e500">Gregorius II. [in Concilio Romae habito in Basilica S. Petri, c. 17.]</ref>
            Si quis ex clericis comam relaxauerit, [anathema sit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e455">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e457">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e460" type="question-title">Quibus uestibus induta sanctimonialis est consecranda.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e463">Sanctimonialis uirgo, cum ad consecrationem suoepiscopo offertur, in talibus uestibus
            applicetur, qualibus semper usura est, sanctimoniae et professioni aptis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e517">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e519">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e466">Vasa sacrata et uestimenta altaris mulieres
            Deo dedicatae contingere, et incensum circa altaria deferre prohibentur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e473">Unde <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e526">Sother Papa Episcopis Italiae, [epist. II.]</ref> </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e477">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e479">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e482" type="question-title">Vestimenta altaris et uasa sacrata mulieres ' tangere
            prohibeantur .</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e485">Sacratas Deo feminas uel monachas sacra uasa uel sacratas pallas penes uos contingere,
            et incensum circaaltaria deferre, perlatum est ad apostolicam sedem: que omnia
            uituperatione et reprehensione plena essq, nulli recte sapientum dubium est. Quapropter
            huius sanctae sedis auctoritate hec omnia uobis resecare funditus, quanto citius
            poteritis, censemus. Et ne pestis heclatius diuulgetur, per omnes prouincias abstergi
            citissime mandamus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e489">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e491">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e494" type="question-title">Sacrarium subdiaconibus ingredi non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e500">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e552">Concilio Laudicensi, [c. 21.]</ref>
            Non oportet, subdiaconos licentiam habere in secretarium siue sacrarium (quod Greci
            diaconium appellant) ingredi, et contingere uasa dominica.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e556">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e558">Caput 27</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e510">
            Item.
            Ministrum non oportet orariis uti, nec ostia derelinquere.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e564">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e566">Caput 28</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e519">
            Item.
            Non oportet lectores atque psalmistas orariis uti, et sic legere aut psallere.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e523">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e525">Caput 29</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e528" type="question-title">Mulieri in conuentu uiros docere non permittitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e534">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e583">Concilio Cartagin. IV., [c. 99. et 98.]</ref>
            Mulier, quamuis docta et sancta, uiros in conuentu docere non presumat. Laicus autem
            presentibus clericis (nisi ipsis rogantibus) docere non audeat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e538">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e540">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e543" type="question-title">Ministris non sacratis uasa dominica contingere non
            licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e549">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e597">Concilio Agatensi, [c. 66.]</ref>
            Non oportet insacratos ministros licentiam habere in secretarium (quod Greci diaconium
            appellant) ingredi, et contingere uasa dominica.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e554">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e556">Caput 31</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e559" type="question-title">Cuilibet ex lectoribus uasa sacra portare^* non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e565">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d23-Rd1e611">Concilio Bracarensi [c. io.]</ref>
            Non liceat cuilibet ex lectoribus sacra altaris uasa portare, nec aliis, nisi his, qui
            ab episcopo subdiaconi fuerint ordinati.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e569">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e571">Caput 32</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e574" type="question-title">De eodem, et ut clerici comam non nutriant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e580">
            Item ex Concilio Martini Papae, [c. 41.].
            Non liceat quemlibet ministeria tangere, nisi sub-diacono aut acolito, in secretario
            uasa dominica. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e626">
            §. 1. Nec oportet clericos comam nutrire, et sic ministrare: sed atonso
            capite, patentibus auribus, et secundum Aaron talarem uestem induere, ut sint in habitu
            ornato.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d23-Dd1e584">
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e586">Caput 33</head>
          <head xml:id="gd-p1d23-Hd1e589" type="question-title">Qualiter sponsus et sponsa sint benedicendi.</head>
          <p xml:id="gd-p1d23-d1e592">
            Sponsus et sponsa cum benedicendi sunt a sacerdote, a parentibus suis uel a paranimphis
            offerantur, qui cum benedictionem acceperint, eadem nocte pro reuerentia ipsius
            benedictionis in uirginitate permaneant.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>