<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO I. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO I. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c15q1">
        <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e103"> QUESTIO I. </head>
        <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e109"> I. Pars. Quod autem ea, que alienata mente fiunt, non sint
          inputanda, facile uidetur posse probari. Peccata namquealia penes uoluntatem animi, alia
          circa naturae infirmitatemuidentur consistere. Est autem uoluntas, ut Augustinus ait mlib.
          1. retractat, [cap. 15.], animi motus * ad aliquid uel non </p>




        <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e112"> imitandum **, uel adipiscendum. Quod propterea dictum est, ut
          hac diffinitione uolens a nolente discerneretur. §. i. Ex uoluntateitaque peccata
          procedunt, que libero mentis arbitrio et delin-quendi proposito conmittuntur. §. 2. Porro
          infirmitas alia </p>
        <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e115"> est animi, alia carnis. Infirmitas animi est ignorantia;
          carnis infirmitas est concupiscentia. Ex utraque autem infirmitate queprocedunt inputantur
          ad penam. Unde de quibusdam ignorantibus dictum est : „Si quis ignorat, ignorabitur .“
          Tales erantilli, de quibus Christus ait apostolis: „ Extra sinagogam facientuos , quia
          arbitrabuntur obsequium se prestare Deo. De eisdem etiam Apostolus scribit in epistola ad
          Romanos: testimonium illis perhibeo, quia zelum Dei habent, sed non secundumscientiam.
          Nullum tamen eorum in sua perfidia perseuerantemhec ignorantia excusat. Ex carnis
          infirmitate procedunt quenaturae languore fiunt, que, nisi inputarentur ad penam,
          nequaquam Apostolus lege carnis grauatus diceret: „ Infelix egohomo, quis me liberabit de
          corpore mortis huius? etc. Siue ergopenes uoluntatem, siue penes infirmitatem peccata
          consistant , semper inputantur ad penam. §.3. Cui sententiae illud Augustinide uera
          religione [c. 14.] contrarium esse uidetur: „Usqueadeo peccatum uoluntarium malum est, ut
          nisi sit uoluntariumnullo modo sit peccatum, et hoc quidem adeo manifestum est, utnulla
          hinc doctorum paucitas, nulla indoctorum turba dissentiat .“ Quare aut negandum est
          peccatum conmitti, aut fatendum estcum uoluntate conmitti. §. 4. Sed hoc non generaliter
          de omnibus peccatis intelligendum esse , idem Augustinus in 1 . lib.retract. [cap. 13.]
          ostendit, dicens: „Usque adeo peccatumuoluntarium malum est, ut nullo modo sit peccatum,
          si non situoluntarium. §. 5. Potest uideri falsa hec diffinitio; sed si diligenter
          excutiatur S, inuenitur uerissima K Peccatum illudquippe cogitandum est, quod tantummodo
          peccatum est, non quodetiam pena peccati. Quamuis et illa , que non inmerito *** non
          uoluntaria peccata dicuntur , quia uel a nescientibus, uelcoactis perpetrantur, non omnino
          possint non uoluntariadici.“ Idem in eodem [libro c. 15.] : „ Diffinitio peccati, quam
          diximus: Peccatum est uoluntas retinendi uel consequendi quodiustitia uetat^ unde liberum
          est abstinere, propterea uerum est, quia id diffinitum est, quod tantummodo peccatum est,
          nonquod° etiam pena peccati .“ </p>
        <div xml:id="gd-p2c15q1-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e121">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e124" type="question-title"> Non sunt peccata uolentium, nisi
            nescientium . </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e127"> Idem in lib. [IV.] questionum, [qu. 24. ad c. 15.
            Numerorum] . </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e130"> Merito queritur, que sunt peccata nolentium? utrum que a
            nescientibus conmittuntur, an etiam possitrecte dici peccatum esse nolentis, quod facere
            conpellitur?Nam et hoc contra uoluntatem dici solet; sed utiqueuult propter quod facit;
            tamquam si periurare nolit, et facit* cum uult uiuere, sis quisquam, nisi fecerit,
            mortem minetur. Vult ergo facere, quia uult uiuere, et ideonon per se ipsum appetit, ut
            falsum iuret, sed ut falsumiurando uiuat. Quod si ita est, nescio, utrum possint
            istadici peccata nolentium, qualia hic dicuntur expianda. Namsi diligenter inspiciatur,
            forte ipsum peccare nemo uelit, sed propter aliud quod uult peccat. Omnes quippehomines,
            qui scientes faciunt quod non licet, uellent licere .Usque adeo ipsum peccare nemo
            appetit propter hocipsum, sed propter illud, quod ex eo consequitur. Hec siita se
            habent, non sunt peccata nolentium, nisi nescientium, que discernuntur a peccatis
            uolentium. </p>

          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e133"> [C. II.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e137"> Dig. tiU de iniuriis, [I. 3.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e140"> Illud relatum pereque est, eos, qui iniuriam pati possunt,
            et facere posse. Sane sunt quidam, qui facere non possunt, utputa furiosus, et inpubes,
            qui doli capax non est.Namque hi pati iniuriam solent, non facere. Cum enim iniuria ex
            affectu facientis consistat, consequens erit dicere, hos, siue pulsent siue conuicium
            dicant, iniuriam fecisse nonuideri. Itaque pati quis iniuriam, etiamsi non sentiat,
            potest; facere uero nemo, nisi qui scit se iniuriam facere, etiam si nesciat cui faciat.
            Quare si quis per iocumpercutiat, aut dum certat, iniuriarum non tenetur. Si quisliberum
            hominem ceciderit, dum putat seruum suum, in eacausa est, ne iniuriarum teneatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e143"> Gratian. Ut ® itaque, ex premissis apparet, siue ex
            uoluntate siue ex infirmitate peccata procedant , palam est illa in-putari. Sed carnis
            infirmitas dupliciter intelligitur. Est enim languor naturae, qui carnis concupiscentia
            appellatur, queueriusanimae infirmitas dici potest, sed ideo carnis infirmitas dicitur,
            quia accidit animae ex coniunctae carnis corruptione . Porroalia est infirmitas, que
            proprie carnis dicitur, qua (elementorumseu humorum concordia turbata) caro ipsa
            afficitur, et tandemdissoluitur. §. 1. Similiter animi infirmitas duplex est: una, que
            uicium appellatur, qua anima a Deo separatur, ut est ira, odium, et alia huiusmodi; alia
            infirmitas animae *, que, cumipsa non sit peccatum , est tamen pena , et causa peccati,
            ut estobliuio et ignorantia. Furor autem, cum non sit peccatum, esttamen pena peccati,
            ut febris et ceterae passiones, quas propriecarnis dicimus esse, quarum motus , id est
            ea, que illis perturbantibus fiunt, nulli inputantur ad penam. §. 2. Sed obicitur
            deLamech, qui , cum cecus esset, Cain interfecit , nec eum excusauitcecitatis
            infirmitas. Unde dictum est : „ Septuplum ultio dabitur de Cain; de Lamech septuagies
            septies. Sed cecitasignorantiae similis est. §.3. Ex utraque enim quedam fiunt ,
            queinputantur, quedam uero que minime. Cecus namque, si debitum suae uxori se credens
            reddere alienam polluit, non est reusadulterii. Si autem ludo, uel exercitatione uirium,
            uel uenationeiaculum mittens aliquem' perimat, quia ab eo hoc penitus debetesse alienum,
            homicidii reus habetur. Mens uero alienata furore, cum sui conpos non sit, eorum, que
            admittit, reatum non contrahit , quia facultatem deliberandi non habuit. Unde pupillo
            etfurioso in maleficiis subuenitur, ut non eis inputentur ad penamque ex mentis
            deliberatione non processerunt **. Quod nonsolum humanis, sed etiam diuinis legibus
            noscitur adprobatum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e146"> Ait enim Augustinus de paruulis [in lib. de fide ad Petrum
            Diaconum, cap. 30.]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e149"> [C. III.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e152"> „ Firmissime tene et nullatenus dubites, exceptis illis,
            qui pro nomine Christi suo sanguine baptizantur, nullum hominem accepturum uitam
            eternam, qui non hic a malis suis fuerit per penitenciam fidemque conuersus , et per
            sacramentum fidei ei peni-tenciae, id est per baptismum , liberatus; et maioribus quidem </p>




          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e156"> necessarium esse et penitenciam de malis suis agere, et
            fidem catholicam secundum regulam ueritatis tenere, et sacramentumbaptismatis accipere:
            paruulis uero , qui necdum propriauoluntate credere, nec penitenciam pro peccato,
            originaliter </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e159"> trahunt, agere possunt, sacramentum fidei, quod est sanctum
            baptisma, quamdiu rationis eorum etas capax esse non potest, sufficere ad salutem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e162"> [Gratian.] Ex eo autem, quod in fine huius auctoritatis
            dicitur: „ Quamdiu scilicet rationis eorum etas capax esse non potest, “ euidenter datur
            intelligi, nulli post baptismum peccata inputari, siue sit adultus siue inpubes, nisi
            rationis sit capax.Unde etiam de brutis animalibus eadem ratio ab Augustino ineodem lib.
            [c. 3.] redditur, quare sua facta eis non inputentur:„ Animalia, inquit, eram
            seculipresentis cursum aut ornatum secundum creatoris incomprehensibilem uoluntatem
            peragunt, que de suis factis nullam rationem redditura sunt, quia rationabilia. non
            sunt. Numquid enim de bubus cura est Deo? Homines uero, quia rationales sunt facti, et
            de se, et de omnibusrebus, quas in usum uitae presentis acceperunt, rationem reddituri
            sunt Deo, et pro suorum actuum qualitate recipient autpenam aut gloriam .“ Sacrae tamen
            legis auctoritate animaliaiubentur interfici, non propter conscientiam peccati, sed quia
            refricant memoriam facti. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e165"> Unde Augustinus super Leuiticum [ad. c. 20. quaest. 74.3 :
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q1-Dd1e169">
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e171">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e174" type="question-title"> Non propter culpam, sed propter
            memoriam facti pecus occiditur, ad quod mulier accedit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e177"> Mulier que accesserit ad omne pecus ascendi ab eo,
            interficietis mulierem et pecus; morte moriatur. Reienim sunt. §. 1. Queritur, quomodo
            sit reum pecus, cum sit irrationabile, nec ullo modo capax legis est? Item: Pecora inde
            credendum est iussa interfici, quiatali flagitio contaminata indignam refricant facti
            memoriam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e180"> II. Pars. Gratian. De furiosis autem euidentissime scribit
            Augustinus in lib, questionum ueteris et noui testamenti, [qu. 2. in fine] ita dicens :
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q1-Dd1e184">
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e186">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e189" type="question-title"> Culpa non necessitate, sed
            uoluntate reum constringit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e192"> Aliquos scimus subito dementes factos ferro, fuste,
            lapidibus, morsibus, multos nocuisse, quosdam et occidisse, captos autem industria et
            iudiciis oblatos minime reos factos, eo quod non uoluntate, sed inpellente ui nescio
            quahec gesserint nescientes. Quomodo enim reus constituitur qui nescit quod fecerit?
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q1-Dd1e196">
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e198">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e201" type="question-title"> Reus uoluntate, non necessitate
            constringitur, </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e204"> Item Ambrosius in Exameron, in tractatu primi diei . </p>

          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e207"> Illa cauenda sunt, que ex nostra uoluntate prodeunt delicta
            iuuentutis et irrationabiles corporis passiones. Quorum igitur nos sumus domini, eorum
            principia extrinsecus non requiramus, nec deriuemus in alios, sed agnoscamus ea, que
            proprie nostra sunt. Quod possumusnon facere, si uolumus, huius electionem mali potius
            nobisdebemus ascribere quam aliis. Ideo etiam in iudiciis istius-modi uoluntarios reos,
            non necessitate conpulsos, culpa constringit, pena condempnat. Neque enim, siper furorem
            aliquis innocentem perimat, obnoxius mortiest, quin etiam ipsius legis diuinae oraculo,
            si quis perinprudentiam intulerit necem, accipit inpunitatis spem, refugii facultatem,
            ut possit euadere. Hoc igitur de eo, quod proprie malum uidetur, dictum sit. Mala enim
            nonsunt, que nec crimine mentem inplicant, nec s conscientiam ligant. Unde paupertatem
            et * ignobilitatem, egritudinem, mortem, nemo sapiens mala dixerit, nec in malorum sorte
            numerauerit*. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q1-Dd1e211">
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e213">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e216" type="question-title"> Veniam habent que ignorantes
            ebrii conmittunU Idem in libro de patriarchis, [c. 6. libro de Abraham.]Sane discimus
            uitandam ebrietatem, per quam criminacauere non possumus. Nam que sobrii cauemus per
            ebrietatem ignorantes conmittimus. §. i. Nesciunt quid loquantur qui nimio uino
            indulgent, iacent sepulti, ideoque, siqua per uinum deliquerint, apud sapientes iudices
            ueniaquidem facta donantur, sed leuitatis dampnantur auctores. </head>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q1-Dd1e220">
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e222">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e225" type="question-title"> Inobedientia uel^ concupiscentia
            non habet culpam in corpore non consentientis . </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e228"> Item Augustinus I. lib. de ciuitate Dei, [c. 25.]Si
            concupiscentia uel* inobedientia, que adhuc inmembris moribundis habitat, preter nostrae
            uoluntatis legem </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e231"> 3 uasi lege sua mouetur, si absque culpa est in corpore
            ormientis, quanto magis absque culpa est in corpore non consentientis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q1-Dd1e236">
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e238">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e241" type="question-title"> Loih non de incestu , sed de
            ebrietate culpatur. Idem contra Faustum , lib, II. </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e244"> Inebriauerunt Loth filiae eius, et se nescienti miscuerunt.
            Quapropter culpandus est quidem, non tamen quantum ille incestus, sed quantum ebrietas
            illa meretur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q1-Dd1e248">
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e250">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e253" type="question-title"> Nemo trahitur ad culpam, nisi
            ductus propria uoluntate. </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e256"> Item Ambrosius de beata mVa. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e259"> Non est quod cuiquam nostram ascribamus erumpnam*, nisi
            nostrae uoluntati. Nemo nostrum tenetur ad culpam, nisi uoluntate propria deflexerit.
            Non habentcrimen que inferuntur reluctantibus. Voluntaria tantumconmissa sequitur
            delictorum inuidia, quam in alios deri-uamus. Voluntarium sibi militem elegit Christus,
            uo-luntarium sibi seruum diabolus actionatur**. Neminem </p>




          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e262"> iugo seruitutis astrictum possidet, nisi se ei prius
            peccatorum ere uendiderit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q1-Dd1e266">
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e268">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e271" type="question-title"> Minister Dei est qui inuitus
            homicidium facit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e274"> Idem de paradiso ^ * in lih. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e277"> Nec is, qui inuitus fecerit aliquod homicidium, extra
            ministerium est. Siquidem lex ait de eo: „Quia Deusdedit eum in manus eius.“ Manus ergo
            eius instrumentimodo diuinae ultioni ministerium prebuerunt. Leuitaigitur minister
            remissionis est. Percussor autem, quinon ex dispositione, sed preter uoluntatem fecerit
            homicidium, diuinae minister est ultionis. §. i. Illud quoquespecta, quia, cum
            interficitur inpius, Christus infunditur, et, ubi abhominatio aboletur, sanctificatio
            consecratur*, quiaDominus dixit: , , In ea die, qua interfecero omneprimogenitum Egypti,
            sanctificabo michi omne primogenitumIsrael.“ Quod non refertur ad unum diem
            afflictionisEgypti, sed ad omne tempus**. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e280"> Gratian. Cum itaque qui inuitus hominem interfecerit
            minister Dei sit, cum innocentem furore perimens morti nequaquam obnoxius sit, cum
            subito dementes eorum, que faciunt, reatumminime gestent, patet hunc sacerdotem
            homicidii reum non esse, unde nec sacerdotio priuari debet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e284"> §. i. Obicitur autem illud, quod inuenitur^* in
            penitenciali Theodori *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q1-Dd1e288">
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e290">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e293" type="question-title"> In se reuersus penitenciam agat
            qui insaniens aliquem occiderit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e296"> Si quis insaniens aliquem occiderit, si ad sanam mentem
            peruenerit, leuior ei penitencia inponenda est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e299"> Gratian. Sed hoc forte de eo intelligitur , quem propria
            culpa ad furorem perduxit. §. i. Item obicitur: Sunt quedam , que, etsi non inputentur
            ad penam, tamen inpediunt sacramentisignaculum. Ambicio namque parentum filio non
            inputatur adpenam, cui tamen obest ad ecclesiae munus accipiendum. Sicque mente alienata
            fiunt, etsi non inputentur ad penam, tamensacri muneris executionem inpediunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e302"> Unde Ieronimus m 7 *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q1-Dd1e306">
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e308">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q1-Hd1e311" type="question-title"> Innocens est qui non iratus, sed
            propter disciplinam aliquem casu perimit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e314"> Si quis non iratus, sed propter disciplinam palmam alicui
            dederit, et casu occiderit, sicut fieri solet, quantum ad gratiam, innocens est, quia
            uoluntatem, non opusrequirit. Quantum autem ad legem, reus est, quia operaquerit. §. i.
            Item si in persecutione uirgo fuerit ob-pressa, repellitur lege, quia opus inspicit, non
            uoluntatem; in gratia autem quasi uirgo suscipitur, quia non operaquerit, sed
            uoluntatem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q1-d1e317"> Gratian. Sicut ergo qui propter disciplinam casu homicidium
            facit, quantum ad legem, reus est, quantum ad gratiam, innocens, sic iste sacerdos, qui
            furore homicidium fecit, quantum ad culpam, innocens est, quantum ad suscepti muneris
            executionem, reus probatur . §. i. His ita respondetur: Non omnia, que ordinandum
            inpediunt, ordinatum deiciunt; non enim potestad sacerdotium prouehi qui aliquando
            insaniuit. Verumtamen, si post sacerdotium furere ceperit , non ideo sacerdotio
            care-bit, nisi forte numquam ad sanae mentis offitium illum redire contingat. Sicut de
            quodam episcopo Gregorius scribit in registro5d g Eleuterium Episcopum; „ Quamuis triste
            sit nobisetc.“ ut supra :, , Longa inualetudine grauatus episcopus “. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
