<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 9</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 9 </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c35q9">
        <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e103"> QUESTIO 9</head>
        <div xml:id="gd-p2c35q9-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e106">Unde queritur, si ecclesia fraude testium aut
          ignorantia eorum decepta aliquos separauerit, qui post separationem alia coniugia
          contraxerint, si postea deprehensa fueritcalliditas uel falsa opinio testium, an priora
          coniugia sint redintegranda? Quod fieri non posse argumentis et auctoritate
          probatur.Sentencia namque, nisi per appellationem infra terminum legeconstitutum releuata
          fuerit, irreuocabile robur obtinebit. Hincetiam B. Gregorius scribit, dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q9-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e114" type="question-title"> Que rationabiliter decisa sunt
            mutari non expedit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e117"> Omnibus modis ecclesiasticae disciplinae uel moderationi
            conueniens est, ut que rationabiliter ordinata fuerint uel decisa nulla in posterum
            debeant refragatione turbari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q9-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e123">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e126" type="question-title"> Que utiliter decisa sunt a
            successoribus roborentur, a temerariis presumpta resecentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e132"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q9-Rd1e130">Stephanus V. Paulo, Episcopo Placentino</ref> 
            Loci nostri consideratio nos ammonet rationis auctoritate,
            que a decessoribus nostris utiliter decisa fuerint roborare, et que a temerariis
            presumpta fuerint in promptu nichilominus ulcisci. Reum quippe ante conspectum
            diuiniiudicis se nouerit esse qui nititur utiliter finita rescindere,ac roborata
            quolibet ausu uiolare. Ecclesiastici quippeuigoris ordo confunditur, si aut temere
            illicita presumantur,aut non concessa inpune temptentur. Proinde si negligenterea, que
            male usurpantur, omittimus, excessus uiam procul-dubio aliis aperimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q9-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e136">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e135">
            Quia ergo hec sentencia rationabiliter data est,
            nec per appellationem infra certum terminum releuata , apparet, quod nequaquam priora
            coniugia sunt redintegranda. Hisita respondetur: Aliud est sentenciam rescindere et
            rationabiliterdecisa turbare, atque aliud que per surreptionem eueniunt deprehensa
            corrigere; suum namque errorem cuique corrigere licet,atque ideo que a quolibet illicite
            conmittuntur, siue a decessoribus admissa inueniuntur, in melius reuocari oportet.
            Porroillicite uxor a uiro suo separata est, et illo uiuente alii copulata,cum Dominus
            solius fornicationis causa uxorem a uiro suo separari iubeat. Sicut ergo, si aliqua,
            cuius uir putaretur defunctus, alicui copularetur, et qualibet occasione interueniente
            ab eiusconsortio discederet, quamuis iudicio ecclesiae cogatur redire adeum, quem
            reliquerat, tamen, si post triennium uirum, qui mortuus putabatur, redire contigerit,
            priora coniugia redintegrabuntur: sic, cum deprehenduntur non fuisse consanguinei
            quicausa consanguinitatis ab inuicem separati sunt, prioris consortii federa sunt
            reparanda. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e139">
            §. i. Quod autem que illicite admittuntur, uel
            admissa inueniuntur, corrigenda sint, uel quod sentencia etiamRomanae sedis in melius
            conmutari ualeat, auctoritate HilariiPapae, et Nykolai monstratur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e142"> 
            Ait namque Hilarius Episcopus Urbis Romae Sinodo presidens,
            [c. 4.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q9-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e148">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e151" type="question-title"> Corrigendum est quod illicite
            admittitur, aut a predecessoribus admissum inuenitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e154">
            Quod quis conmisit illicite, aut a predecessoribussuis
            inuenit admissum, si proprium periculum uult uitare,dampnabit. Nos enim in nullo uolumus
            seueritatem exercere ultionis; sed qui in causis Dei uel contumacia, uel aliquo exessu
            deliquerit, aut ipse qui perperam facit abolere noluerit, in se quicquid in alio non
            resecauerit inueniet. Quod ut deinceps tenacius possit custodiri, si placet, omnes
            sentencias, et subscriptiones proprias commodate, ut sinodali iudicio aditus claudatur
            illicitus s. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q9-Dd1e159">
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e161">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e164" type="question-title"> Secundum suae condicionis tenorem
            apostolica ualet mutari sentencia. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e170"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q9-Rd1e171">Gregorius.</ref>
            Apostolicae sedis sentencia tanta semper consilii
            moderatione concipitur, tanta pacientiae maturitate decoquitur, tantaque deliberationis
            grauitate profertur, ut, nec inmutari necessarium ducat, nisi forte sic prolatasit, ut
            retractari possit, uel inmutanda secundum tenorem premissae condicionis existat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q9-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e176">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e179" type="question-title"> A predecessoribus dampnatos
            aliorum supplicationibus in pristinum statum apostolica reformat ecclesia. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e185"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q9-Rd1e185">Innocentius, [epist. XXII. ad Episcopos Macedoniae.</ref>
            Veniam nunc ad Maximum, quasi ad quoddam thema Fotinum, et
            (quod michi anxium est ac difficillimum) maiorum meorum reuoluam sentencias. Fuerat de
            illoquoquo pacto (ut etiam ipsi conmeministis) aliquid utique grauius constitutum. Verum,
            quoniam id per rumorem falsum, ut asseritis, subreptum huic sedi et elicitum per insidias
            demonstratur, quia res ad salutem rediit, ueniam hinc tantum uobis annitentibus post
            condempnationemmore apostolico subrogamus, tantisque uestris assertionibus, uobisque tam
            bonis, tam karis non dare consensum,omnibus duris rebus durius arbitramur. Pro uestra
            ergoapprobatione (fratres karissimi), et sentencia, ac postulatione, episcopum Fotinum
            habetote, (licitum est, constituere ita, ut deprecamini), et nostram in melius
            conuersamsentenciam, labore uel testimonio uestro conpotem,uobis suscipite. Eustasium
            uero a me sepissimeconprobatum nolite expectare, ut diaconii gratia expolietur.
            Sollicitos enim uos pro salute libenter audio:contra», etiam si faciendum est, non
            libenter admitto.Cui manum porrigitis uobiscum porrigo, cui porrigo mecumporrigite. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q9-Dd1e189">
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e191">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e194" type="question-title"> Sentenciam Romanae sedis in
            melius conmutari potest . </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e200"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q9-Rd1e199">Nykolaus Papa [ad Michaelem Imp. in epist. VII.]</ref> 
            Sentenciam Romanae sedis non negamus posse in melius
            conmutari, cum aut surreptum fuerit aliquid, autipsa pro consideratione etatum, et
            temporum, seu gra-uium necessitatum dispensatorie quiddam ordinare de-creuit, (quoniam
            et egregium apostolum Paulum quedamfecisse dispensatorie legimus, que postea reprobasse
            legitur); quod tamen obseruandum est quando illa, Romana uidelicet ecclesia,
            disertissimas consideratione hocfieri delegerit, non quando ipsa que bene sunt
            diffinitaretractare uoluerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q9-Dd1e203">
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e211">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e213" type="question-title">A predecessoribus depositi a successoribus
            restituuntur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e210"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c35q9-Rd1e218">Libro Pontificali.</ref> 
            Gregorius quartus Theodosium, quem Eugenius antecessor eius
            presbiterii honore priuauerat, ecclesiae Segninae consecrauit episcopum. Leontius, dum
            esset presbiter, depositus fuit; et postea in Antiochia patriarcha fuit. Misenum
            episcopum a Felice Papa dampnatum Gelasius successor illius et communioni reddidit, et
            ecclesiaesuae restituit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q9-Dd1e215">
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e224">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e226" type="question-title">Cuiusque iudicium apostolicae sedis auctoritas retractare ualet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e219"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c35q9-Rd1e231">Innocentius Episcopis per Macedoniam constitutis, [epist. VII.]</ref> 
            Graue non oportuit uideri piissimis mentibus
            uestriscuiuscumque retractare iudicium, quia ueritas sepiusexagitata magis splendescit
            in lucem, et pernicies reuocata in iudicium grauius et sine penitencia condempnatur.Nam
            fructus diuinus est iusticiam sepius recenseri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q9-Dd1e228">
          <head xml:id="gd-p2c35q9-Hd1e230">Dictum</head><!-- possibly also considered c. 9 -->
          <p xml:id="gd-p2c35q9-d1e226"> Sicut ergo sentencia Romanae sedis in melius
            conmutari ualet, sic cuiuslibet ecclesiae sentencia, cum per sur - reptionem data
            cognoscitur, rationabiliter reuocari poterit. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>