<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 1 </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 1 </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c10q1">
        <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e103"> QUESTIO 1 </head>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e106">De prima questione sic diffinitur in
          Concilio Ylerdensi , [cap. 3.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e114" type="question-title">Basilica , que consecratur , a
            diocesiana lege non segregetur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e117">Si ex laicis quisquam a se factam basilicam consecrari
            desiderat, nequaquam eam sub monasterii specie, ubi congregatio non colligitur, a
            diocesiana lege audeat segregare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e123">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e126" type="question-title"> Ecclesiae cum dotibus suis in
            episcopi potestate consistant . </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e132"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q1-Rd1e130">Concilio Tolletano III. [c. 19.]</ref> 
            Sic quidam contra omnem auctoritatem ecclesias, quas
            edificauerint, postulant consecrari, ut dotem, quam eidem ecclesiae contulerint,
            censeant ad episcopiordinationem non pertinere. Quod factum taliter* in preterito
            corrigatur, ut et in futuro ne fiat prohibeatur, et omnia secundum constitutionem
            antiquam ad episcopi ordinationem et potestatem pertineant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e136">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e138">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e141" type="question-title"> Ecclesiae et omnia iura earum ad
            episcopi ordinationem pertinent . </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e147"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q1-Rd1e144">Concilio II. Cabillonensi.</ref> 
            Decretum est ut omnes ecclesiae cum dotibus suis, et
            decimis, et omnibus suis, in episcopi potestate consistant, atque ad ordinationem suam
            semper pertineant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e154">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e157" type="question-title"> Unaqueque parrochia episcopi
            prouisione regatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e163"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c10q1-Rd1e159">Leo IV. [in epistola ad Episc. Britanniae, c. 2.]</ref> 
            Regenda est unaqueque parrochia sub provisione ac tuitione
            episcopi per sacerdotes uel ceteros clericos, quosipse cum Dei timore preuiderit cui
            iure pertinere uidetur, et circuire, ut sibi necessarium uisum fuerit
            ecclesiasticautilitate cogente. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e167">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e169">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e172" type="question-title"> Iudicio et potestate episcopi res
            ecclesiasticae gubernentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e178"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q1-Rd1e173">Concilio Antioceno , [c. 24.]</ref> 
            Quecumque res ecclesiasticae sunt conuenit cum omni
            diligentia et bona fide, que Deo debetur, qui omniapreuidet et cuncta iudicat, gubernari
            et dispensaricum iudicio et potestate episcopi, cui totius plebis animaeuidentur esse
            conmissae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e184">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e187" type="question-title"> Basilicarum conditores in rebus
            ecclesiarum nullam se potestatem habere cognoscant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e190"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q1-Rd1e187">Concilio Tolletano IV. [c. 32.]</ref> Nouerint conditores
            basilicarum, in rebus, quas eisdemecclesiis conferunt, nullam se potestatem habere,
            sediuxta canonum instituta sicut ecclesiam, ita et dotemeius ad ordinationem episcopi
            pertinere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e194">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e196">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e199" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e202">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q1-Rd1e201">Concilio Aurelianensi [I. c. 17.]</ref> De his, que
            parrochiis in terris, uineis, mancipiis atque peculiis quicumque fideles obtulerint,
            antiquorum canonum statuta seruentur, ut in episcoporum potestate consistant. De his
            tamen, que altario accesserint, tertia pars fideliter episcopis deferatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e208">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e211" type="question-title"> De his , que altario offeruntur ^
            , medietatem sibi episcopus uendicet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e217"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q1-Rd1e215">eodem , [c. 16.]</ref> 
            Antiquos canones relegentes priora statuta
            credimus renouanda, ut de his, que in altario oblationes fideliumconferuntur, medietatem
            sibi episcopus uendicet, et medietatem sibi dispensandam secundi gradus clerus accipiat
            tam de propriis prediis, quam de omni commoditate in episcoporum potestate durantibus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e221">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e223">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e226" type="question-title"> De episcopis , qui diocesim suam
            uisitare contempnunt et ad redimendas mansiones , que uisitantibus debentur , clericos
            cogunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e232"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q1-Rd1e229">Concilio Tolletano</ref> 
            Relata est coram sancta Sinodo querimonia plebium, quod
            sint quidam episcopi nolentes ad predicandum uelad confirmandum suas per annum
            parrochias circuire, qui tamen exigunt, ut mansiones, quibus in profectione
            utidebuerant, alio precio redimant qui parare debent.Que duplex infamia, negligentiae et
            auaritiae sanctaeSinodo magno fuit horrori. Statuerunt itaque, ne quisultra exerceat id
            cupiditatis ingenium, et ut sollicitioressint episcopi de suis gregibus uisitandis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e237">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e239">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e242" type="question-title"> Annuis uicibus ecclesiae ab
            episcopis uisitentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e248"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q1-Rd1e244">Concilio Terraconensis [c. 8.]</ref> 
            Decreuimus, ut antiquae consuetudinis ordo seruetur, et
            annuis uicibus ab episcopo dioceses uisitentur, et si quaforte basilica fuerit reperta
            destituta, ordinatori eiusreparari precipiatur, ab episcopis autem tertia pars ex
            omnibus" accipiatur sicuti antiqua traditione nouimus esse statutum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e248">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e250">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e251"> 
            Si autem episcopus inualitudine
            in-peditus dioceses suas per semetipsum uisitare non poterit , uisita-tionis offitium
            aliis conmittat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e255"> Unde in Tollet ano Concilio IV. [c. 35.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e259">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e261">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e264" type="question-title"> Inualitudine grauatus episcopus
            uisitationis offitium aliis conmittat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e267"> 
            Episcopum per cunctas dioceses parrochiasque suas per
            singulos annos ire oportet, ut exquirat, quo unaquequebasilica in reparatione sui
            indigeat. Quod si ipse autlanguore detentus aut aliis occupationibus inplicatusadinplere
            nequiuerit, presbiteros probabiles autdiacones mittat, qui et redditus basilicarum, et
            reparationes, et uitam ministrantium inquirant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e273">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e270">
            Visitantes autem episcopi quid
            aclericis suis exquirere debeant, et quid eos docere, in Concilio Bracarensi /J. [cap.
            1.] sic statutum legitur: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e274">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e276">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e279" type="question-title"> Que uisitantes episcopi a
            clericis suis exquirere debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e282">
            Placuit omnibus episcopis, ut per singulas ecclesias
            episcopi et per dioceses ambulantes primum discutiant clericos, quomodo ordinem baptismi
            teneant uel missarum, et qualiter quecumque offitia in ecclesiaperagant. Et si recte
            quidem inuenerint, Deo gratias; sin autem minime, docere debent ignaros, et hoc modis
            omnibus precipere, sicut antiqui canonesiubent, ut ante dies uiginti baptismi ad
            purgationemexorcismi cathecumini currant, in quibus uiginti diebusomnino cathecumini
            symbolum, quod est, , Credo in DeumPatrem omnipotentem/ specialiter doceantur. Postquam
            ergo hoc suos clericos discusserint uel docuerintepiscopi, alia die, conuocata plebe
            ipsius ecclesiae, doceantillos, ut errores fugiant ydolorum, uel diuersa crimina, idest
            homicidium, adulterium, periurium, falsum testimonium et reliqua peccata mortifera, et
            quod nolunt sibi fierialteri ne faciant, et ut credant resurrectionem omnium et diem
            iudicii, in quo unusquisque secundumopera sua recepturus sit. Et sic postea episcopus
            deecclesia illa proficiscatur ad aliam. </p>

          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e285">Item Ieronimus ad Damasum Papam [de oblationibus altaris]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e289">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e291">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e294" type="question-title"> Oblationes ecclesiae laicis
            usurpare^ non licet</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e297">Quia sacerdotes pro omnibus orare solent, quorum
            elemosinas et oblationes accipiunt, qua fronte presumunt laici oblationes, quas
            Christiani pro peccatis suisofferunt, uel ipsi comedere, uel aliis concedere, cum
            ipsinon debeant ex offitio pro populo orare? Ob hoc, Papagloriose, mittere oportet
            illos presumptores in excommunicationem perpetuam, uts ceteri metum habeant, et amplius
            hec in ecclesia non fiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e301">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e303">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e306" type="question-title"> Minime auferantur a laicis
            oblationes altaribus uel crucibus factae. </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e312"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c10q1-Rd1e317">Calix tu s Papa [II.]</ref> 
            Sanctorum Patrum canonibus consona sancientes, oblationes
            de sacratissimo et reuerentissimo altari B.Petri, et Saluatoris, et S. Mariae rotundae,
            aut de Dauliis ecclesiarum altaribus siue crucibus, a laicis auferri penitus
            interdicimus et sub districtione anathematis prohibemus, et ecclesias a laicis
            incastellari aut in seruitutem redigi auctoritate apostolica prohibemus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e316">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e318">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e321" type="question-title"> Ecclesiarum oblationes sub
            laicorum dominio non detineantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e327"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c10q1-Rd1e331">Dama sus Papa</ref> 
            Hanc consuetudinem, que contra sanctam ecclesiam catholicam
            augeri uidetur, omnino interdicimus, ut nullo modo umquam ullo tempore oblationes, que
            intra sanctam ecclesiam offeruntur, sub dominio laicorum detineantur. Sed tantummodo
            sacerdotibus, qui cottidie Domino seruire uidentur, illis solis licet comedereet bibere,
            quia in ueteri testamento prohibuit Dominuspanes sanctos comedere filiis Israel, nisi
            tantummodo Aaron et filiis eius, qui longe erant ab istis panibus, qui nunc in sancta
            ecclesia offeruntur, quia illi sub umbra legiserant, qui uero modo sub gratia Spiritus
            sancti toto mundo euangelio coruscante lucidiores esse uidentur. Qua fronte aut qua
            consciencia oblationes uultis accipere,  qui uix ualetis pro uobis, nedum pro aliis Deo preces
            offerre? quia prauum est et contra preceptum dominicum detrimentum suae animae infert
            qui illud agere conatur, quod ei nulla ratione conceditur. Quia omnibus sanctis Patribus
            nostrisque prioribus placuit hanc sanctionem fieri, et nos similiter in eisdem
            persistere uolumus, ut nullus audeat irritum facere hoc, quod constitutum est, si
            inperpetua dampnatione noluerit persistere. Si quis uero contra hanc regulam nostram et
            contra regulam sanctorum Patrum CCC., qui in Niceno concilio hoc constituerunt,
            temerarius presumptor fuerit, et ulterius s oblationes de sacris ecclesiis molitus
            auferre fuerit, sub anathematis uinculo sit colligatus et condempnatus. Responderunt
            omnes: Fiat, fiat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q1-Dd1e335">
          <head xml:id="gd-p2c10q1-Hd1e337">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q1-d1e334">Premissis auctoritatibus ecclesiae cum omnibus
            rebus suis ad episcopi ordinationem pertinere monstrantur , et tamecclesiae quam
            oblationes et facultates earum a laicorum dispositione probantur esse inmunes. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>