<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 1</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 1</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c28q1">
        <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e103">QUESTIO 1</head>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e109">
          Quod inter infideles coniugium non sit,
          multis auctoritatibus probatur. Ait enim Paulus : <quote xml:id="gd-p2c28q1-Qd1e106" source="http://scta.info/resource/rom14_23">Omne, quod non est ex fide, peccatum est</quote>.
          Coniunctio autem infidelium non est ex fide, et ideo peccatum est. Non est ergo coniugium,
          quianullum coniugium peccatum est. Item Augustinus: <quote xml:id="gd-p2c28q1-Qd1e109">Non est uera pudicitia hominis
          infidelis cum coniuge sua</quote>. Ubi autem uera pudicitia esse non potest , ibi nec uerum
          coniugium est. Item Ambrosius: <quote xml:id="gd-p2c28q1-Qd1e111">Iussit Hesdras dimitti uxores alienigenas , perquas ibant
          ad Deos alienos. Non est enim putandum matrimonium, quod extra Dei decretum est factum.
          Sed cum cognoscitur , est emendandum</quote>. Item Augustinus: <quote xml:id="gd-p2c28q1-Qd1e113">Non est ratum 
          coniugium, quod sine Deo est</quote>. His omnibus auctoritatibus
          probatur, coniugium non esse inter infideles.
        </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e120">
          §. i. Econtra inueniuntur aliae
          auctoritates, quibus probatur coniugium esse inter infideles . Quarum prima est illud
          euangelii, quod Christus ait: <quote xml:id="gd-p2c28q1-Qd1e115">Erunt quinque in una domo, duo in tres, et tres in duos
          dividentur</quote>, Deinde, cum personas illas enumeraret , uxorem in uirum esse diuidendam dixit,
          et e conuerso. Item: <quote xml:id="gd-p2c28q1-Qd1e118">Qui non odit patrem, aut matrem, aut sororem aut uxorem, propter me,
          non est me dignus</quote> uxorem infidelem, non fidelem dicit odio habendam. Item: <quote xml:id="gd-p2c28q1-Qd1e120">Omnis , qui
          reliquerit domum, aut patrem, aut matrem, aut sororem, uel uxorem centuplum accipiet</quote>
          etc. Uxorem in hoc loco infidelem significat, que propter Christum dimittitur, dum potius
          ipsa, quam Christi fides deseritur. Item Apostolus: <quote xml:id="gd-p2c28q1-Qd1e122">Si quis frater uxorem habet
          infidelem, et hec consentitis habitare cum illo, non dimittat illam, et si qua mulier habet
          uirum infidelem, et hic consentit habitare cum illa, non dimittat uirum, Sanctificatus est
          enim uir infidelis per mulierem fidelem, et sanctificata est mulier infidelis per uirum
          fidelem</quote>. Item ad Titum i: , , Hortare adolescentulas, ut diligant uir ossuos. Hoc tam de
          fidelibus quam de infidelibus intelligendum est. Infidelibus namque uiris fideles mulieres
          propensiuspropter Deum debent obsequi, ut sic uir os suos Christo lucrariualeant. Sicut in
          passione B. Clementis de Theodora et Sisinnio legitur mirabiliter contigisse . 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e120" type="question-title">Bigami probantur qui ante
            baptismum habuerunt unam, et post baptismum alteram.</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e126"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e135">Innocentius Papa Rufo et Eusebio, Episcopis Macedonibus, [epist. XXII. c. 2.]</ref>
            Numquid non erunt admittendi in hereditatis consortium, qui
            ex ea suscepti sunt, que ante baptismum fuerituxor? eruntque appellandi naturales, quia
            non estmatrimonium legitimum (ut uobis uidetur) nisi illud, quodpost baptismum
            assumitur? Ipse Dominus, cum interrogaretur a Iudeis, si liceret dimittere uxorem, atque
            exponeretfieri non debere, addidit: , , Quod Deus coniunxithomonon separet.“ Ac ne de
            his putetur esse locutus, quipost baptismum uxores sortiuntur, hoc et a Iudeis
            interrogatum, et Iudeis esse responsum meminerint. Quero, et sollicitus quero, si una et
            eadem sit uxor eius, quiante catecuminus, postea fidelis fit, filiosque ex ea, cum esset
            catecuminus, susceperit, et postea alios filios, cum fidelis, utrum sint fratres
            appellandi, an non habeant postea defuncto patre cum ceteris hereditatisherciscundae
            consortium, quibus filiorum nomen regeneratio spiritualis dicitur abstulisse? Quod cum
            ita iudicare atque sentire absurdum est, que ratio est hoc malum defendi, et uacua magis
            oppinione iactari, quam aliqua auctoritate roborari, cum non possit inter peccata
            deputari quod lex precipiti, et Deus coniunxit? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e133">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e136" type="question-title"> In fidelis potestate sit post
            baptismum uxorem recipere, quam ante dimiserat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e142"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e149">Decreto Euiiciani Papae</ref>
            Si quis gentilis gentilem uxorem dimiseritante
            baptismum, post baptismum in potestate eius eriteam habere, uel non habere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e148">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e151" type="question-title"> Fidelis infidelem discedentem
            sequi non cogitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e157"> 
            <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e163">Idem.</ref> 
            Simili modo, si unus ex coniugatis baptizatus est, et alter
            gentilis, et sequi nonuult, sicut dicit Apostolus, infidelis si discedit, discedat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e163">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e166" type="question-title"> Sine culpa relinquitur uxor, que
            cum fideli habitare noluerit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e172"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e178">Augustinus de fide et operibus, [c. i6.] </ref>
            Uxor legitima societate coniuncta sine ulla culpa
            relinquitur, si cum uiro Christiano permanere noluerit. Non adtenditur, eo modo eam
            rectissime dimitti, si uiro suodicat: Non ero uxor tua, nisi michi uel de
            latrociniodiuitias congreges, aut nisi solita lenocinia, quibus nostram domum
            transigebas, etiam Christianus exerceas, aut si quid aliud uel facinorosum aut
            flagitiosum in uiro nouerat, quo delectata uel libidinem explebat, uel facilem uictum
            habebat uel etiam incedebat ornatior. Tunc enim ille, cui uxor hec dixit, si ueraciter
            egerit penitenciamab operibus mortuis, quando ad baptismum accessit, habet-que in
            fundamento fidem, que per dilectionem operatur, proculdubio plus tenebitur amore diuinae
            gratiae, quam carnis luxuria^, et membrum, quod eum scandalizat, fortiter amputabit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e178">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e181" type="question-title"> Licite dimittitur uxor, que uirum
            suum cogere querit ad malum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e187"> 
            Idem in <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e192">sermone Domini in monte, lib. I. [c. 27. et 28.] </ref>
            Idolatria, quam secuntur infideles, et quelibet noxia
            superstitio fornicatio est. Dominus autem permisit causafornicationis uxorem dimitti.
            Sed quia permisit, et noniussit, dedit Apostolo locum monendi, ut qui uoluerit
            nondimittat uxorem infidelem, quo sic fortassis possit fidelisfieri. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e211">
            Item [c. 28.]: §.
            1. Si infidelitas fornicatio est, etidolatria infidelitas, et auaritia idolatria, non
            est dubitandum, et auaritiam fornicationem esse. Quis ergo iam quamlibet illicitam
            concupiscentiam potest recte a fornicationis genere separare, si auaritia fornicatio est?
            Ex quo intelligitur, quod propter illicitas concupiscentias non tantum quein stupris cum
            alienis uiris aut feminis conmittuntur, sed omnino quaslibet, que animam corpore male
            utentem alege Dei aberrare faciunt, et perniciose turpiterque corrumpi, possit sine crimine et uir uxorem suam dimittere, et
            uxor uirum; quia exceptam facit Dominus causam fornicationis, quam fornicationem (sicut
            supra consideratum est) generalem et uniuersalem intelligere cogimur. Cum autem ait:
            „Excepta fornicationis causa, “ nons, cuius ipsorum, uiri aut feminae. Non enim
            fornicantem tantum uxorem dimittere conceditur, sed quisquis eamquoque uxorem dimittit, a
            qua ipse cogitur fornicari, causa utique fornicationis dimittit; uelut si aliquem cogat
            uxor sacrificare idolis. Qui talem dimittit causa fornicationisdimittit, non tantum
            illius, sed et suae; illius, quia fornicatur : suae, ne fornicetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e194">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e196">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e199" type="question-title"> Que simulacrum facit , nec
            resipiscit , dimittatur a uiro . </head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e205"> 
            <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e206">Idem de adulterinis coniugiis , lib. II </ref> 
            Non solum mechatio est illius, que carnem suam coinquiat,
            sed etiam que simulacrum facit mechatur. Quod si in his factis perseuerat, et penitenciam
            non agit, recede ab illa, et noli uiuere cum illa. Sin autem, et tuparticeps eius
            peccati eris. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e209">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e211">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e214" type="question-title"> Amore cuiuslibet non est a fide
            recedendum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e220"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e220">Ambrosius ad Hylarium</ref> 
            „Si infidelis“ (dicit Apostolus) „discedit, discedat; non
            est seruituti subiectus frater aut soror in huiusmodi, “id est: si infidelis noluerit
            esse cum coniuge fideli, hic agnoscat fidelis suam libertatem, ne ita se subiectum putet
            seruituti, ut ipsam dimittat fidem, ne coniugem amittat infidelem. Hoc et de filiis
            atque parentibus, hoc et de fratribus atque sororibus intelligitur, propter Christum
            dimittendos esse, cum ponitur ista condicio, ut Christum dimittat, si eum s secum
            habere desiderat. Hoc ergo et de domo et de agris, et deceteris rebus, que iure
            pecuniario possidentur, intelligendum est. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e227">Caput VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e230" type="question-title"> Quod infideles sunt coniuges , et
            quod fideli licet dimittere infidelem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e236"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e234">Augustinus ad Pollentium , [lib. I. de adulter, coniugiis, c. 13. et 14.]</ref> 
            Iam nunc illud uideamus, quod ait Apostolus: „
            Ceteris autem ego dico, non Dominus, adinparia scilicet, ubi non ambo Christiani
            fuerant, con-iugia locuturus. Quod michi uisum est eum monendodixisse. Quia enim coniux
            fidelis relinquere coniugem licitepotest infidelem, ideo hoc fieri non Dominus, sed
            Apostolus prohibet. Quod enim Dominus prohibet fieri omninonon licet. Monet ergo
            Apostolus, quod possit essemultorum occasio lucrandorum, ut fideles coniuges in
            relinquendis infidelibus permissa licentia non utantur. Tibiautem uidetur, infideles
            quoque dimitti a fidelibus nonlicere, quia hoc uetat Apostolus, cum ego dicam licere,
            quia hoc non uetat Dominus; non tamen expedire, quiahoc ne fiat monet Apostolus, qui
            reddit etiam rationem, cur fieri non expediat, quamuis liceat. „ Quid enimscis“ (inquit)
            „mulier, si uirum saluum facies? aut undescis uir, si uxorem saluam facies ?“ cum etiam
            superiusdixisset: , , Sanctificata ests uir infidelis in mulierefideli, et mulier
            infidelis sanctificata est in fratre “ (hocest in Christiano). „Alioquin filii uestri,
            inmundi essent:nunc autem sancti sunt.“ Sic ad lucrandos coniuges et filiosChristo etiam
            exemplis, que iam prouenerant, uidetur hortatus. Cur ergo non expediat etiam
            infidelesconiuges dimitti a fidelibus, causa euidenter expressa est.Non enim propter
            uinculum cum talibus coniugale seruandum, sed ut querantur in Christo, recedi ab
            infidelibus coniugibus Apostolus uetat. Multa sunt autemfacienda non iubente lege, sed
            libera karitate, et ea suntin nostris offitiis gratiora, que, cum liceret nobis etiamnon
            inpendere, tamen causa dilectionis inpendimus. UndeDominus ipse prior, cum se tributum
            non debere mon-strasset, soluit tamen, ne scandalizaret eos, quibus adeternam salutem
            gerens morem consulebat. Iam ueroApostolus, quemadmodum ista conmendet, eius
            uerbatestantur, ubi dicit: „Cum sim liber ex omnibus, omnium ne seruum feci, ut plures
            lucrifacerem, “ cum paulosuperius dixisset: „Numquid non habemus licentiammanducandi et
            bibendi? numquid non habemus licentiamsororem mulierem circumducendi, sicut et p ceteri
            Apostoli, et fratres Domini, et Cephas? An ego solus, etBarnabas non habemus potestatem
            hoc operandi? Quismilitat suis stipendiis umquam? Quis plantat uineam, etde fructu eius
            non edit? Quis pascit gregem, et de lactegregisi non comedit?^ Et paulo post; „Si alii,
            “ inquit, , , potestatis uestrae iure participant, nonnemagis nos? sed non sumus usi hac
            potestate, sed omniatolleramus, ne quod inpedimentum demus euangelio Christi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e240">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e242">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e245" type="question-title"> Ab infidelibus coniugibus licet
            alicui recedere sed non expedit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e251"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e248">[ibidem, c. 18. et sequentibus.]</ref> 
            Sic enim neque recedere ab uxoribus infidelibus uel maritis
            fideles uiri uel feminae non prohibentur a Domino, ut neque iubeantur. Nam si dimittere
            tales coniuges iuberentur, nullus locus esset consilio monentis Apostoli, nehoc fieret.
            Nullo modo enim quod Dominus iubet seruus Domini prohibet. Item : Cum ergo
            cepisset gentibus euangelium predicari, iunctos^ gentiles gentilibus conperit coniugibus.
            Ex quibus si nonambo crederent, sed unus aut una et infidelis cum fideli consentiret
            habitare, nec prohiberi a Domino debuit fidelis infidelem dimittere, nec iuberi: ideo
            scilicet non prohiberi, quia iusticia permittit a fornicante discedere, et infidelis
            hominis fornicatio est maior in corde, nec uera eius pudicitia cum coniuge quidem dici
            potest, quia omne, quod non est ex fide, peccatum est, quamuis ueram fidelishabeat
            pudicitiam etiam cum infideli coniuge, que non habet ueram. Ideo autem nec iuberi
            debuerunt fideles ab infidelibus separari, quia non contra iussionem Domini gentiles
            fuerunt ambo coniuncti.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e253">
            §. i. Quoniam ergo ab infideli fidelem discedere non prohibet,
            nec iubet Dominus: ideo, ut non discedat, Apostolus dicit, non Dominus, habens utique
            Spiritum sanctum, in quo dare posset utile et fidele consilium. Unde cum dixisset
            demuliere, cuius uir mortuus fuerit: „Beatior autem erit, si sic permanserit, secundum
            consilium meum/’' ne quis hocconsilium tamquam humanum, non diuinum, contempnendum
            putaret, adierit: „Puto autem, quod et egospiritum Dei habeam.“ Proinde intelligendum
            est, etiamipsa, que a Domino non iubentur, sed a sancto eius famulo utiliter suadentur,
            eodem Domino inspirante suaderi. Absit enim, ut quisquam catholicus dixerit, quod
            suadetSpiritus sanctus non Dominum suadere, cum et ipseDominus sit, et inseparabilia
            sint opera Trinitatis. Dicittamen Apostolus: , , De uirginibus autem preceptum Domini non
            habeo; consilium autem do, “ non ut hoc consilium alienum existimemus a Domino, cum
            continuosequatur, et dicat: , , tamquam misericordiam consecutus aDomino, ut fidelis
            essem.“ Secundum Deum ergo datconsilium fidele in eodem p spiritu, de quo ait:
            „Putoautem, quod et ego spiritum Dei habeam.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e276">
            §. 2. Verumtamen aliud est Domini iubentis
            inperium, aliudserui q secundum misericordiam karitatis, que illi a Domino est inspirata
            atque donata, fidele consilium. Aliudenim ibi facere non licet, hic autem licet, ita
            sane, ut licitum ipsum partim quidem expediat, partim uero non expediat. Expedit tunc,
            quando non solum propteriusticiam, que coram Deo est, permittitur, sed etiam hominibus
            nullum ex hoc inpedimentum salutis infertur;uelut cum dat consilium non nubendi
            Apostolus uirginibus(unde preceptum Domini se non habere testatur), licet aliudfacere,
            id est nubere, etminus continentiae bonumtenere in nuptiis, ipsumque licitum etiam
            expedit, quoniam in uetita et illicita ruituram carnis infirmitatem sic excepit*
            honestate nubendi, ut neminem inpediatad salutem, quamuis magis expediret magisque
            honestumesset, si uirgo consilium, quo preceptum eam non conpellit, arriperet. Tunc
            autemy non expedit id, quod licitumest, quando permittitur quidem, sed usus ipsius
            potestatisaliis affert inpedimentum salutis, sicut est (unde iam diuloquimur) discessio
            coniugis fidelis ab infideli, quam nonprohibet Dominus precepto legis, quia coram illo
            iniustanon est, sed prohibet Apostolus consilio karitatis, quia infidelibus affert
            inpedimentum salutis non solum, quiaperniciosissime scandalizantur offensi, uerum etiam,
            quia, cum in alia coniugia ceciderint uiuentibus eis, a quibus dimittuntur, adulterinis
            nexibus colligati difficile resol-uuntur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e254">
            §. 3. Ideo hic, ubi, quod licet, non expedit,
            non potest dici, si dimiserit infidelem, bene facit, sinon dimiserit, melius facit,
            sicut dictum est: „Qui datnuptum bene facit, et qui non dat nuptum melius facit;quoniam
            illud non solum sed utrumque pariterlicet (unde ad nichil horum precepto Domini
            quisqueconpellitur), sed utrumque expedit, aliud minus, aliud amplius. Unde ad id, quod
            amplius expedit, consilioApostoli quicumque potest capere prouocatur. Hic autem, ubi de
            dimittendo uel non dimittendo infidelis cumfideli coniugio queritur, utrumque quidem
            pariter licitum est per iusticiam, que coram Domino est, et ideo nichil horum prohibet
            Dominus; sed utrumque non expedit propter infirmitatem ss hominum, et ideo id, quod
            nonexpedit, Apostolus prohibet, Domino dante sibi liberum prohibendi locum, quia neque
            id, quod monet Apostolus, prohibet Dominus, neque id, quod prohibet Apostolus, iubet
            Dominus. Quod nisi ita esset, neque contra prohibitionem Domini Apostolus aliquid
            moneret, neque contraiussionem eius aliquid prohiberet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e256">
            §. 4. Proinde in his duabus
            causis, una de nubendo uel non nubendo, altera de infideli coniuge dimittenda uel non
            dimittenda, aliquid simile est in uerbis Apostoli, aliquid dissimile. Simile quidem est
            illud, quod et ibidicit: , , Preceptum Domini non habeo, consilium autemdo, “ et hic
            dicit: „Ego dico, non Dominus.“ Quale estenim: „preceptum Domini non habeo, “ tale est:
            „non dicitDominus, “ et quale est: „consilium do, “ tale est: „egodico.“ Illud autem
            dissimile est, quia de nubendo uelnon nubendo dici potest, hoc bene fieri potest,
            illudautem pp melius, quoniam utrumque expedit, unum minus, aliud magis: at uero de
            coniuge infideli dimittendo uel non dimittendo, quoniam unum horum non expedit, aliud
            expedit, dici non oportet, qui dimittit benefacit, et qui non dimittit melius facit: sed
            dici oportet, non dimittat, quia scilicetnon expedit. Sic ergopossumus dicere, melius
            esse infidelem coniugem nondimittere, quamuis liceat et dimittere, quemadmodumrecte
            dicimus melius esse quod licet et expedit, quamid, quod licet et non expedit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e258">
            §. 5. His
            de causis factum est, ut exponens Domini sermonem, quem prolixum in monte
            habuit, ubi uentum est ad questionem de coniugibus dimittendis uel non dimittendis,
            adhibuerim ab Apostolo , non preceptum Domini, ubi ait: „Ceteris autem ego dico, non
            Dominus, monens eos, qui habent coniuges infideles, ut consentientes habitare secum
            non dimitterent. Quod utique ideo monendum, non iubendumfuit, quia non tanto pondere
            prohibentur homines facere licita, quamuis non expediant, quanto pondere prohibendasunt
            illicita. Si autem alicubi Apostolus etiam illa, que iubenda sunt, monere dignatur, hoc
            facit xx parcendo infirmitati, non preiudicando iussioni. Unde sic dixit: „Non ut
            confundam uos, hec scribo, sed ut filios karissimos moneoquid habet questionis, ubiait:
            „Ego dico, non Dominus item, ubi ait: , , Ecce ego Paulus dico uobis, quia, si
            circumcidamini, Christus uobis nichil proderit?“ Numquid etiam hic dixit: Ecce ego dico,
            non Dominus? Non sunt itaque ista similia, quiaetiam illa, que iubet Dominus, non est
            indignum uelcontrarium, si eadem monet Apostolus. Monemus enimquos karos habemus, ut
            faciant Domini precepta uel iussa.Cum uero dicit: „Ego dico, non Dominus, satis ostendit,
            Dominum non prohibere quod ipse prohibebat. Prohibuisset autem Dominus, si esset
            illicitum. Ergo secundum ea, que supra diximus multumque uersaui-mus, licitum erat per
            iusticiam; sed etiam licitum non erat faciendum propter liberam beniuolentiam.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e260">
            §.6.
            Tuautem, cui placet ita non licere quod non uetat Dominus, sed Apostolus, quemadmodum
            non licet quod uetat Dominus, cum exponere uoluisses, quid sibi uelitsgg quodait: „Ego
            dico, non Dominus/ cum alloqueretur fideles, quibus essent coniuges infideles, dixisti,
            quia Dominus iussit, ne coniugia sibimet diuersae religionis copularentur, et ipsum
            adhibuisti testimonium Domini dicentis:„Non accipies uxorem filio tuo de filiabus
            alienigenarum, ne traducat eum post Deos suos, ut pereat animaeius. Addidisti etiam
            uerba Apostoli, ubi ait: „Mulieralligata est, quamdiu uir eius uiuit; quod si
            mortuusfuerit uir eius, liberata est; cui uult nubat: tantum inDomino/ Quod ita
            exposuisti, ut adiungeres: id est Christiano. Deinde secutus es, et addidisti: Hoc est
            ergoDomini preceptum tam in ueteri testamento quam innouo, et hoc iubet Dominus, hoc
            docet Apostolus, ut nonnisi eiusdem religionis et fidei maneant copulata coniugia: quare
            contra Domini iussum, contra doctrinam sanctam , contra preceptum ueteris et noui
            testamentiiubet Apostolus, ut diuersae fidei maneant coniugia copulata? Quia Paulus,
            inquit, Predicator gentium et apostolus, iam in coniugio positos non solum monet, sed
            etiamiubet, ut si alter ex coniugibus credidisset, alterum ppp non credentem, secum
            habitare tamen consentientem, non dimitteret. His uerbis tuis aliud hoc esse, aliud
            illud, satis euidenter ostendis. Illud enim de hisconiugiis agitur, que non sunt
            primitus copulata wi, nenubat femina nisi suae religionis uiro, uel ne uir talemducat
            uxorem; id enim (ut dicis) iubet Dominus, docetApostolus, utrumque precipit testamentum.
            Hoc autemdiuersum esse quis abnuat, ibi agitur non de con-iungendis, sed de coniunctis?
            Ambo quippe unius eiusdem-que infidelitatis fuerunt, quando coniuncti sunt;
            sedeuangelium cum uenisset, alter sine altera, uel altera sinealtero credidit. Si ergo
            aliud est hoc (quod sine scrupuloullius dubitationis apparet), cur fidelem cum infideli
            con-iuge permanere non licet nonne etiamDominus, sicut Apostolus iubet? Nisi forte loco
            isto uacatillud quod tam fideliterxxx Apostolus ait:„ An uultis experimentum accipere
            eius, qui in me loquitur Christus? Et utique Dominus est Christus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e262">
            §. 7. Intelligis ne
            quid dicam? An in hoc explanando aliquanto diligentius inmorabor? Attende, utrem ipsam
            explanandam tamquam in conspectu declarandam planiore sermone ponamus. Ecce, coniuges duo
            unius infidelitatis itafuerunt, quando iuncti sunt. Nulla de his questio est, que
            pertineat ad illam Domini iussionem, doctrinam que apostolicam, et preceptum testamenti
            ueteris et noui, quoprohibetur fidelis cum infideli copulare coniugium. Iam sunt
            coniuges, et ambo adhuc sunt infideles; adhuc tales sunt, quales fuerunt ante, quam
            coniungerentur, quales que coniuncti sunt. Venitque euangelii Predicator, credidit eorum
            autgggg unus, aut una; sed ita, ut infidelis cum fideli habitare consentiat. Iubet
            fideli Dominus, ut infidelem dimittat, an non iubet? Si dixeris, iubet, reclamat
            Apostolus: „Ego dico, non Dominus. Si dixeris, non iubet, causam requiro. Neque
            illammichi responsurus es, quam tuis litteris indidisti, quia Dominus uidelicet prohibet
            fideles infidelibus iungi. Hic enim nullo modo est ista causa; de iam iunctis loquimur,
            non de coniungendis. Si ergo tuamc ausam non inuenisti, cur non uetet Dominus quod
            prohibet 353 mmmm Apostolus: (cernis iam, ut est imo, non esse ipsam, quam esse
            putaueras)pppp. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e296">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e298">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e261">Contra inuenitur in Concilio Tollet ano
            IV. [c. 62.]; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e262">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e264">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e267" type="question-title"> Nisi ad fidem ludeus accesserit,
            separetur ab uxore fideli.</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e270"> 
            Iudei, qui Christianas mulieres in coniugio habent,
            admoneantur ab episcopo ciuitatis illius, ut, si cum eis permanere cupiunt, Christiani
            efficiantur. Quod si admoniti noluerint, separentur, quia non potest infidelis in eius
            permanere coniunctione, que iam in Christianam translata est fidem. Filii autem, qui ex
            talibus nati sunt, fidem atque condicionem matris sequantur. Similiter illi,
            quiprocreati sunt de infidelibus mulieribus et fidelibus uiris, Christianam sequantur
            religionem, non Iudaicam supersticionem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e281">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e283">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e273">
            Verum hoc ideo statutum est, ne, dum fidelis
            salutem querit infidelis, pocius ipse cum eo infidelitatis perditionem inueniat. Unde in
            eodem Concilio [c. 59.] tam de filiis Iudeorum quam de ceteris ad fidem uementibus
            statutum est, ut infidelium consortia euitent : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e277">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e279">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e282" type="question-title"> A parentum separentur consortio
            fideles , ne eorum inuoluantur erroribus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e285">
            Iudeorum filios uel filias, ne parentum ultra inuoluantur
            erroribus, ab eorum consortio separari decernimus, deputatos aut monasteriis, aut
            Christianis mulieribus ac uiris, Deum timentibus, ut sub eorum conuersatione cultum
            fidei discant, atque melius instituti tam in moribus quam in fide proficiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e289">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e291">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e294" type="question-title"> Iudeis ad fidem uenientibus cum
            infidelibus™ nulla sit conmunio. </head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e300"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e312">[in eodem, c. 61.]</ref>
            Sepe malorum consortia etiam bonos corrumpunt; quanto magis
            eos, qui ad uicia proni sunt? Nulla igitur ultra conmunio sit Hebreis ad fidem
            Christianam [translatis cum his, qui adhuc in ueteri ritu consistunt, ne forte
            eorum participatione subuertantur. Quicumque ergo amodo ex his, qui baptizati sunt,
            infidelium consortia non uitauerint, et hi Christianis donentur, et illi publicis
            cedibus deputentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e304">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e306">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e309" type="question-title"> Cum Iudeis nec manducandum, nec
            habitandum, nec ab eis medicamentum accipiendum est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e315"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e326">VI. Sinodo, [c. 11.]</ref> 
            Nullus eorum, qui in sacro sunt ordine, aut laicus azima
            eorum manducet, aut cum eis habitet aut aliquem eorum in infirmitatibus suis uocet, aut
            medicinam ab eis percipiat, aut cum eis in balneo lauet. Si uero quisquam hoc fecerit, si
            clericus est, deponatur, laicus uero, excommunicetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e320">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e322">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e325" type="question-title"> Clerici siue laici Iudeorum
            conuiuia uitent, nec ad sua consortia eos recipiant.
          </head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e331"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e341">Concilio Agatensi, [c. 40.]</ref> 
            Omnes deinceps clerici siue laici Iudeorum conuiuia uitent,
            nec eos quisquam ad conuiuium excipiat, quia, cum apud Christianos conmunibus cibis non
            utantur, indignum atque sacrilegum est eorum cibos a Christianis sumi, cum ea, que
            Apostolo permittente nos sumimus, ab illis iudicentur inmunda, ac sic inferiores
            Christiani incipient esse, quam Iudei, si nos que ab illis apponuntur utamur, illi uero a
            nobis oblata contempnant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e345">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e347">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e334">
            Ex his itaque euidenter colligitur ,
            coniugium esse inter infideles. Illud uero Apostoli: „ Quicquid non est ex fide,
            peccatum est , “ non ita intelligendum est , ut quicquid ab infidelibus fit peccatum
            esse credatur, sed omne, quod contra conscientiam fit, edificat ad gehennam.
            Unde Ambrosius: „ Peccatum est, quod aliter fit quam probatum est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e352">
            §. 1. Item
            Augustinus, super eundem locum: Omne, quod aliter fit quam probatur, peccatum est;
            non tamen omne , quod fit cum fide, bonum est. Ignorantia enim, que est ex culpa nocete
            Hinc etiam Apostolus ait : , , Beatus, qui non iudicat semetipsum in eo , quod probat , “
            id est qui non facit dampnabilem semetipsum, aliter faciendo quam probet esse
            faciendum . Vel omne, quod non est ex fide, dicitur esse peccatum, quia quicquid non fit
            ea fide, ut ad eternam ualeat salutem, inutile reputatur apud Dominum . Unde Augustinus
            ait: „ Omnis uita infidelium peccatum est, nec ualet bonum esse quod fit absque Deo. Ubi
            enim deest agnitio eternae et inconmutabilis ueritatis, falsa uirtus est etiam in
            optimis moribus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e338"> 
            §. 2. Item cum  dicitur: „non est uera pudicitia hominis infidelis cum
            coniuge sua, negatur pudicitia esse uer a quantum ad effectum, ad premium uidelicet
            eternae salutis. Sicut enim apud hereticos sacramenta negantur esse uera, non quantum ad
            formam, sed quantum ad uirtutem, sic et uirtutes negantur apud infideles esse uerae, non
            quin uerae sint in eis, iuxta illud Ieronimi: Virtutibus Romani promeruerunt
            inperium, sed quia effectu carent eternae salutis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e357">
            §. 3. Item illud Ambrosii: „Non est
            inputandum  matrimonium, quod extra Dei decretum factum est;sed cum cognoscitur, est
            emendandum, “ non ostendit coniugium non esse inter infideles. Nullo enim Domini
            precepto gentiles prohibentur coniungi gentilibus. Nec ergo eorum coniugium extra i. e.
            contra Dei decretum fit. Illa itaque auctoritate iubentur separari ab inuicem qui
            contra Dei uel ecclesiae decretum copulati sunt, utpote infideles cum fidelibus,
            consanguinei cum consanguineis, uel affines cum affinibus. Hii omnes, si sibi inuicem
            copulati fuerint, separandi sunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e341"> Hinc etiam idem Ambrosius in libro de Patriarchis, [lib. I. de Abraham, c. 9.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e348">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e350">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e353" type="question-title"> Fideles infidelibus non sunt
            coniugio sociandi</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e356"> Caue, Christiane, gentili aut Iudeo filiam tuam tradere,
            Caue, inquit, gentilem, aut Iudeam atque alienigenam, hoc est hereticam, et omnem
            alienam a fide tua uxorem accersas tibi. Prima coniugii fides gratia castitatis est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e416">
            §. i. Si Christiana sit, non est satis, nisi ambo initiati sitis sacramento baptismatis. Simul
            ad orationem nocte uobis surgendum est, et coniunctis precibus obsecrandus Deus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e360">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e362">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e365" type="question-title"> Cum hereticis catholici non
            misceant coniugia.</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e368"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e429">Concilio Agat en si, [c. 67.]</ref>
            Non oportet cum omnibus hereticis miscere conubia, et uel
            filios uel filias dare, sed potius accipere, si tamen se profitentur Christianos esse
            futuros et catholicos. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e372">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e374">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e377" type="question-title"> Christiana conmunione careat qui
            Iudaicae prauitati coniugali uinculo se sociat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e383"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c28q1-Rd1e398">Concilio Aruernensi</ref>
            Si quis Iudaicae prauitati coniugali societate iungitur,
            siue Christiana Iudeo, siue Iudea Christiano mulier carnali consortio misceatur,
            quicumque eorum tantum nefas admisisse cognoscitur, a Christiano cetuatque conuiuio, et a
            conmunione ecclesiae protinus segregetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c28q1-Dd1e402">
          <head xml:id="gd-p2c28q1-Hd1e404">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c28q1-d1e386">Item illud Augustini : „Non est ratum coniugium,
            quod sine Deo est, “ non negat coniugium esse inter infideles. Coniugium enim aliud est
            legitimum et non ratum, aliud ratum et non legitimum, aliud legitimum et ratum.
            Legitimumconiugium est, quod legali institutione uel prouinciae moribus contrahitur. Hoc
            inter infideles ratum non est, quia non estfirmum et inuiolabile coniugium eorum. Dato
            enim libellorepudii licet eis discedere inuicem, et aliis copulari lege 
            fori, non lege poli, quam non secuntur. Inter fideles uero
            ratum coniugium est, quia coniugia, semel inita inter eos, ulterius solui non possunt.
            Horum quedam sunt legitima, ueluti cum uxor aparentibus traditur, a sponso dotatur, et
            'a sacerdote benedicitur.Hec talia coniugia legitima et rata appellantur. Illorum
            ueroconiugia, qui contemptis omnibus illis solempnitatibus solo affectuali quam sibi in
            coniugem copulant, huiuscemodi coniugium non legitimum, sed ratum tantummodo esse
            creditur.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>