<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO X. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO X. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c35q10">
        <head xml:id="gd-p2c35q10-Hd1e103"> QUESTIO X. </head>

        <p xml:id="gd-p2c35q10-d1e106"> De ea autem, que ad secundas nuptias transit, utrum in
          eadem affinitate consanguineorum prioris uiri remaneat , an sobo-les ex secundis nuptiis
          suscepta consanguineis prioris uiri copularipossit, merito queritur. </p>
        <p xml:id="gd-p2c35q10-d1e109"> De his ita scribit Gregorius Venerio, Caralitano Episcopo : </p>
        <div xml:id="gd-p2c35q10-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c35q10-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q10-Hd1e117" type="question-title"> Affinitas in superstite non
            deletur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q10-d1e120"> Fraternitatis uestrae studiosae sagacitati, frater amande,
            quas debeo refero grates. Quoniam quesisti quedebuisti, iocundum me reddidisti. Unde
            placide ad inquisita respondeo. Sedem apostolicam consulere decreuisti, simulier copula
            nuptiali extraneo uiro coniuncta cognationieius pertineat, si eo defuncto cognatio
            maneat, uel si subaltero uiro cognationis uocabula dissoluantur, uel si susceptae
            soboles possunt legitime ad prioris uiri cognationistransire copulam. Est enim uerbum
            Dei ualidum etforte, et durabile, et perseuerabile, et inmutabile, nonmomentaneum, non
            transitorium. Ait enim per se ipsaueritas, que Deus est et uerbum Dei est: ,,Celum et
            terratransibunt, uerba autem mea non transibunt." Ante,quam Deus in carne appareret
            inter homines, eo inspirantedixit Adam: „Quamobrem relinquet homo patrem suumet matrem,
            et adherebit uxori suae, et erunt duo in carneuna." Deinde cum ueritas oriretur de terra
            in terram, etuisibilis appareret in humanitate, interrogatus est, silicitum esset homini
            uxorem relinquere. Quod prohibens s uetuit, nisi forte fornicatio excluderet maritalem copulam. 
            Unde statim protulit in medium eandem ipsam
            sentenciam, quam ante secula manens cum Patreuerbum inspirauerat Adae, ipse confirmans
            quodipse primus protulit homo: „ Quamobrem relinquethomo patrem et matrem, et adherebit
            uxori suae, eterunt duo in carne una.** Si una caro fiunt, quomodopotest aliquis eorum
            propinquus uni pertinere, nisi ertineat alteri? Hoc minime fieri posse credendum est. 
            'orro uno defuncto in superstite affinitas non deletur,
            nec alia copula coniugalis affinitatem prioris copulae soluereualet. Sed neque alterius
            coniunctionis soboles placetad affinitatis prioris uiri consortium transire, pro eo,quod
            uerbum Domini ualidum est et forte, et, ut inquiensdixit Propheta: „Verbum Domini stabit
            in eternum.**Et alius Propheta: „Quoniam ipse dixit, et facta sunt, ipsemandauit, et
            creata sunt; statuit ea in eternum, et in secu-lum seculi; preceptum posuit, et non
            preteribit.** Nampost uerbum atque preceptum effecit duocarnem unam (id est masculum et
            feminam), qui innumeram multitudinem utriusque sexus non destitit unum faceresecum,
            sicut per se ueritas dixit: ,,Non pro his rogo tantum, sed etiam pro hisp, qui credituri
            sunt per uerbumeorum in me, ut i unum sint, sicut tu Pater in me, et egoin te, ut et
            ipsi in nobis unum sint.** Si quis ergo sacrilego et temerario ausu in defuncto querit
            propinquitatemexstinguere, uel sub altero affinitatis uocabulo dissipare,uel susceptam
            sobolem alterius copulae propinquitatiprioris credit legitime sociari, hic negat Dei
            uerbum uali-dum esse et forte, et qui tam facile uel tam uelociterquerit dissoluere, hic
            non credit uerbum Dei in eternummanere. Confice terram ex quatuor locis magna
            intercapedine a se distantibus, confecta et conglutinatamfinge cuiuscumque figurae uel
            inmensitatis corpus uolueris,numquid erit humanum ingenium, quod ipsas quatuor partesab
            inuicem ualeat segregare, ut unaqueque per se possitagnosci? Sic a quatuor auis duo
            conficiuntur in unum, etde duobus fit una concreatio. Hanc similitudinem de quatuor
            elementis, unde homo concreatus est, colligere potes, sieorum unamquamque speciem, que
            in multis diuisioni-bus partita est, per discretas inter se assignaueris partes.Fit idem
            in metallis; hoc etiam in liquoribus probaturin coloribus pictor prosequitur, arte
            colores admiscendo*, ex uisibilibus fucis corpora fingens. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q10-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p2c35q10-Hd1e136">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q10-Hd1e139" type="question-title"> Soboles ex secundis nuptiis
            genita consanguineis prioris uiri copulari non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q10-d1e145">
            <ref xml:id="gd-p2c35q10-Rd1e134">Item Innocentius .</ref>
            Si cuius patruus uel auunculus uxoratus obierit, et illa
            uirum alium postea duxerit, filios filiasue ex illo genuerit,cum his modis omnibus
            conmisceri prohibemus, quia uir etmulier una caro est. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q10-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c35q10-Hd1e142">[C. III.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q10-d1e155">
            <ref xml:id="gd-p2c35q10-Rd1e143">Item ex Romana Sinodo</ref>
            Si qua mulier ad secundas nuptias transierit, et ex eis
            sobolem genuerit, nullo modo potest ad consortium cognationis prioris uiri pertingere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q10-d1e158"> [PALEA. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q10-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p2c35q10-Hd1e155">C. IV.</head>
          <head xml:id="gd-p2c35q10-Hd1e158" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c35q10-d1e167">
            <ref xml:id="gd-p2c35q10-Rd1e163">Item Higinus Papa. </ref>
            Si qua mulier transierit ad secundas nuptias, et ex eis
            prolem habuerit, ipsa proles non potest se copulare cognationi prioris uiri usque ad
            quartam generationem.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c35q10-d1e177"> [PALEA.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c35q10-Dd1e172">
          <head xml:id="gd-p2c35q10-Hd1e173"> C. V. </head>
          <head xml:id="gd-p2c35q10-Hd1e176" type="question-title">De eodem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c35q10-d1e183">
            <ref xml:id="gd-p2c35q10-Rd1e181">Unde Innocentius Papa: </ref>
            Si qua mulier ad secundas transierit nuptias, et filios et
            filias ad secundum maritum genuerit, debere easnepotibus prioris mariti coniungi, sancta
            Romana sinodusprorsus inhibuit. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>