<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO III. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO III. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c11q3">
        <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e103"> QUESTIO III. </head>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e106">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e108">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e109"> GRATIANUS.  I. Pars. Sed ponatur, quod hec culpa suspensione dignanon
          fuerit ;, queritur, utrum sit deponendus qui offitium contraprohibitionem episcopi
          celebrare ausus est? Sed quod sententiaepiscopi, siue iusta siue iniusta fuerit, timenda*
          sit, Gregorius [homil. XXVI. in euangelia] testatur, dicens *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e117" type="question-title"> Gregi timenda est sententia
            pastoris. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e120"> Sententia pastoris, siue iusta siue iniusta fuerit, timenda
            est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e129" type="question-title"> A suo episcopo excommunicatus non
            est ab alio recipiendus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e135"> 
            Item ex Concilio Antioceno, [c. 6.]
            Si quis a proprio episcopo excommunicatus est, noneum prius
            ab aliis debere suscipi, nisi aut a suo fueritreceptus episcopo, aut concilio facto
            episcopis* occurratet respondeat, et si Sinodo satisfecerit et statuerit, subalia eum
            sententia recipi. Quod etiam circa laicos, etpresbiteros, et diacones, et omnes, qui in
            clero sunt conuenit obseruari. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e142">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e145" type="question-title"> Excommunicationis sententiam
            meretur qui excommunicatis communicat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e148"> Item Nicolaus ad Lotharium Regem [in epistola, cuius
            initium: „Audito“]*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e151"> Precipue Waldradae pellicis tuae et dudum a 
            te repudiatae communionem declina; excommunicata est enim
            et usque ad presentiam nostram ab omni contubernioChristianorum sequestrata. Quamobrem
            cauendum est, ne cum ea pari mucrone percellaris sententiae, ac pro uniusmulierculae
            passione uinctus et obligatus ad perhenne traharis exitium. Deterius quippe in populis
            prelati delinquunt, ac per hoc ipsi crudelius quam ceteri puniuntur, utait B. Gregorius:
            „Scire prelati debent, quia, si per-uersa umquam perpetrant, tot mortibus digni sunt,
            quotad subditos suos perditionis exempla transmittunt. Undenecesse est, ut tanto se
            cautius custodiant a culpa, quantoper praua, que faciunt, non soli moriuntur/* Et infra.
            §. i.Ceterum precaue, ne quando nobis secundum Dominipreceptum duos aut tres testes
            adhibeamus, imo uerohoc sanctae ecclesiae dicamus, et (quod non optamus) decetero fias
            cunctis sicut ethnicus et publicanus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e160">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e163" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e169"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c11q3-Rd1e165">Concilio Sardicensi , c.. 17.* </ref>
            Si episcopus forte iracundus (quod non debet esse) cito et
            aspere conmouetur aduersus presbiterum siuediaconum, et eum de ecclesia exterminare
            uoluerit, pro-uidendum est, ne innocens dampnetur aut perdat communionem. Et ideo habeat
            potestatem is, qui abiectus est, ut episcopos finitimos interpellet, et causa eius
            audiatur acdiligentius tractetur. Ille uero episcopus, qui iusteuel s iniuste eum
            abierit, patienter accipiat, ut negotiumdiscutiatur, uel probetur eius sententia a
            pluribus, uelemendetur. Tamen prius, quam omnia diligenter acfideliter examinentur, eum,
            qui fuerat communionepriuatus, ante cognitionem nullus p debet presumereut communioni
            societ. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e175">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e178" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e181">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c11q3-Rd1e180">Concilio Cartaginensi , [II. c. 8.]</ref>
            Si quis
            presbiter ab episcopo* suo correptus fuerit, debet utique apud uicinos episcopos conqueri, ut ab ipsis
            eius causa possit audiri, ac per ipsos suo episcopo reconciliari. Quod nisi fecerit, sed
            superbia (quod absit) inflatussecernendum se ab episcopi sui communione duxerit,
            acseparatim cum aliquibus scisma faciens sacrificium Deoobtulerit, anathema habeatur et
            nichilo minus locumamittat. At si** querimoniam*** iustam aduersus episcopum habuerit,
            inquirendum est. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e190">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e193" type="question-title"> De his , qui dampnati a Sinodo
            sacra misteria contingunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e196"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c11q3-Rd1e195">Concilio Antio ceno, [c. 4.]</ref>
            Si quis episcopus
            dampnatur* a Sinodo, uel si presbiter aut diaconus a suo episcopo, et ausi fuerint
            aliquid de ministerio sacro contingere, ”siue episcopus iuxtaprecedentem consuetudinem,
            siue presbiter aut diaconus, nullo modo liceat ei, nec in alia Sinodo, spem
            restitutionisaut locum satisfactionis habere, sed et communicantesei omnes abiri de
            ecclesia oportet, et maxime si postquam didicerint aduersus memoratos prolatam
            fuissesententiam, eisdem communicare temptauerint. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e200">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e202">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e205" type="question-title"> Sine spe sit reconciliationis qui
            communicare presumit excommunicatis. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e208"> Item ex <ref xml:id="gd-p2c11q3-Rd1e210">Concilio Martini Papae , [c. 37.]</ref> 
            Si quis episcopus
            in concilio excommunicatus fuerit, siue presbiter aut diaconus a suo episcopo, et post
            excommunicationem presumpserit siue episcopus ille, aut presbiter uel diaconus facere
            oblationem, uel matutinumuel uespertinum sacrificium quasi in offitio suo ageresicut
            prius, non liceat ei nec in alio concilio spem reconciliationis habere, nec ultra
            reconciliari, sed etiam eos, quiei communicauerint, omnes ab ecclesia respui, maxime
            eos, qui sciebant eum esse deiectum. Si autem permanserit 
            turbans et concitans ecclesiam per forasticam* potestatem,
            oportet eum sicut seditionarium ab omni plebe expelli. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e215">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e217">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e220" type="question-title"> De episcopis , qui innocentes aut
            minimis causis culpabiles excommunicant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e226"> Item ex Concilio Agat ensi, [c. 3.]  
            Episcopi, si sacerdotali moderatione postposita innocentes
            aut minimis causis culpabiles excommunicare presumpserint, aut ad gratiam baptismi*
            festinantes fortasse recipere noluerint, a uicims episcopis eiusdem prouinciae litteris
            moneantur, et si parere noluerint, communio illis usque ad tempus sinodi a reliquis
            episcopis denegetur**, ne forte per excommunicationis peccatum excommunicati longo
            tempore morte preueniantur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e231">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e233">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e236" type="question-title"> De bis , qui tempore
            excommunicationis suae communicare presumunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e242"> 
            Item ex Concilio Affricano
            Placuit uniuerso concilio, ut qui excommunicatus fuerit pro
            suo neglectu, siue episcopus quilibet siue clericus, ettempore suae excommunicationis
            ante audientiam communicare presumpserit, ipse in se dampnationis iudiceturprotulisse
            sententiam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e246">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e248">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e251" type="question-title"> Deponantur episcopi , qui
            excommunicatis communicant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e257"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c11q3-Rd1e250">Nicolaus Papa</ref>
            Teugaldum Treuerensem et primatem Belgicae prouinciae, et
            Guntarium Agrippinae Coloniae archiepiscopos, nunc coram uobis et sancta Sinodo, sub
            gestorum insinuatione, qualiter causam Lotharii regis, etduarum mulierum eius, Thebergae
            scilicet et Gualdra-dae, recognouerint et iudicauerint, scriptum super hocpropriis
            manibus roboratum offerentes, nichilque seplus uel minus aut aliter egisse ore proprio
            multis corampositis affirmantes, et sententiam, quam a sede apostolicam Engiltrudam
            uxoremBosonis sanctissimus frater nosterMediolanensis archiepiscopus Thado et ceteri
            coepi-scopi nostri petiuerant emittendam, et nos diuinosuccensi zelo sub anathematis
            attestatione canonice protuleramus, publice uiua uoce se uiolasse confitentes, inquibus
            omnibus inuenimus eos apostolicas atque canonicassanctiones in pluribus excessisse, et
            equitatis normam nequiter temerasse, ab s omni iudicamus sacerdotii offitiomanere
            penitus alienos, sancti Spiritus iudicio et B. Petriper nos auctoritate episcopatus
            exutos regimine consistere** diffinientes. Predictis autem depositis licentiam
            concedimus ecclesiam ingrediendi, et communicandisicut laici, et loquendi suas
            utilitates, non autem turbasconcitandi uel scandalum sollicitandi illis tribuimus
            facultatem. Quantum autem ad episcopale ministerium specialiterpertinet, nulla eis sit
            licentia contingendi, sicut nos cumsancta Sinodo decreuisse iam constat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e261">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e263">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e266" type="question-title"> Clerici et laici , qui non
            obediant episcopis , infames efficiuntur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e272"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c11q3-Rd1e265">Clemens [epist. III. omnibus Coepiscopis].</ref>
            Si autem uobis episcopis non obedierint omnes presbiteri ,
            et reliqui clerici, omnesque principes tam maioris ordinis quam inferioris, atque
            reliqui populi, non soluminfames, sed etiam extorres a regno Dei et a consortio
            fidelium, et a liminibus sanctae Dei ecclesiaealieni erunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e276">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e278">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e281" type="question-title"> In Christum peccat qui ueritatis
            doctorem contristat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e287"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c11q3-Rd1e280">Petrus in ordinatione Clementis.</ref>
            Quicumque contristauerit doctorem ueritatis peccat in
            Christum, et patrem omnium exacerbat Deum, propter quodet uita carebit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e291">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e293">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e296" type="question-title"> Simulata uirtutum affectione non
            denegetur obedientia episcopo. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e302"> 
            <ref xml:id="gd-p2c11q3-Rd1e295">Ambrosius in lib. [II.] de offitiis , [c. 24.]</ref>
            Si quis non obediat episcopo, sese extollere atque exaltare
            desiderans, querens etiam obumbrare meritaepiscopi simulata affectatione doctrinae, aut
            humilitatis, aut misericordiae, is a uero deuius superbit, quoniam ueritatis 
            ea regula est, ut nichil faciat conmendandi suicausa,
            quo minor alius fiat, neque si quid boni operishabeas, id ad deformationem alterius et
            uituperationemexerceas.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e299">
            §. i. Non defendas inprobum, et sancta indignoconmittenda non
            arbitreris.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e30X">
            §. 2. Neque iterum arguas et inpugnes cuius crimen non deprehenderis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e309">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e311">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e314" type="question-title"> Episcopo non obediens demonum ore
            decerpitur^*.</head>
          
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e320">
            Item Anterus Papa [Episcopis Hispaniae].
            Absit, ut quicquam sinistrum de his arbitremur, qui
            apostolico gradui succedentes Christi corpus sacro oreconficiunt, per quos nos
            Christiani sumus, qui clauesregni celorum habentes ante iudicii diem iudicant. Inueteri
            quidem lege [habetur: quicumque sacerdotibus nonobtemperasset, aut extra castra positus
            lapidabatur a populo, aut gladio ceruice subiecta contemptum expiabatcruore. Nunc uero
            inobediens spirituali animaduersionetruncatur, aut eiectus de ecclesia rapido oredemonum
            decerpitur s. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e325">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e327">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e330" type="question-title"> Quibus Papa est inimicus , Jiis
            nec loqui debemus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e333"> Item Petrus in ordinatione Clementis . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e336"> Si inimicus est iste Clemens alicui pro actibus suis, uos
            nolite expectare, ut ipse uobis dicat etc. ut supra in tractatu ordinandorum , ubi
            agitur de obedientia minorum ergamaiores. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e340">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e342">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e345" type="question-title"> Excommunicatus est qui
            excommunicatis communicat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e348"> Item Fa b i anus Episcopus [epist. I.]Sicut apostoli
            statuerunt dicentes: , , Cum excommunicatis non est communicandum, et si quis cum
            excommunicato auertendo regulas scienter saltim*in domo simul locutus fuerit uel
            orauerit, ille communionepriuetur.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e352">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e354">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e357" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e360"> Item Calix tus Papa [epist. II. c. 2.]Excommunicatos
            quosque a sacerdotibus nullus recipiat ante utriusque partis examinationem iustam,
            neccum eis in oratione, aut cibo, uel potu, aut osculocommunicet, nec Aue eis dicat,
            quia quicumque in his uelaliis prohibitis scienter excommunicatis communicaue-rit, iuxta
            apostolorum institutionem et ipse simili excommunicationi subiaceat. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e364">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e366">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e369" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e372"> Item Ysidorus [in regula monachorum, c. 18.]* Cum
            excommunicato neque orare, neque loqui (nisique ad eandem excommunicationem pertinent)
            nequeuesci licet. Si quis enim** cum eo aut palam, autabsconse fuerit locutus, communem
            statim cum eo excommunicationis contrahet penam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e376">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e378">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e381" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e384"> Item ex Concilio Cartaginensi [IV. c. 73.]Qui
            communicauerit cum excommunicato, silaicus* est, excommunicetur, si clericus, deponatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e388">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e390">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e393" type="question-title"> Excommunicatorum nomina uicinis
            omnibus palam et publice annuncientur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e396"> Item ex decreto Honorii Papae *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e399"> Curae sit omnibus episcopis, excommunicatorum omnino nomina
            tam uicinis episcopis, quam suis parrochianis pariterindicare, eaque in celebri loco
            posita pre foribus ecclesiaecunctis conuenientibus inculcare, quatinus in
            utraquediligentia excommunicatis ubique ecclesiasticus aditusexcludatur, et excusationis
            causa omnibus auferatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e402"> II. Pars. Gratian. Verum hoc de nominatim excommuni -catas.
            Excommunicationis enim penam duppliciter subimus , et dum reatum incurrimus , et dum
            sententia notamur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e406"> Unde Ieronimus in lib. lud. [homil. II.]*: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e411">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e413">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e416" type="question-title"> Duobus modis aliquis sathanae
            traditur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e419"> Audi denique apostolum dicentem de eo, qui pecca-uerat: „
            Tradidi , “ inquit, , , huiusmodi hominem sathanae in interitum carnis, ut saluus fiat
            spiritus.“ Vides ergo, quia et modo non solum per apostolos suos Deus
            tradiditdelinquentes in manus inimicorum, sed et per eos, quiecclesiae president, et
            potestatem habent non solum soluendi, sed et ligandi, traduntur peccatores in interitum
            carnis, cum pro delictis suis a Christi corpore separantur. Et (ut michi uidetur)
            duppliciter etiam nunc tradunturhomines de ecclesia in potestatem Zabuli. Hoc modo, </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e422"> quo superius diximus, cum delictum eius manifestum
            fitecclesiae, et per sacerdotes de ecclesia pellitur, ut notatusab omnibus erubescat, et
            conuerso eueniat ei illud, quod sequitur: „ut spiritus saluus fiat in die Domininostri
            Iesu Christi. Alio autem modo quis traditus est «Zabulo, cum peccatum eius non est
            manifestum hominibus, Deus autem, qui uidet in abscondito », perspicienseius mentem et
            animos, uiciis ac passionibus seruien-tes, et in corde eius non se diligi, sed aut
            auaritiam, aut libidinem, aut iactantiam, uel alia huiusmodi: istumtalem ipse Dominus
            tradit sathanae. Quomodo eumtradit sathanae? Discedit a mente eius, et auertit se, et
            refugit a cogitationibus eius malis et desideriis indignis, et relinquit domum cordis
            eius uacuam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e425"> Gratian. Cum ergo per sententiam quis nominatus fuerit ,
            cum eo communicare non debemus. Cum autem solo reatuocculte excommunicationis
            contraxerit penam , non est ab eiuscommunione cessandum. Unde Dominus in euangelio
            tuncdemum peccatorem dixit habendum sicut ethnicum et publicanum , cum ecclesiam audire
            contempserit. Apostolus quoque nonait: „ Si quis frater est for nicator , sed: „si quis
            frater nominatur fornicator etc., sententiae nominationem intelligens. Hincetiam
            Urbanus^ Vilimundo ° episcopo: „Sane quod superRichardo et cetera ^ P. Require infrai
            causam : „ Quidam episcopus in heresim lapsus. Hinc etiam Christus in euangelio zizania
            dixit esse tolleranda usque ad messem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e429"> Hinc etiam Ieronimus in eodem libro iudicum : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e433">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e435">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e438" type="question-title"> Mali a bonis penitus separari non
            possunt.</head>

          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e441"> Nolite recedere a Domino usque in hodiernum diem hoc est
            donec seculum stat; ostendat ergomichi, quomodo Iebuseus, donec seculum stat, habitetcum
            filiis Iuda in Ierusalem, quippe cum nec ipsi quidem filii Iuda habitent in Ierusalem.
            Ideo ergo nec istuduerum esse poterit, quod Iebusei cum Iudeis habitent inIerusalem,
            quando nec ipsi quidem habitents inea. Sed nos intelligamus hoc spiritualiter,
            assumenteseuangelii parabolam, que dicit de zizaniis: „Sinite utraquecrescere, ne forte,
            uolentes zizania eradicare, eradicetiscum ipsis et triticum/ Et infra: §. i. Audi
            ergoscripturam dicentem, quia non potuerunt filii Iuda disperdere Iebuseos, sed
            habitauerunt cum ipsis in Ierusalemusque in hodiernum diem. Unde deprecor uos, qui
            fidelesestis, ut ita uitam uestram et conuersationem seruetis, nein aliquo uel ipsi
            scandalum patiamini, uel aliis scandalumfaciatis: sed sit uobis summi studii summaeque
            cautelae, ne quis in hanc sanctorum congregationem pollutusintroeat, ne quis Iebuseus
            habitet in uobis°. VidesenimP, quia dicit scriptura, quod non potuerunt eicere filiiIuda
            Iebuseos de Ierusalem. Iebuseus autem interpretaturconculcatio. Esto i ergo quia non
            possumus eicere istos, qui nos conculcant, eos saltim, quos possumus, quorum peccata
            manifesta sunt, eiciamus. Ubi enim peccatum euiaensnon est, eicere de ecclesia neminem
            possumus, ne forteeradicantes zizania eradicemus simul cum illis ettriticum. Mouet me
            tamen, quod dixit, quia non potuerunteicere Iebuseos, id est eos, qui interpretantur
            conculcatio.Et ideo uideamus qui sint in ecclesia conculcantes. Illisine dubio, de
            quibus Dominus in euangeliis dicebat:„Nolite mittere sanctum canibus, neque margaritas
            ue-stras ante porcos, ne forte conculcent eas pedibus suis, etconuersi disrumpant uos.
            Iste est ergo Iebuseusconculcatio, qui indigni audiunt uerbum Dei, et, cum audierint,
            neque ut infideles discedunt, neque permanent utfideles, sed percepta misteriorum
            notitia, et fidei nostrae secretioribus perscrutatis, conuersi postmoduminpugnant nos,
            et contradictionibus suis corda nostra dis-rumpunt, conculcantes uerbi dominici
            margaritas, et ornamenta fidei maculantes. De istis ergo dicitur, quia nonpotuerunt
            filii Iuda eicere Iebuseum de Ierusalem usque inhodierum diem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e445">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e447">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e450" type="question-title"> Porcis et canibus sancta non sunt
            conmittenda. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e453"> Idem super duodecim Prophetas . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e456"> Quando ergo ecclesiasticus uir, et prudens, atque
            intelligens, multas inpietates in ea, que uocatur domus Dei, esse cognouerit, et non
            solum multas, sed et fortes, et queobprimere iustitiam possint, et in tantum rabiem
            doctorumprocessisse, ut accipiant pretium in iudicio, et omniapro muneribus faciant,
            pauperes deuitent in portis, etaudire contempnant, taceat in illo tempore, ne det
            sanctum canibus, et mittat margaritas ante porcos, qui conuersi conculcent eas; et
            imitetur Ieremiam dicentem:„Solus sedebam, quia amaritudine repletus sum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e460">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e462">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e465" type="question-title"> Cum pagano comedere , sed cum
            excommunicato minime licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e468"> Item I oh anne s Crisostomus , in epist. ad Ebreos.^ </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e471"> Ad mensam quippe paganorum si uolueris ire, sine ulla
            prohibitione permittimus. §. i. „Si enim quis frater, inquit, „nominatur inter uos.
            Fratrem in hoc locoomnem fidelem simpliciter intellige, non monachum tantum.Quid autem
            est quod fraternitatem uocat, nisi lauacrumregenerationis, quod facit posse uocari Deum
            patrem?§. 2. , , Si quis, inquit, , , nominatus* fuerit frater forni- </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e474"> cator, aut auarus, aut ebriosus, cum huiusmodi nequecibum
            sumere.“ Cum autem de paganis ageret, non ita, sed: „Si quis uos uocauerit ex
            infidelibus, '“ (paganossignificans), „et uultis ire, omne, quod adponitur uobis,
            comedite. Si quis frater nominatur ebriosus etc.“ O quantaintegritas! Nos non solum non
            fugimus ebriosos, sedetiam imus ad eos, participantes cum eis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e472">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e474">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e478"> Gratian. Euidenter itaque ex premissis apparet, quod eorum
            communionem uitare non cogimur, qui sententia notati non sunt.Sed eZ ipsius sententiae
            notatio multipliciter intelligitur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e480">
            §. i. Aliquando enim arcetur quis a liminibus
            ecclesiae et a communione corporis et sanguinis Christi, uel teste conscientia,
            iuxtaillud Apostolici „Probet se homo, et sic de pane illo edat et decalice bibat, quia
            qui indigne manducat et bibit, iudicium sibimanducat et bibit ; item illud Prosperi™: „
            Facilius sibi Deumplacabunt etc., require infra causa [XXXIII.] „ Maleficiisinpeditus,
            quest. i. de penitentia ; uel sententia ecclesiastica, sicutpenitentes, quibus tempore
            prefinito beneficium reconciliationisinpenditur. Hec sententia excommunicatio uocatur,
            quia a communione corporis et sanguinis Christi notatum prohibet, sicut etAdam ab esu
            ligni uitae excommunicatus est, Domino dicente : „Videte, ne forte sumat™ z de ligno
            uitae. Qua sententia nonseparatur quis a consortio fidelium. Est et alia sententia,
            queanathema uocatur, qua quisque separatur a consortio fidelium , de qua supra: „Cum
            excommunicatis nolite communicare.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e483">
            §. 2. Hanc distinctionem cuique licet aduertere ex
            auctoritateIohannis Papae: „Engiltrudam uxorem Bosonis etc. Require supra in causa: „
            Quidam episcopus a propria sede deie-ctus. Item ex auctoritate eiusdem : „Si quis domum
            Deiuiolauerit etc. Require infra causa [XVII.] „ Quidampresbiter infirmitate grauatus.
            Item ex auctoritate SiluestriPapae: „ Presenti^ decreto censemus etc. Require supra
            incausa: , , In infamia cuiusdam episcopii
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e486">
            §. 3. Iuxta hanc ergo distinctionem
            intelligenda est illa auctoritas Innocentii: <quote xml:id="gd-p2c11q3-Qd1e488" source="http://scta.info/resource/lat22al-xZaxY3-d1e290" synch="4-6">Si quis suadente diabolo</quote>, etc. ut infra
            causa : „ Quidam presbiter , ut iuxta ethimologiam uocabuli anathemati, id est
            separationi, subiaceat qui in edictum illud inciderit, quia a corpore etsanguine Christi
            et ab ingressu ecclesiae se alienum facit, quiinpias manus in clericum micer e ausus
            fuerit; qui etiam a nulloepiscoporum absolui, id est more penitentium reconciliari,
            poterit, nisi primum apostolico conspectui se representare curauerit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e493">
            §. 4. Illud autem
            Petri de Clemente : „Si inimicus est isteClemens etc. de sententia notatis intelligendum
            est, sicut et illudUrbani : , , Quibus episcopi non communicant etc. ut infra in eadem
            causa. Ceterum falsum esset illud Varensis^n .cilii 7 /.: , , Si tantum episcopus alieni
            sceleris se consciumnouit. Item et illudi: „Placuit, ut si quando episcopus etc.require
            supra in causa : , , Duo fornicator es et^l infamianotati.“ </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e482">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e484">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e487" type="question-title"> Communicare non licet fas , qui
            excommunicatis communicant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e490"> Item Gregorius Clero et populo Salonitano™*» Rogo et moneo,
            ne cuiquam sacerdoti, supra-scripto Maximo communicanti, contra animam suam quisquam
            uestrum communicare presumat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e494">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e496">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e499" type="question-title"> Nullus clericorum uel laicorum ad
            domum excommunicati accedat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e502"> Item ex Concilio Tollet ano I. [c. 15.]Si quis laicus
            abstinetur, ad domum eius uelclericorum uel religiosorum nullus accedat. Similiter
            etclericus si abstinetur, a clericis deuitetur. Si quis cumillo colloqui aut conuiuari
            fuerit deprehensus, etiam ipseabstineatur. Sed hoc pertineat ad eos clericos, qui
            episcopi eius sunt, et ad omnes, qui conmoniti fuerintde eo, qui abstinetur, siue laico
            quolibet siue clerico. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e505"> III. Pars. Gratian. Sed hoc specialiter in his, qui
            nominatim excommunicatis communicant. Unde infracte c Urbanus : „ Sane quod super
            Richardo etc. Causa : „ Quidamepiscopus in heresim lapsus. Item Nicolaus Papa™
            Excellentissimus rex Karolus “ S infra circa finem huius causae, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e510">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e512">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e515" type="question-title"> Sententia pastoris timenda est,
            licet iniuste liget.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e518"> Item Urbanus [omnibus Episcopis, c. 5.] Quibus episcopi non
            communicant non communicetis, etquos eiecerint non recipiatis. Valde enim timenda
            estsententia episcopi, licet iniuste liget. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e522">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e524">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e527" type="question-title"> Excommunicationis contrahit™
            penam qui excommunicatis communicat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e530"> Item ex VIII. Sinodo *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e533"> Si quis frater aut palam, aut absconse cum excommunicato
            fuerit locutus, aut iunctus communione, statim cum eo excommunicationis contrahat penam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e537">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e539">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e542" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e545"> Item ex Concilio Cartaginensi II., [c. 7.]Qui merito
            facinorum suorum ab ecclesia pulsisunt, si ab episcopo aliquo, aut presbitero, uel
            clerico fuerint in communione suscepti, etiam ipse </p>



        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e549">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e551">pari cum eis crimine teneatur obnoxius, refugientes* sui
            episcopi regulare iudicium.</head>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e555">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e557">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e560" type="question-title"> Qui sententiam episcopi putat me
            iniustam recurrat ad sinodum. </head>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e564">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e566">Item ex Concilio Cartaginensi IV. [c. 66.]Clericus, qui
            episcopi districtionem circa se putat iniustam, recurrat ad sinodum.</head>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e571">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e573">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e576" type="question-title"> Vincula ecclesiastica non sunt
            contempnenda. Item Iohannes Crisostomus, super epist. ad Ebreos . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e579"> Nemo contempnat uincula ecclesiastica. Non enim homo est
            qui ligat, sed Christus, qui hanc potestatemdedit, et dominos fecit homines tanti
            honoris. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e583">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e585">C. XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e588" type="question-title"> Sathanae traditur qui ab ecclesia
            excommunicatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e591"> Item Augustinus de uerbis apostoli, serm. XXX 7 X* Omnis
            Christianus, dilectissimi, qui a sacerdotibusexcommunicatur, sathanae traditur: quomodo?
            scilicet, quia extra ecclesiam est diabolus, sicut in ecclesia Christus, ac per hoc
            quasi diabolo traditur qui ab ecclesiasticacommunione remouetur. Unde illos, quos tunc
            Apostolussathanae esse traditos predicat, excommunicatos a se essedemonstrat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e594"> [C. XXXIII.] Idem super Iohannem^. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e597"> Nichil sic debet formidare Christianus quam separari a
            corpore Christi. Si enim separatur a corpore Christi, nonest membrum eius. Si non est
            membrum eius, non uege-tatur spiritu eius. „Quisquis autem, “ inquit Apostolus, „
            spiritum Christi non habet, hic non est eius.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e601"> Gratian. Item leranimus *: , , Quorum dimiseri-tis peccata
            etc. id est quibus ecclesiam interdixeritis, nisi reconciliati per satisfactionem
            fuerint, ipsis e* ianua celestisregni clausa erit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e605">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e607">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e610" type="question-title"> Vicini episcopi audiant eos, qui
            de iudiciis episcoporum suorum queruntur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e613"> Item ex Concilio Mileuitano, [c. 22.]* Presbiteri, diaconi,
            uel ceteri inferiores clerici, siin causis, quas habuerint, de iudiciis episcoporum
            suorum conquesti fuerint, uicini eos episcopi audiant, et </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e616"> EDITIO </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e619"> Causa XI. Que st. III. c. 29. a) refugiens — c. 31.
            LXVIII.* — c. 33. a) C. XXXIII. De eodem b) tractatu :b) finiant c) putauerit — c. 35.
            a) cens.: deest — c. 36. a </p>

          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e623"> inter eos quicquid est diffiniant, adhibiti ab eis ex
            consensu suorum episcoporum. Quod si et ab eis prouocan-dum putauerint, non prouocent
            nisi ad Affricana concilia, uel ad primates suarum prouinciarum. Ad transmarinaautem qui
            putauerint appellandum, a nullo intra AfFricamin communione suscipiantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e627">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e629">C. XXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e632" type="question-title"> Iniusta episcoporum dampnatio
            irrita esse censetur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e635"> Item ex Concilio Cartaginensi IV. [c. 28.]Irritam esse
            iniustam episcoporum dampnationem censemus^ et idcirco a Sinodo retractandam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e639">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e641">C. XXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e644" type="question-title"> Qui suae causae adesse et
            innocentiam suam asserere uoluerit, intra annum hoc faciat excommunicationis.Item ex
            Concilio Cartaginensi V. [c. 12.]Rursus constitutum est, ut quociens clericis con-uictis
            uel* confessis in aliquo crimine, uel proptereorum, quorum uerecundiae parcitur, uel
            propter ecclesiae obprobrium, aut insultationem hereticorum atquegentilium, si forte
            causae suae adesse uoluerint et innocentiam suam asserere, intra annum
            excommunicationishoc faciant. Si uero intra annum causam suam purgare contempserint,
            nulla eorum uox penitus audiatur* </head>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e648">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e650">C. XXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e653" type="question-title"> Audientiam sibi negat qui
            excommunicationis suae causam agere intra annum dissimulat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e656"> Item Gelasius . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e659"> Quicumque intra anni spatium ciuiliter siue publice causam
            suam coram suis excommunicatoribus non peregerint, ipsi sibi aditum audientiae clausisse
            uideantur.Quod si obstinato animo sine communione defuncti fuerint, nos, illorum causam
            iuxta B. Leonis predecessoris nostrisententiam diuino iudicio reseruantes, quibus uiuis
            non com-municauimus nec mortuis communicare debemus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e662"> [PALEA. C. XXXVIII. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e666"> Qui uero excommunicato scienter communicauerit, et amodo
            saltem in domo simul orauerit, atque latebrasquo minus ad satisfactionem perducatur
            prebuerit, donecab excommunicatore penitentiam accipiat, corporis etsanguinis Domini
            communione priuatum se esse cognoscat.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e669"> LOMANA. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e672"> a) homil. IV. ad c. 2. epist. b) qui nobis — c. 32. a)
            serm. [XVII. ad cap. 6. Ioannis c) remiseritis — c. 34. a) questi) uox postea — c. 37.
            a) differt b) eorum </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e677">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e679">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e682" type="question-title"> Tardius recipiatur ad ueniam qui
            sacerdote iubente de ecclesia contempnit exire.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e685"> Item, ex Concilio Ylerdensi, [c. io.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e688"> Qui iubente sacerdote pro quacumque culpa ab ecclesia exire
            contempserit, pro noxa contumeliae tardius recipiatur ad ueniam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e691"> Gratian. Sed queritur, si ante dampnati absolutionem
            episcopum mori contigerit, utrum dampnatus postea ualeatabsolui? </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e695"> De liis ita statutum est in Concilio Epaunensi, </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e698"> [cap. 28.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e702">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e704">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e707" type="question-title"> A successore soluatur qui post
            mortem episcopi remanet ligatus. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e710"> Si episcopus ante dampnati absolutionem obitu rapiatur,
            correctum aut pemtentem successori licebit absoluere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e713"> Gratian. Premissis auctoritatibus, quibus iniustae
            sententiae usque ad examinationem utriusque partis parere iubemur, ita respondetur:
            Gregorius non dicit sententiam iniuste latam esseseruandam^, sed timendam. Sic et
            Urbanus. Timenda ergoest, id est non ex superbia contempnenda. Reliquae uero
            auctoritates de excommunicatis locuntur, qui uel uocati ad sinodumuenire contempserunt,
            uel oalliditatibus aduersaniium occurrerenescientes iniustam sententiam a iudice
            reportauerunt, uel qui, neglectu suae uitae sinistram de se opinionem nasci
            permittentes, sententiam in se exceperunt. Hos siquidem solos excommunicationis
            sententia ferire licet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e716"> Unde in Mei densi Concilio, [c. 56.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e720">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e722">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e725" type="question-title"> Quibus exigentibus culpis aliquis
            sit communione priuandus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e728"> Nemo episcoporum quemlibet sine certa et manifesta peccati
            causa communione priuet ecclesiastica. Sub anathemate* autem sine conscientia
            archiepiscopi, autcoepiscoporum nullum presumat ponere, nisi unde canonica docet
            auctoritas, quia anathema eterna est mortisdampnatio, et non nisi pro mortali debet
            inponi crimine, etillis qui aliter non poterint corrigi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e732">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e734">C. XLII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e737" type="question-title"> Pro paruis et leuibus causis
            nullus communione priuetur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e740"> Item ex Concilio Aruernensi * </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e743"> Nullus sacerdotum quemquam rectae fidei hominem pro paruis
            et leuibus causis a communione suspendat, preter easculpas, pro quibus antiqui patres
            arceri ab ecclesia iusseruntconmittentes. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e747">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e749">C. XLIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e752" type="question-title"> Pro bis tribus criminibus
            quilibet communione priuetur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e755"> Item ex Concilio Triburiensi . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e758"> Certum est, pro his tribus criminibus aliquem excommunicari
            debere, cum ad sinodum canonice uocatusuenire contempnit, aut si postquam illuc uenerit,
            sacerdotalibus respuit obedire preceptis aut si ante finitamsuae causae examinationem a
            Sinodo abire presumit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e761"> IV. Pars. Gratian. De bis, inquam et huiusmodipre-missae
            auctoritates locuntur, non de iniuste suspensis. Quod autem iniustae sententiae parendum
            non sit, multis auctoritatibusprobatur. Quarum prima est illa Ieronimi super Maiheum
            [libro III.]*. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e765">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e767">C. XLIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e770" type="question-title"> Sententia pastoris reum uel
            innocentem non constituit uel facit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e773"> Quomodo sacerdos mundum leprosum non facit, sic episcopus
            uel presbiter non alligat eos, qui insontes sunt, nec, soluit noxios, sed pro offitio
            suo cumpeccatorum uarietates audierit, scit qui ligandus sit, quisoluendus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e776"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e779"> C. XLV. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e783"> Item Augustinus super Mattheum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e786"> Ridiculum est, ut eum mundum esse dicamus, qui uinculis
            peccatorum suorum ligatus est, propter hoc solum, quod episcopus dicitur habere
            huiusmodi potestatem, utsoluti ab eo soluti sint in celo, et ligati in terris ligati
            sintin celo. Sit ergo inreprehensibilis qui alterum ligat autsoluit.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e791">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e793">C. XLVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e796" type="question-title"> Non est petenda solutio ^, cum
            iniqua fertur^ sententia. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e799"> Item Gelasius Papa Episcopis orientalibus de dampnatione
            Dioscori *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e802"> Cui est illata sententia deponat errorem, et uacua est*
            si4"a iniusta est, tanto curare eam non debet, quantoapud Deum et eius ecclesiam neminem
            potest grauareiniqua sententia. Ita ergo ea se non absolui desideret, quase nullatenus
            perspicit obligatum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e806">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e808">C. XLVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e811" type="question-title"> Deus non nocet, nec noceri
            patitur aliquem iniuste. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e814"> Item Augustinus de summo &amp;ono. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e817"> Secundum catholicam fidem, nec Dei naturae quisquam nocere
            potest, nec natura Dei nocere iniuste cuiquam potest nec noceri iniuste patitur
            quemquam. </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e820"> „Qui enim nocet (ut ait Apostolus) recipiet hoc s quod
            nocuit.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e824">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e826">C. XLVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e829" type="question-title"> Iniusta uincula disrumpit
            iustitia.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e832"> Idem [sermone 16.] de uerbis Domini . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e835"> Cepisti habere fratrem tuum tamquam publicanum: ligas illum
            in terra, sed ut iuste alliges uide. Nam iniusta uincula disrumpit iustitia*. Quem
            solueris, inquit, interra, solutus erit iri celo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e839">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e841">C. XLIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e844" type="question-title"> Temeritas iudicandi non ei, qui
            indicatur, sed iudici nocet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e847"> Idem de sermone Domini in monte, [ 1 . II. c. 29.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e850"> Temerarium iudicium plerumque nichil nocet ei, de quo
            temere iudicatur. Ei autem, qui temere iudicat, ipsa temeritas necesse est ut noceat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e854">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e856">C. L</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e859" type="question-title"> Non obest homini iniusta
            sententia.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e862"> Idem ad Clerum Yponiensem [epist. CXXXVII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e865"> Quid obest homini, quod ex illa tabula uult eum delere
            humana ignorantia, si de libro uiuentium non eum deleat iniqua conscientia? </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e868"> [C. LI.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e872"> Idem ad Secundinum Manicheum, [c. 1.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e875"> Senti de Augustino quicquid libet: sola me in oculis Dei
            conscientia non accuset. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e879">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e881">C. LII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e884" type="question-title"> Quos conscientia iustificat,
            aliorum maledicta non timeant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e887"> Item Gregorius Constantino, Episcopo Mediolanensi, [lib.
            VI. epist. 14.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e890"> In cunctis, que in hac uita aduersa proueniunt, sola est,
            sicut nostis, omnipotentis Dei districtio pensanda, atquead cor proprium semper
            recurrendum, ut nullius ibilingua inplicet, ubi conscientia non accusat. Quem
            enimconscientia defendit liber est inter accusationes, etliber sine accusatione esse non
            potest, si sola, que interius addicit, conscientia accuset. De uestra igitursanctitate
            absit a Christianorum iudicio ea, que maledicorum hominum rumoribus conficta credimus,
            in qualicumquemodulo suspicionis adduci, quia et sacri eloquii testimonium tenemus, ut
            mala* maiora cum forsitan dicuntur, nisi probata credi non debeant, sed citius probata
            ulcisci.§. i. 536 e Hec igitur dixi, ut nimiae leuitatis esse ostenderem, si quis mala
            grauia credere studeat, que probari nonpossunt. Unde sanctitas uestra debet mentem suam
            amaledicorum hominum rumoribus atque obtrectationedisiungere, et sola quae internae
            uitae sunt atque adutilitatem subditorum proficiunt cogitare. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e895">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e897">C. LIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e900" type="question-title"> Frustra aspernatur ab homine quem
            Deus iustificate. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e903"> Item Augustinus in Psal. XXXVI. [concione 3. ad uers. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e906"> Nec dampnabit eum]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e909"> Et si dampnaris ad tempus* ab homine, et si
            dixerissententiam proconsulis in Ciprianum, aliud est sellaterrena, aliud est tribunal
            celeste. Ab inferiori accipit s sententiam, a superiori coronam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e913"> [C. LIV.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e916"> Idem in Psal. XXXVII. [ad uers. Quoniam in te speraui.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e919"> Custodi intus innocentiam tuam, ubi nemo obprimit causam
            tuam. Preualebit in te falsum testimonium, sedapud homines. Numquid apud Deum ualebit,
            ubi causa tuadicenda est? Quando Deus erit iudex, alius testis quamconscientia tua non
            erit. Inter iudicem iustum et conscientiam tuam noli timere nisi causam tuam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e923">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e925">C. LV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e928" type="question-title"> Non hominum linguas, sed
            conscientias curare debemus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e931"> Item Gregorius Papa [Palladio Presbitero, lib. VIII. epist.
            45.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e934"> Inter uerba laudantium siue uituperantium ad mentem semper
            recurrendum est, et si in ea non inuenitur bonum, quod de nobis dicitur, magnam
            tristitiam generare debet;et rursum si in ea non inuenitur malum, quod de nobis homines
            locuntur, in magnam debemus letitiam prosilire. Quidenim*, si non omnes laudant et
            conscientialiberos nos demonstret? Habemus Paulum dicentem: „ Gloria nostra hec est,
            testimonium conscientiaenostrae.“ Iob quoque dicit: „Ecce in celo testis meus.“Si ergo
            nobis est testis in celo, testis in corde, dimittamus stultos foris loqui quod uolunt.
            §. 1. Quid enim aliuddetrahentes faciunt, nisi in puluerem sufflant, et e inoculos suos
            terram excitant, ut unde plus detractionisperflant, inde magis ueritatis nichil uideant?
            Vocandi tamensunt etiam ipsi et tranquille admonendi, eisque satisfierimodis omnibus
            debet, scientes quod de Iudeis ueritasdicit: , , Ne forte scandalizemus eos.“ Si autem
            satisfierisibi ex ueritate noluerint, habes consolationem, quam ineuangelio aspidas. Cum
            enim Domino dictumfuisset: „Scis, quia audito hoc uerbo scandalizati sunt </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e937"> Iudei?“ Respondit: „ Sinite illos, ceci sunt duces
            cecorum.“ Paulus quoque apostolus ammonet, dicens:„Si fieri potest, quod ex uobis est,
            cum omnibus hominibuspacem habentes.“ Dicturus, „ cum omnibus pacemhabeamus, '“ hoc p
            difficile esse perspiciens Q, pre-misit: „si fieri potest." Et* subiunxit: „quod
            fieripotest, " * cum dicit, , , quod ex uobis est:" quia sinos in mente karitatem erga
            odientes seruare cupimus, etsi illi nobiscum pacem non habent, nos tamen cum illissine
            dubio habemus, </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e941"> Gratian. Hoc inter eos obseruandum est , qui parati sunt
            suspicari quod non uident, parati semper reprehendere, numquamimitari. Apud alios autem
            conscientia est necessaria nobis, fama illis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e944"> Unde Augustinus [lib. de bono uiduit. c. 22.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e948">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e950">C. LVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e953" type="question-title"> Conscientia nobis, fama proximis
            necessaria est. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e956"> Non sunt audiendi, siue uiri sancti siue feminae, qui 599 b
            quando reprehenduntur in aliqua negligentia, perquam fit ut in malam ueniant
            suspicionem, unde suam uitamlonge abesse sciunt, dicunt coram Deo sufficere sibi
            conscientiam, existimationem hominum non solum inpuden-ter, uerum etiam crudeliter
            contempnentes, cum occidantanimas aliorum, siue blasphemantium uiam Dei, (quibussecundum
            suam suspicionem quasi turpis, que casta est, displicet uita sanctorum), uel etiam cum
            excusationeimitantium non quod uident, sed quod putant. Proindequisquis a criminibus
            flagiciorum atque facinorum uitamsuam custodit, sibi benefacit; quisquis autem etiam
            famam, et in aliis est misericors. Nobis enim necessaria uitanostra est, aliis fama
            nostra. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e960">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e962">C. LVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e965" type="question-title"> Apud Deum maledicitur qui moribus
            dissonam profert sententiam.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e968"> Item Ieronimus super epist. Pauli ad Philemonem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e971"> Si quis dixerit iustum iniustum, et iniustum iustum,
            abhominabilis est uterque apud Deum. Similiter qui sanctum, dicit non sanctum, et rursus
            non sanctumasserit sanctum, abhominabilis apud Deum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e975">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e977">C. LVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e980" type="question-title"> Christum uiolat qui sanctum non
            sanctum, uel non sanctum sanctum esse crediderit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e983"> Idem [ibidem paulo superius.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e986"> Si quis hominem, qui sanctus non est, sanctum esse
            crediderit, et Dei eum iunxerit societati, Christum uiolat, cuius membra sumus. Et
            infra: §. 1. Omnes credentessecundum Apostolum Christi corpus efficimur. Qui incorpore
            Christi errat et labitur, asserens membrumeius sanctum esse, cum non sit, uel non esse
            sanctum, cum sit, uide quali crimine obnoxius fiat: Ysaiasait: „Vae his qui dicunt dulce
            amarum, et amarum </p>

          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e989"> dulce, ponentes tenebras lucem, et lucem tenebras." Dulce
            puto esse sanctimoniam; amarum quod sanctimoniae contrarium est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e993">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e995">C. LIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e998" type="question-title"> Eternae dampnalionis inueniet
            penamqui bonos malos, et malos bonos dixerit Item Ysaias, [c. 5.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1001"> Vae, qui dicitis bonum malum, et malum bonum, ponentes
            tenebras lucem, et lucem tenebras. §. i. Propterea captiuus ductus est populus meus,
            quia non habuit scientiam, et nobiles eius interierunt fame, et multitudo eius siti
            exaruit.Propterea dilatauit infernus animam suam, et aperuit ossuum absque ullo termino,
            et descenderunt fortes eius, etpopulus eius, et sublimes gloriosique eius ad eum, et
            iucur-uabitur homo, et humiliabitur uir, et oculi sublimium deprimentur, et exaltabitur
            Dominus in iudicio, et Deus sanctus sanctificabitur in iustitia. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1006">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1008">C. LX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1011" type="question-title"> Ligandi uel soluendi ^ potestate
            sepriuat qui hanc iniuste exercet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1014"> Item Gregorius in omel. XXVI. [in Euang.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1017"> Ipse ligandi atque soluendi se potestate priuat qui hanc
            pro suis uoluntatibus, et non pro subditorum^moribus exercet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1021">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1023">C. LXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1026" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1029"> Idem [ibidem paulo inferius] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1032"> Iudicare digne de subditis nequeunt qui in subditorum
            causis sua uel odia, uel gratiam secuntur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1036">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1038">C. LXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1041" type="question-title"> Non est uera presidentis
            absolutio, nisi sequatur arbitrium interni iudicis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1044"> Idem [ibidem paulo inferius]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1047"> Tunc uera est absolutio presidentis, cum interni sequitur
            arbitrium iudicis. Quod bene quatriduani mortuiresuscitatio illa significat, que
            uidelicet demonstrat, quiaDominus prius mortuum suscitauit et uiuificauit, dicens:
            „Lazare, ueni foras, " et postmodum is, quiuiuus fuerat, egressus a discipulis est
            solutus, sicutscriptum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1051">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1053">C. LXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1056" type="question-title"> Priuilegio meretur exui qui
            eodem abutitur. Idem in Registro^-*.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1059"> Privilegium omnino meretur amittere qui permissa sibi
            abutitur potestate. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1063">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1065">C. LXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1068" type="question-title"> In quem canonica non fertur
            sententia, penam non debet ferre canonicam. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1071"> Idem [Gregorius Antonio Subdiacono, lib. II. Indict. XI.
            epist. 9.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1074"> Non debet is penam sustinere canonicam, in cuius
            dampnatione non est canonica prolata sententia. </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1077"> Gratian. Ex his datur intelligi, quod iniusta sententia
            nullum alligat apud Deum, nec apud ecclesiam eius aliquis gra-uatur iniqua sententia,
            sicut ex Gelasii capitulo habetur.Non ergo ab eius communione abstinendum est , nec ei
            aboffitio cessandum, in quem cognoscitur iniqua sententia prolata.Cur ergo capitula
            Cartaginensis et Affricani, atque aliorumconciliorum prohibent iniuste dampnatum in
            communione recipi ante iudicii examinationemf Cur et illud MagontiensisConcilii statutum
            est *: </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1081"> » </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1085">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1087">C. LXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1090" type="question-title"> Qui dampnatur a Sinodo quomodo
            in secunda innocens reparetur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1093"> Episcopus, presbiter aut diaconus a gradu suo iniuste
            deiectus, si in secunda Sinodo innocens inuenia-t664 bn potest esse quod fuerat, nisi
            gradus amissosrecipiat coram altari de manu episcoporum: si episcopus est, orarium, et
            baculum et anulum; si presbiter, orarium et planetam; si diaconus, orarium et albam;
            sisubdiaconus, patenam et calicem. Sic et reliqui gradusin reparatione sua recipiant ea,
            que, cum ordinarentur, perceperant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1096"> V. Pars. Gratian. Si ergo iniuste deiecti nec etiam
            perepiscopos reparari possunt, nisi de manibus eorum recipiantquod amiserant: quomodo
            sua auctoritate cuique licet iniusteligatis communicare, et eis, non petita absolutione,
            sua celebrareoffitia, sicut Gelasius uidetur sentiref Ad hec respondendumest, quod
            sententia aliquando est iniusta ex animo proferentis, iusta uero ex ordine et causa;
            aliquando est iusta ex animo etcausa, sed non ex ordine™; aliquando est™s iusta ex animo
            etex$ ordine, sed non ex causa. Cum autem ex causa iniustafuerit, aliquando nullum in eo
            omnino delictum est, quod sitdampnatione dignum: aliquando non est in eo illud, super
            quod fertur sententia , sed ex alio nominandus ^ est. Exanimo est iniusta , cum aliquis
            seruata integritate iudiciariiordinis in adulterum uel in quemlibet criminosum non
            amoreiustitiae, sed liuore odii, uel precio, aut fauore aduersarioruminductus sententiam
            profert. Unde Beda super epistolam Iacobiait : , , Ira enim uiri iustitiam Dei non
            operatur quia quiiratus in aliquem sententiam profert, etsi ille quantum ad seiustum
            reportet sententiam, iste tamen, qui non amore iustitiae, sed liuore odii in eum
            sententiam dedit, iustitiam Dei, in quemperturbatio non cadit, non imitatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1101">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1103">C. LXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1106" type="question-title"> Sententia iustitiae non est pro
            premiis ferenda. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1109"> Item Gregorius *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1112"> Qui recte iudicat, et premium remunerationis ex-pectat,
            fraudem in Deo perpetrat, quia iustitiam, quam gratis inpertire debuit, acceptione
            pecuniae uendit.Bonis male utuntur qui pro temporali lucro iuste iudicant. </p>

          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1115"> Tales quippe ad ueritatem non iustitiae defensio, sed amor
            premii prouocat; quibus si spes nummi subtrahitur, con-festim a iustitiae confessione
            recedunt. Acceptio nummorum preuaricatio ueritatis est. Unde et pro iustodicitur: „Qui
            excutit manus suas ab omni munere, istein excelsis habitabit.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1119">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1121">C. LXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1124" type="question-title"> In prepositorum operibus totum
            sibi ratio uendicet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1127"> Idem Mauricio inperatorU . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1130"> Illa prepositorum sollicitudo utilis est, illa est cautela
            laudabilis, in qua totum ratio agit, et furor sibi nichil uen-dicat. Restringenda sub
            ratione potestas est, nec quidagendum prius, quam concitata ad tranquillitatem
            mensredeat. Nam conmotionis tempore iustum putat omnequod fecerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1134">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1136">C. LXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1139" type="question-title"> Grauiter delinquit qui ex ira
            sententiam profert.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1142"> Item Ambrosius de sancio Ioseph, [c. 13.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1145"> Ira etiam sepe innocentes in crimen adducit, quia, dum
            iusto amplius irascimur, et uolumus aliena coher-cere peccata, grauiora conmittimus.
            Ideo Apostolusait: , , Non uos uendicantes, karissimi; sed date locumirae;“ hoc est
            declinemus eam, ne nos illa corripiat.Unde Dominus Iesus, mittens ad
            euangelizandumdiscipulos, misit eos sine auro, sine argento, sine pecunia, sine uirga,
            ut et incentiua litis et instrumenta eriperet ultionis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1149">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1151">C. LXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1154" type="question-title"> Ratio debet corrigere quod
            furore promulgatum est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1157"> Item ex lib. [XI.] ecclesiast. y storiae^. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1160"> Cum apud Tessalonicam, seditione exorta, quidam ex
            militaribus uir inpetu fuisset populi furentis exstinctus, Theodosius, repentini nuncii
            atrocitate succensus, ad ludosCircenses inuitari populum, eique ex inprouiso
            circumfundimilites, atque obtruncare passim, ut quisque occurrisset, gladio iubet, et
            uindictam dare non crimini, sed furori.Ob hoc cum a sacerdotibus Italiae redargueretur,
            agnouitdelictum, culpamque cum lacrimis professus, publicam penitenciam in conspectu
            totius ecclesiae exegit, et in hoc sibitempus ascriptum absque regali fastigio patienter
            inpleuit.Quibus omnibus illud quoque mirabiliter adierit; legessanxit in posterum, ut
            sententiae principium super animad-uersione prolatae in diem tricesimum s ab
            executoribusdifferrentur, quo locus misericordiae, uel, si res tulisset, penitenciae non
            periret. </p>



          <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1163">
            <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1165"> Unde Gregorius scribit Constantino, Mediolanensi
              Episcopo, [lib. VIII. epist. 30.]: </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1170">
            <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1172">C. LXXIV</head>
            <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1175" type="question-title"> Res dubia non diffiniatur
              certa sententia.</head>
            <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1178"> Graue satis est et indecens, ut in re dubia certa
              detursententia. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1182">
            <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1184">C. LXXV</head>
            <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1187" type="question-title"> Non credantur que certis
              iudiciis non demonstrantur.</head>
            <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1190"> Item Augustinus in libro de penitencia, [c. 3.] </p>
            <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1193"> Quamuis uera sint quedam, tamen iudici non sunt
              credenda, nisi certis indiciis demonstrentur. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1197">
            <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1199">C. LXXVI</head>
            <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1202" type="question-title"> Ante, quam examinentur, aliqui
              non iudicentur.</head>
            <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1205"> Item Dama sus Papa, [epist. VI.] </p>
            <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1208"> Eorum, qui accusantur, causas discutere non licet prius,
              quam canonice uocati ad sinodum ueniant, et presens per presentem agnoscat ueraciteret
              intelligat que eiobi-ciuntur. Quod et per sapientiam Salomonis * dicitur:„Ante, quam
              scruteris, ne reprehendas. Intellige prius, et tunc increpa. Ante, quam audias , non
              reprehendas/ Et licet apertissima sit contrariorum reprehensio, uerumtamen oportet ab
              his, qui dati sunt adeorum examinationem, ordinem seruari. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1212">
            <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1214">C. LXXVII</head>
            <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1217" type="question-title"> Qui falsum de alio profert,
              et™* qui crimina credit, uterque reus est.</head>
            <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1220"> Item ex VIII. Sinodo *. </p>
            <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1223"> Non solum ille reus est, qui falsum de alio profert, sed
              et is, qui aurem cito criminibus prebet. </p>
            <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1226"> VI. Pars. Gratian. Cum ergo sententia ex ordine iniusta
              est, nec tunc ab ea recedendum est, quia™ etiam ante, quamsententia daretur in eum,
              pro qualitate sui reatus ligatus apudDeum tenebatur. Contingit aliquando, ut adulter
              sententiampro sacrilegio reportet, cuius reatum in conscientia non habet.Hec
              sententia, etsi iniusta sit, quia non est in eo crimen, superquod lata est sententia™,
              tamen ab eo iuste reportata est, qui ™ ex reatu adulterii iamdiu apud Deum
              excommunicatusfuerat. Et in hoc casu intelligenda est auctoritas illa Gregorii™ :„
              Sententia pastoris etc. §. 1. Iustam sententiam uocat, quandocrimen subest, super quod
              fertur: iniustam , quando illud nonsubest, que tamen timenda uel seruanda est, quia ex
              alio iamdudum dampnandus erat. Unde, cum premisisset Gregorius™:„ Utrum iuste an
              iniuste obliget pastor, pastoris tamen sententiatimenda est gregi, subsecutus adiecit:
              , , Ne is, qui subest, et cuminiuste forsitan ligatur, ipsam obligationis suae
              sententiam exalia culpa mereatur. Pastor ergo uel absoluere indiscrete timeat , uel
              ligare. Is autem, qui sub manu pastoris est ligari timeat uel </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1231">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1233">C. LXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1236" type="question-title"> In dictandis sententiis rectores
            nullo furore ducantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1239"> Item Gregorius™**. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1242"> Summopere precauendum est ut rectores ecclesiae et qui
            publica iudicia exercent, in dictandis sententiis nullatenus leuitate aut furore ducti
            sint precipites, sed causis prius diligenter uentilatis, cum res, que ignorabatur,
            plemter ad notitiam uenerit, diuina tunc et humanalex resoluatur, et secundum quod ibi
            constitutumest, remota personarum acceptione, diffinitiua proferatursententia. Hinc est
            quod Moises querelas populi sempertabernaculum ingressus ad Dominum referebat, et
            iuxtacpiod Dominus inperabat iudicia proponebat, nimirum nosmfttiipebs f* ut non ex
            corde nostro, $tcl ex preceptodiuino condempnationis uel iustificationis sententiam
            proferamus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1246">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1248">C. LXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1251" type="question-title"> Iustum iudicium uendi non potest
            . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1254"> Item Augustinus ad Macedonium, [epist. LIV.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1257"> Non licet iudici uendere iustum iudicium, etsi liceat
            aduocato uendere iustum patrocinium, et iurisconsulto rectum consilium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1262">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1264">C. LXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1267" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1270"> Item Ysidorus [lib. III. de summo bono, c. 58.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1273"> Pauper dum non habet quod offerat, non solum audiri
            contempnitur, sed etiam contra ueritatem obprimitur. Citouiolatur auro iustitia,
            nullamque reus pertimescit culpam, quam redimere nummis existimat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1276"> Gratian. Huic itaque sententiae, que non amore iustitiae,
            sed ex alia qualibet causa fertur in quemquam, humiliter obe-diendum est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1280"> Unde in Ni ceno Concilio, [c. 5.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1284">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1286">C. LXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1289" type="question-title"> Non recipiantur ab aliis qui
            suorum episcoporum contrahunt offensas . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1292"> Seruetur et ista sententia, ut hi, qui ab aliis
            excommunicantur, ab aliis ad communionem non recipiantur. Requiratur sane, ne forte quis
            ex aliqua indignatione animi aut contentione, aut qualibet tali conmotionestomachi
            episcopi sui abstenti sint. Ut ita demum hi °, qui ob culpas suas episcoporum suorum
            offensasmerito contraxerunt, digne etiam a ceteris excommunicatisimiliter habeantur,
            quousque episcopo suo* uisum fuerithumaniorem circa eos ferre sententiam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1295"> Gratian. Item sententia est iniusta ex ordine, quando non
            seruato iudiciali ordine quilibet pro culpa sua dampnatur. </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1298"> iniuste , nec pastoris sui iudicium temere reprehendat:
            ne, etsi iniuste ligatus est , ex ipsa tumidae reprehensionis superbia culpa , que non
            erat , fiat. §. 2. Aliquando nullum subest crimen , ettamen uel odio iudicis, uel
            factione inimicorum obpositam sibisententiam dampnationis in se excipit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1302"> Unde Gregorius ait™*: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1306">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1308">C. LXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1311" type="question-title"> Quot modis humanum iudicium
            peruertitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1314"> Quatuor modis humanum iudicium peruertitur: timore, dum
            metu potestatis alicuius ueritatem loqui pertimescimus; cupiditate, dum premio animum
            alicuius corrumpimus; odio, dum contra quemlibet aduersarium molimur; amore, dum amico
            uel propinquo prestarecontendimus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1317"> Gratian. Quam graue uero sit uel odio , uel amicitia , uel
            munere , uel metu , uel quolibet modo iudicium peruertere Augustinus testatur dicens:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1321">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1323">C. LXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1326" type="question-title"> De his , qui aliquo modo
            iudicium peruertunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1329"> Quicumque aut consanguinitate, aut amicitia, uel hostili
            odio, uel inimicitiis in iudicando ducitur, peruertitiudicium Christi, qui est iustitia,
            et fructum illius uertit inamaritudinem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1333">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1335">C. LXXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1338" type="question-title"> De his, qui metu potestatis
            ueritatem occultant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1341"> Idem ad Casulanum *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1344"> Quisquis metu cuiuslibet potestatis ueritatem occultat,
            iram Dei super se prouocat, quia magis timet hominem quamDeum. Et post pauca: §. i.
            Uterque reus est, et quiueritatem occultat, et qui mendacium dicit, quia et illeprodesse
            non uult, et iste nocere desiderat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1348">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1350">C. LXXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1353" type="question-title"> De eodem. Item™.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1356"> Nemo peritorum aut prudentium putet, quod minus sit
            periculum in uerbis lingua mentiendo, quam manibus sanguinem fundendo. Melius est autem
            pro ueritate patisupplicium, quam pro adulatione beneficium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1359"> [C. LXXXII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1362"> Item Pelagius Benigno Archiepiscopo . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1366"> Unicuique prouidendum est, ne aliquem iniuste persequatur,
            iudicet et puniat, ne Iesum persequatur, iu dicet et puniat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1369"> Gratian. Hic quoque , qui ueritatem pro pecunia negat ,
            uel falsum testimonium contra aliquem dicit , Deum negare ueluendere probatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1372"> Unde B e da super Marcum : </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1377">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1379">C. LXXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1382" type="question-title"> Qui falsum testimonium dicunt ,
            et ueritatem pro pecunia negant , sceleris ludae participes fiunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1385"> Abiit ludas ad summos sacerdotes, et constitueruntei
            pecuniam se daturos. Multi hodie scelus ludae, quiaDominum ac magistrum suum, deumque
            pecuniauendiderit, uelut inmane et nefarium exhorrent, nec tamencauent. Nam cum pro
            muneribus falsum contra quemlibettestimonium dicunt, profecto, quia ueritatem pro
            pecunianegant, Deum pecunia uendunt. Ipse enim dixit:„Ego sum ueritas. Cum societatem
            fraternitatis aliquadiscordiae peste conmaculant, Deum produnt, quiaDeus karitas est.
            Qui ergo karitatis et ueritatis iussaspernunt, Deum utique, qui karitas est et ueritas,
            produnt, maxime cum non infirmitate uel ignorantia peccant, sed insimilitudinem ludae
            querunt oportunitatem, qualiter arbitris absentibus mendacio ueritatem, uirtutem
            criminfcmutent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1389">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1391">C. LXXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1394" type="question-title"> Christum negat qui peruersis
            socium se facit. Item Ieronimus [in epistolam ad Titum, c. i. inextremo.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1397"> Existimant quidam in eo tantum negari Deum, si in
            persecutione quis a gentibus conprehensus se confioteri rennuerit esse Christianum. Ecce
            Apostolusomnibus, que peruersa sunt, factis Deum asserit negari.Christus sapientia est,
            iustitia, ueritas, sanctitas, fortitudo.Negatur per insipientiam sapientia, per
            iniquitatem iustitia, per mendacium ueritas, per turpitudinem sanctitas, per
            in-becillitatem animi fortitudo. Quotienscumque uincimuruiciiss atque peccatis, tociens
            Deum negamus, et econtrario, quociens bene quid agimus, Deum confitemur.Nec arbitrandum
            est in die iudicii illos tantum a Deifilio denegandos, qui in martirio Christum
            negaue*runt, sed et illos omnes, quorum opere, uel sermone, uel cogitatione Christus
            negatur, negat uel confessus confitetur. De hac puto confessione quod
            discipulisprecepit, dicens: „Eritis michi testes in Ierusalem, et inomni Iudea, et
            Samaria, et usque ad ultimum terrae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1401">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1403">C. LXXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1406" type="question-title"> Qui Christianum se negat
            Christum negare conuincitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1409"> Item Augustinus [tractatu CXIII. ad cap. 18. Ioannis.]Non
            solum abnegat Christum qui dicit eum non esseChristum, sed ille etiam qui, cum sit,
            negat se esse Christianum. Dominus enim non ait Petro, discipulum meum teesse negabis.
            Negauit ergo ipsum, cum se negauiteius esse discipulum. Quid autem aliud isto modo,
            quamse negauit esse Christianum? Idem* [tractatu LXVI.]:§. i. Timendo carnis tuae mortem
            mortem dabis animae tuae. </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1412"> Quanta enim uita est confiteri Christum, tanta mors est
            negare Christum. An Apostolus Petrus (sicut eum quidamfauore peruerso excusare nituntur)
            Christum non negauit, quia interrogatus ab ancilla hominem se nescire respondit? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1416">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1418">C. LXXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1421" type="question-title"> Veritatem prodit non solum qui
            pro ueritate mendacium loquitur , sed etiam qui ueritatem nonlibere predicat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1424"> Item Iohannes Crisostomus [id est, Auctor operis
            imperfecti, in Matth. hom. 25.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1427"> „ Nolite timere eos, qui occidunt corpus, “ ne forte
            propter timorem mortis non libere dicatis quod audistis, necfiducialiter predicetis
            omnibus quod in aure soli audiatis. Sicut ergo ex his uerbis ostenditur, non solumille
            proditor est ueritatis, qui transgrediens ueritatem palam pro ueritate loquitur
            mendacium, sed etiam Ule* qui non libere pronunciat ueritatem, quam libere
            pronunciareoportet, aut non libere ueritatem defendit, quam libere defendere conuenit,
            proditor est ueritatis. Nam sicut sacerdos debitor est, ut ueritatem, quam audiuit a
            Deo, liberepredicet, sic laicus debitor est, ut ueritatem, quam audiuita sacerdotibus
            probatam quidem in scripturis, defendat fiducialiter. Quod si non fecerit, prodidit
            ueritatem.„ Corde enim creditur ad iustitiam, ore autem confessiofit ad salutem.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1430"> Gratian. Hec sententia potius iudicem ledit quam eum , in
            quem fertur . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1434"> Unde Augustinus ait ; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1438">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1440">C. LXXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1443" type="question-title"> Iniuste aliquem anathematizans
            sibi , non alii nocet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1446"> Illud plane non temere dixerim, quod si quisquamfuerit
            fidelium anathematizatus iniuste, ei potius oberit, quifacit, quam ei qui hanc patitur
            iniuriam. Spiritusenim sanctus habitans in sanctis, per quem quisque ligaturaut
            soluitur, inmeritam nulli ingerit penam. Per eumquippe diffunditur karitas in cordibus
            nostris, que non agitperperam. Pax* ecclesiae dimittit peccata, et ab ecclesiae pace
            alienis tenet peccata non secundum arbitriumhominum, sed secundum arbitrium Dei.
            Petratenet, petra dimittit; columba tenet, columba dimittit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1449"> [Gratian.] Item Salomon": „Sicut auis in incertum uolans,
            et passer quolibet uadens, sic maledictum frustraprolatum uenit super eum, qui misit
            illud.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1453">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1455">C. LXXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1458" type="question-title"> Cuius uita offitio non congruit
            , alios ligatus soluit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1461"> Item Gregorius in omelia XXVI . </p>

          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1464"> Plerumque contingit, ut iudicis locum teneat, cui 9°3 c i
            locum uita minime concordat, ac sepe agitur, ut uel dampnet inmeritos, uel alios ipse
            ligatus soluat, sepe in soluendis ac ligandis subditis suae uoluntatis motus, non autem
            causarum merita sequitur. Unde fit, ut ipseligandi et soluendi potestate se priuet et
            cet .s Etinfra: §. 1. Sepe fit, ut erga quemlibet proximum odio uelgratia moueatur
            pastor. Iudicare autem de subditis digneetc. Et infra Unde recte per prophetam
            dicitur:„Mortificabant animas, que non moriuntur, et uiuificabantanimas, que non
            uluunt.“ Non morientem quippe mortificat qui iustum dampnat, et non uicturum uiuificare
            nititurqui reum a supplicio soluere conatur. §. 2. Causaeergo pensandae sunt, et tunc
            ligandi ac soluendi potestas exercenda. Videndum est, que culpa pre-cessit, et que sit
            penitentia secuta post culpam, ut </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1467"> S uos omnipotens Deus per conpunctionis gratiam uisitat,
            los pastoris sententia absoluat. Tunc enim uera estabsolutio etc. Et infra: §. 3. Ex qua
            consideratione intuendum est, quod illos debemus nos per pastoralemauctoritatem soluere,
            quos auctorem nostrum cognoscimusper suscitantem gratiam uiuificare. Et infra: §. 4.
            Veniatitaque foras mortuus, id est culpam confiteatur peccator.Venientem uero foras
            discipuli soluunt, quiapastores ecclesiae ei debent penam amouere, quam meruitqui non
            erubuit confiteri quod fecit. §. 5. Hec de solutionis ordine breuiter diximus, ut sub
            magno moderamine pastores ecclesiae uel soluere debeantp, uelligare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1472">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1474">C. LXXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1477" type="question-title"> Viribus caret sententia iniuste
            prolata.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1480"> Item Calix tu s Papa [epist. I. ad Benedictum Episcopum] . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1483"> Iniustum iudicium et diffinitio iniusta, regio metu et
            iussu, aut cuiuscumque episcopi aut potentis aiudicibus ordinata uel acta, non ualeat.
            §. 1. Hominireligioso parum esse debet inimicitias aliorum non exercere, uel augere male
            loquendo, nisi etiam eas extinguerebene loquendo studuerit. §. 2. Melior est in malis
            factishumilis confessio quam in bonis superba gloriatio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1487">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1489">C. XC</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1492" type="question-title"> Premium meretur qui iniuste
            maledicitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1495"> Item Augustinus super Psal. ( 77 /. [ad uers. Faciens
            misericordias Dominus.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1498"> Qui iustus est, et iniuste maledicitur premium illi
            redditur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1501"> Gratian. Tftc etsi , ut dictum est , non teneatur ligatus
            apud Deum , sententiae tamen parere debet , ne ex superbia ligeturqui prius ex puritate
            conscientiae absolutus tenebatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1505"> VII. Pars. §. 1. Jtem est quando contra equitatem
            sententia fertur , ueluti quando subditi non possunt cogi admalum , scientes obedientiam
            non esse seruandam prelatis in rebusillicitis. </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1508"> Unde Euticianus* Papa m*: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1512">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1514">C. XCI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1517" type="question-title"> Non est obediendum episcopo ,
            qui pro hereticis missam canere iubet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1520"> Si quis episcopus aut abbas presbitero aut monacho suo
            iusserit missas pro hereticis** cantare, nonlicet. Non enim expedit obedire eis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1524">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1526">C. XCII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1529" type="question-title"> Preceptis non obedire multociens
            expedit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1532"> Item Augustinus *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1535"> Non semper malum est non obedire precepto; cum enim
            Dominus iubet ea, que Deo sunt contraria, tuncei obediendum non est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1539">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1541">C. XCIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1544" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1547"> Item Ieronimus in epist. ad Ephesios . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1550"> Si dominus iubet ea, que non sunt contraria sacris
            scripturis, subiciatur domino seruus. Sin uero contraria precipit, magis obediat
            spiritus quam corporisdomino. Et infra [c. 3.]: §. i. Si bonum est quod
            precipitinperator, iubentis exsequere uoluntatem; si malum, responde £: , , Oportet Deo
            magis quam hominibusobedire/* Hoc ipsum et de seruis apud dominos, etde uxoribus apud
            uiros, et de filiis apud patres, quod inillis tantum debeant dominis, uiris, parentibus
            essesubiecti, que contra Dei mandata non sunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1554">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1556">C. XCIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1559" type="question-title"> Non sunt audiendi qui contra
            Deum aliquid iubent. Item Ambrosius 98 °*. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1562"> Iulianus inperator, quamuis esset apostata, habuit tamen
            sub se Christianos milites, quibus cum dicebat, produciteaciem pro defensione
            reipublicae, obediebatur ei. Cumautem diceret eis, producite arma in Christianos, tunc
            cognoscebant inperatorem celi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1567">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1569">C. XCV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1572" type="question-title"> Non iubet aliquid iniusium qui
            Deum timere probatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1575"> Item Fabianus Papa , [epist. II. omnibus Episcopis]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1578"> Qui omnipotentem Deum metuit, nec contra euangelium nec
            contra apostolos, nec contra prophetas uel sanctorum Patrum instituta agere aliquid
            ullomodo consentit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1582">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1584">C. XCVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1587" type="question-title"> Et qui peccat , et qui peccanti
            consentit uter que dampnatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1590"> Item Nicolaus Papa Lothario Regi . </p>

          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1593"> Ita corporis tui cedere motibus consensisti, et relaxatis
            uoluptatum habenis temetipsum in lacum miseriae et inlutum fecis prohibitum deiecisti,
            ut qui positus fueras adgubernacionem populorum effectus sis ruina multorum.Probat hoc
            Teugaldi et Guntarii dudum episcoporumlegitimus casus, qui pro eo, quod te minime
            conpetentererudierunt, quinimo quia preuaricationem tuam tegereargumentis suis, et sub
            quadam iustitiae specie, fucatis quibusdam exquisitis adinuentionibus, equitatem obruere
            studuerunt, nostra sunt apostolica auctoritate depositi, et ab omni episcopatus regimine
            regulariter sequestrati. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1597">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1599">C. XCVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1602" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1605"> Item Augustinus [sermone VI. de uerbis Domini]*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1608"> Qui resistit potestati Dei ordinationi resistit. Sed quid,
            si illud iubeat, quod non debeas facere? Hicsane contempne potestatem. Ipsos humanarum
            legumgradus aduerte. Si aliquid iusserit curator, non °faciendum est? Tamen, si contra
            proconsulem iubeat, non utique contempnis potestatem, sed eligis maioriseruire. Nec hinc
            debet minor irasci, si maior prelatus 1004e est. Rursum si aliquid ipse consul iubeat,
            et aliud iubeaLt inperator s, si uel aliud inperator et aliud Deus, quid iudicatis?
            Maior potestas Deus Da ueniam, o inperator : tu carcerem, ille gehennamminatur. Hinc iam
            tibi assumenda est fides tua tamquam scutum, in quo possis omnia ignita iacula
            inimiciextinguere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1611"> [C. XCVIII </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1615"> Idem Donatistis [epist. CLXVI .] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1618"> Inperatores, si in errore essent (quod absit), pro errore
            suo contra ueritatem leges darent, per quas iustiet probarentur, et coronarentur, non
            tamen faciendo quod illi iuberent, quia Deus prohibet. Sicutiusserat Nabuchodonosor, ut
            aurea statua adoraretur, quodqui facere noluerunt Deo talia prohibenti placuerunt.Quando
            autem inperatores ueritatem tenent pro ipsa contra errorem iubent. Quod quisquis
            contempseritipse sibi iudicium acquirit. Nam inter homines penasluit, et apud Deum
            frontem non habebit, quia hocfacere noluit, quod ei per cor regis ipsa ueritas iussit.
            Sicutipse Nabuchodonosor, post miracula salutis triumpuerorum conmotus atque mutatus,
            pro ueritate contraerrorem edictum proposuit, ut quicumque blasphemarentdeum Sidrac,
            Misac et Abdenago, in interitum irent, et </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1621"> domus eorum in dispersionem. Et non uultis, ut aliquid
            tale contra uos iubeant inperatores Christiani, cum sciant auobis s, quos rebaptizatis,
            Christum exsufflari? Idemin Psalmis : §. i. Iulianus extitit infidelis inperator.Nonne
            extitit apostata, iniquus, ydolatra? MilitesChristiani seruierunt inperatori infideli.
            Ubi ueniebatur adcausam Christi, non agnoscebant nisi illum, qui in celo erat.Quando
            uolebat, ut ydola colerent, ut turificarent, preponebant illi Deum. Quando autem
            dicebat, produciteaciem, ite contra illam gentem, statim obtemperabantet i distinguebant
            deum eternum a domino temporali b </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1625">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1627">C. XCIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1630" type="question-title"> Per obedientiam bonum deserere ,
            numquam malum facere licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1633"> Item Gregorius [c. 12. lib. XXXV. in Iob.]Quid ergo mirum,
            si peccator homo obedientiae in </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1636"> E resentis uitae breuitate se subicit, quando hanc
            mediator &gt;ei et hominum*, et cum obedientes remunerat, nonrelinquit? Sciendum tamen
            est, numquam perobedientiam malum fieri, aliquando autem debet per obedientiam bonum,
            quod agitur, intermitti. Neque enim malaarbor in paradiso extitit, quam Deus homini ne
            contingeretinterdixit; sed ut melius per obedientiae meritum homobene conditus
            cresceret, dignum fuerat, ut etiam a bonoprohiberetur quatinus tanto uerius hoc, quod
            ageret, uirtus esset, quanto et a bono cessans auctori suo se subditum humilius
            exhiberet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1640">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1642">C. C</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1645" type="question-title"> Apud Deum maledicitur qui
            peccantibus consentit. Item Ysidorus ^°*. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1648"> Qui consentit peccantibus, et defendit alium delinquentem,
            maledictus erit apud Deum et homines, et corripietur increpatione seuerissima, Hinc et
            quidam sanctissimus Pater ait: Si quis peccantem defendit, acriusquam ille, qui
            peccauit, coherceatur. Hinc etiam aliusPater ait: Si quis alterius errori consentit,
            sciat secum illo simili modo culpabilem iudicandum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1652">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1654">C. CI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1657" type="question-title"> Non est obediendum quod contra
            Deum precipitur. Item Ysidor ws*. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1660"> Si is, qui preest, fecerit, aut cuiquam quod a Domino
            prohibitum est facere iusserit, uel quod preceptum est preterierit aut preterire
            mandauerit, S. Pauli apostolisententia ingerenda est, dicentis: , , Etiamsi nos
            autangelus de celo euangelizauerit uobis anathema sit, preterquam quod uobis
            euangelizauimus.“ /dem: §. i. Si quisprohibet** nobis quod a Domino preceptum est, uel
            rursum inperat fieri quod Dominus fieri prohibet, execrabilis sit omnibus, qui diligunt
            Deum. Idem :§. 2. Is, qui preest, si preter uoluntatem Dei, uel preter quodin scripturis
            sanctis euidenter precipitur, uel dicit aliquid, uel inperat tamquam falsus Dei testis
            aut sacrilegus habeatur. </p>

          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1663"> Gratian. Cum ergo subditi excommunicantur , quia ad malum
            cogi non possunt , tunc sententiae non est obediendum , quia iuxta illud Gelasii. „ Nec
            apud Deum , nec apud ecclesiam eius , quemquam grauat iniqua sententiaP </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1666"> VIII. Pars. §. i. Quod autem supra communicantes
            excommunicatis de ecclesia abici iubentur non de quolibet modo communicantibus
            intelligendum est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1670"> Unde Nicolaus Papa Igmaro , Remorum Archiepiscopo : C.
            CII. De his , qui cum excommunicatis communicant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1673"> Excellentissimus rex Karolus apostolatum nostrum
            consuluit, quid sit agendum de his, qui communicant cum his, qui cum Engiltruda sepe
            dampnata communicant femina, quoniam eam cum communicatoribus suis et fautoribus pari
            uinculo anathematis constat esse astrictam.Quapropter nunc beatitudini tuae iniungimus,
            ut, super hocnostra auctoritate fretus, curam de his sumere studeas, et quia docta
            diuinitus sanctitas tua ualde nouit, aliud esse ex necessitate, aliud ex ignorantia,
            atquealiud, quod studio delinquitur, istudque posterius duobus prioribus strictius esse
            puniendum, idcirco sollerterinuigilet, et cauta districtione singulorum modosdiiudicet,
            quatinus hi qui ex necessitate uel ignorantia delinquunt auctoritate nostra per te
            absoluantur: sitamen ipsa eorum ignorantia, uel necessitas uera, et nonsimulata, uel non
            ex uoluntate processerit, quia, ut benenosti, sunt plerique qui possunt quidem, sed
            noluntrecta nosse. Unde Psalmista de huiusmodi: „Noluit, “ inquit, „ intelligere, ut
            bene ageret.“ Illos autem, qui studio suo obligantur, et contemptu interdicta
            nostrapostponunt, non nisi digna satisfactione preueniente uolumus a te prorsus absolui.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1678">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1680">C. CIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1683" type="question-title"> De his , qui sine culpa
            excommunicatis communicant . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1686"> Item Gregorius VII. [lib. V. Regesti, in Concilio Romae
            habito]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1689"> Quoniam multos peccatis nostris exigentibus pro causa
            excommunicationis perire cottidie cernimus, partim ignorantia, partim nimia
            simplicitate, partim timore, partimetiam ex necessitate, deuicti misericordia
            anathematissententiam ad tempus, prout possumus, temperamus.Apostolica itaque
            auctoritate ab anathematis uinculo hossubtrahimus, uidelicet uxores, filios, seruos,
            ancillas, </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1692"> seu mancipia, nec non rusticos et seruientes, nec nonet
            omnes alios, qui non adeo curiales sunt, ut eorumconsilio scelera perpetrentur, et eos,
            qui ignoranter excommunicatis communicant, siue illos, qui communicant cum illis s, qui
            excommunicatis communicant.Quicumque autem aut orator, siue peregrinus, aut uiator in
            terram excommunicatorum deuenerit, ubinon possit emere uel non habeat unde emat, ab
            excommunicatis accipiendi damus licentiam. Et si quis excommunicatis non in
            sustentatione superbiae, sedhumanitatis causa dare aliquid uoluerit, non prohibemus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1696">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1698">C. CIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1701" type="question-title"> De Bonifatio, qui excommunicatis
            et pseudo-episcopis * se non communicaturum iurauit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1704"> Item Bonifatius Martir Zachariae Papae [in epist., quae
            incipit: „Paternae.“]**Antecessor predecessoris uestri uenerandaememoriae Gregorius, dum
            me indignum ordinauit et adpredicandum uerbum Dei Germanicis gentibus misit, sacramento
            me astrinxit, ut canonicis et iustis episcopis et presbiteris in uerbo et facto et
            consensuastipulator et adiutor fierem. Hoc autem cum diuinagratia inplere studui; falsos
            autem sacerdotes ypocri-tas et seductores populorum uel corrigerem ad uiam salutis, uel
            declinarem et abstinerem a communione ipsorum; quodex parte seruaui, et ex parte
            custodire et inplere nonpotui; sed spiritualiter inpleui sacramentum, quiain consensum
            et in consilium eorum non uenit animamea, corporaliter autem ab eis omnino abstinere non
            potui.Dum enim uenissem ad principem Francorum cogenteecclesiarum necessitate, non tales
            ibi reperi quales uo-lui, sed tamen in sancta communione corporis Christiillis non
            dommunicaui. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1708">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1710">C. CV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1713" type="question-title"> Excommunicatis non communicat
            qui eis animo non consentit.</head>

          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1716"> Item Zacharias Papa Bnnifatio Martiri [in epistola, cuius
            initium est: „Benedictus Deus.“]*Quod predecessor noster beatae memoriae Gregorius,
            huius sedis apostolicae presul, dum ad predicandum uerbum euangelii tuam misisset
            fraternitatem inGermaniae partibus et gentibus illis paganis, et uerbopollicitationis
            illam uoluit esse ante munitam, ita utorthodoxos episcopos, presbiteros, uel quoscumque
            re-perire potuisses in uerbo exhortationis perfectos, ampliusconfirmares, et eis
            communicares (quod et factum est); siquos uero seductores episcopos aut
            pseudopresbiterosa recto fidei tramite deuiantes reperisses, nulla tibi cumeis esset
            communio, quod te, Deo solatiante, usque ad presens spiritualiter seruasse confessus es,
            uel, siomnino propter principalem et humanum fauorem gentisFrancorum, dum ad eos
            accessisses, corporaliter abstinere non ualuisti cogente ecclesiarum Dei necessitate, et
            tamen in eorum consilio et communionis consensuanima tua non est coinquinata: itaque
            propter hoc, quod cumeis conuersatus es, non consentiens iniquitati eorum, nullumtibi
            est detrimentum coram Deo. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1719"> IX. Pars. Gratian. Excommunicationis autem forma et modus
            , atque reconciliationis hic est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1723">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1725">C. CVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1728" type="question-title"> Modus et forma excommunicationis
            *. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1731"> Debent duodecim sacerdotes episcopum circumstare, et
            lucernas ardentes in manibus tenere, quas in conclusioneanathematis uel
            excommunicationis proicere debent in terram et conculare pedibus; deinde epistola per
            parrochiasmittatur, continens excommunicatorum nomina et causam excommunicationis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1735">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1737">C. CVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1740" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1743"> Item ex Concilio Aur a, nco. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1746"> Canonica iustituta et sanctorum Patrum exempla sequentes,
            ecclesiarum Dei uiolatores N.* auctoritate Dei et iudicio sancti Spiritus a gremio
            sanctae matris ecclesiae et a consortio totius Christianitis eliminamus, quoadusque
            resipiscant et ecclesiae Dei satisfaciant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1750">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1752">C. CV 1 II</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1755" type="question-title"> Modus reconciliationis
            excommunicatorum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1758"> Item ex eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1761"> Cum aliquis uel excommunicatus, uel anathematizatus,
            penitencia ductus ueniam postulat et emendationem promittit, episcopus, qui eum
            excommunicauit, ante ianuasecclesiae uenire debet, et duodecim presbiteri cum eo, quieum
            hinc et inde circumstare debent*. Et si ille terraeprostratus ueniam postulat, et de
            futuris cautelamspondet, tunc episcopus apprehensa manu eius dextera, inecclesiam illum
            introducat, et communioni Christianae reddat, et septem psalmos penitenciales decantet
            cum istis precibus: Kyrie eleison, Pater noster, saluum fac seruum tuum. Oratio: Presta,
            quesumusDomine, huic famulo tuo dignum penitenciae fructum, utecclesiae tuae sanctae, a
            cuius integritate deuiauerat peccando, admissorum ueniam consequendo reddatur
            innoxius.Per Dominum. </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1764"> X. Pars. Gratian. Presbiteris uero, qui excommunicati
            sacrum ministerium contingere presumunt , que penitencia sit in-ponenda, Iohannes VIII.
            Clero et ordini Salonitano scribens diffinit, dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1769">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1771">C. CIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1774" type="question-title"> Que sit penitencia sacerdotum,
            qui excommunicati sacrum ministerium presumunt™ . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1777"> De illis presbiteris, qui tempore sanctissimi
            predecessoris nostri domini Papae Nicolai excommunicati sacrum ministerium contingere
            presumpserunt, ipsi in se dam-pnationis (sicut canones statuunt) sententiam intulerunt.
            Tamen, quia miseratio apostolica ueniam solet </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1780"> E restare correctis, ob multitudinem misericordiae
            illisanc indulgentiam exhibemus, ut, sancta communione saginati, studeant tribus annis
            continuis per ebdomadamomnisecunda* et sexta feria a uino** et a carnepenitus ieiunare,
            et ultra lugenda nequaquam conmittere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1783"> Gratian* Qui autem excommunicatis communicant pro modo
            peccati penitenciae modum accipiant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1787"> Unde Urbanus II. Genebaldo Constantiensi Episc.: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q3-Dd1e1791">
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1793">C. CX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q3-Hd1e1796" type="question-title"> Pro modo peccati puniantur qui
            excommunicatis communicant . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q3-d1e1799"> Sanctis quippe canonibus cautum constat, ut quicumque
            excommunicatis communicauerit excommunicetur. Ipsius tamen penitenciae atque
            absolutionis modos eo moderamine decernimus, ut quicumque seu ignorantia, seu timore,
            seu necessitate negocii cuiusquam maximi etmaxime necessarii eorum se conuictu,
            oratione, salutatione , osculoue contaminauerint, cumminorispenitenciae medicina
            societatis nostrae participium sortiantur. Eos uero, qui aut spontanee, aut negligenter
            inciderint, sub ea uolumus disciplinae cohercionesuscipi, ut ceteris metus incutiatur.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>