<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO L</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO L</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d50">
        <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e103">DISTINCTIO L</head>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d50-d1e109">
          Ex premissis auctoritatibus liquido demonstratum est, quod uariis criminibus
          irretiti in sacerdotes ordinari non possunt. Nunc autem de Jiisdem queritur, utrum
          postactam penitenciam, uel in propriis ordinibus remanere, aut admaiores gradus
          conscendere ualeant ? Multorum auctoritatibusdeiciuntur uariis criminibus irretiti a
          propriis ordinibus, et abaccessu maiorum prohibentur.
        </p>
        <p xml:id="gd-p1d50-d1e112">Unde Gregorius ait Constantino Mediolanensi Episcopo, [lib. IV. epist. 17.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e120" type="question-title">Lapsi in suum ordinem reparari non possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e123">Si lapsis ad suum ordinem reuertendi licentia conceditur, uigor canonicae proculdubio
            frangitur disciplinae, dum pro reuersionis spe prauae actionis desideria quis concipere
            non formidat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e122">
            Et post pauca: §. 1. Illud pre omnibus studete, ut lapsos in sacro ordine
            nulliu suobis supplicatio aliquo modo reuocare studeat, ne huiusmodi non statuta, sed
            temporaliter dilata credatur esses uindicta.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e133" type="question-title">Qui post ordinationem labitur, depositus permanebit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e139">Qui semel post suam ordinationem in lapsum ceciderit, deinceps iam depositus erit,
            nullumque gradum sacerdotiipoterit adipisci.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e148" type="question-title">Presbiter post lapsum nulla ratione in sacro ordine reparari
            ualet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e154">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e147">Gregorius Papa Sabino Episcopo [lib. VII. epist. 25.]</ref>
            Presbiterum, de quo nos fraternitas tua latoris presentium legatione consuluit, nulla
            ratione in sacro ordine post lapsum aut permanere, aut reuocari posse cognoscat.Circa
            quem tamen mitius agendum est, quia commissum facinus facili dicitur professione
            confessus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e163" type="question-title">Post peractum homicidium sacerdotale offitium amministrari
            non potest.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e169">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e162">Iohannes VIII. Cenomantico Venet ensi Episcopo.</ref>
            Miror minus doctam scientiam tuam sacerdotem putare et post perpetratum homicidium
            posse in sacerdotio ministrare, immo (quod est ineptius) nobis suadere uelle, ut ipsi
            tali presumptioni preberemus assensum. Quisenim tam demens tamque peruersi sensus tale
            quid existimaret uel post quantamcumque penitenciam concedendum, cum omni sit canonicae
            disciplinae contrarium?
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e175">Caput V</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e178" type="question-title">Ad maiorem, gradum prouehi non potest clericus, qui paganum
            occiderit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e184">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e176">Nicolaus Pupa.</ref>
            Clericum, qui paganum occiderit, non oportet ad maiorem gradum prouehi, qui carere
            debet etiam acquisito, homicida enim est. Nam cum discreti sint milites seculi
            amilitibus ecclesiae, non conuenit militem ecclesiae militare seculo, per quod ad
            effusionem sanguinis necesse sit peruenire.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e190">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e193" type="question-title">Qui se defendendo paganum occiderit, sacerdotali careat
            offitio.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e199">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e190">Osbaldo Corepiscopo Quadrantino.</ref>
            De his clericis, pro quibus consuluistis, scilicet, qui se defendendo paganum
            occiderunt, si postea per penitenciam emendati ad pristinum possint gradum redire, aut
            ad altiorem ascendere, scito, nos nullam occasionem dare nec ullam tribuere licentiam eis
            quemlibet hominum quolibet modo occidendi. Verum si contigerit, ut clericus sacerdotalis
            ordinis saltim paganum occiderit, multum sibi consulit, si ab offitio sacerdotali
            recesserit; satiusque illi est in hac uita Domino sub inferiori habitu
            inreprehensibiliter famulari, quam alta indebite appetendo in profundum dampnabiliter
            dimergi.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e203">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e205">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e208" type="question-title">Episcopus, presbiter, aut diaconus capitale crimen
            committens cadat ab offitio.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e214">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e204">Concilio Agatensi.</ref>
            Si episcopus, presbiter, aut diaconus capitale crimen commiserit, aut cartam
            falsauerit, aut falsum testimoniumdixerit, ab offitii honore depositus in monasterio
            detrudatur», et ibi quamdiu uixerit laicam tantummodo communionem accipiat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e219">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e221">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e224" type="question-title">Qui homicidii facto aut precepto, aut consilio post
            baptismum conscius fuerit, clericus non ordinetur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e230">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e218">Concilio Martini Papae, [c. 26.]</ref>
            Si quis uiduam aut ab alio relictam duxerit, nort admittatur ad clerum. Quod si
            irrepserit, deiciatur. Similiter si homicidii aut facto, aut precepto, aut consilio, aut
            defensione post baptismum conscius fuerit, et per aliquam subreptionem ad clericatum
            uenerit, deiciatur, et infine uitae suae communionem accipiat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e234">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e236">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e239" type="question-title">De sacris ordinibus lapsi reparari non possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e248">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e232">Gregorius lanuario Episcopo Caralitano, [lib. III. epist. 26.]</ref>
            Peruenit ad nos, quosdam de sacris ordinibus lapsos uel post penitenciam, uel ante
            penitenciam ad ministerii sui offitium reuocari; quod omnino prohibemus, et in hac
            resacratissimi quoque canones contradicunt. Qui igitur postacceptum sacrum ordinem
            lapsus in peccatum fuerit carnis, sacro ordine careat, et ad ministerium altarisnon
            accedat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e252">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e254">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e257" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e263">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e247">Venantio Lunensi Episcopo, [lib. IV. epist. 5.]</ref>
            Accedens ad Gorgonam insulam fraternitas uestra discutiat id, quod ad nos de Saturnino
            ex presbitero est perlatum. Peruenit namque ad nos, quia postquam de sacris ordinibus
            lapsus a sui sacerdotii ordine deiectus est, ad explendum ministerium presbiterii
            presumpsit accedere, et omnipotenti Deo hostias immolare. Quod si itafactum uestra
            fraternitas repererit, eum sacri corporis et sanguinis domini participatione priuatum in
            penitenciamredigat, ita ut usque ad diem ultimum in eadem excommunicatione permaneat et
            uiaticum tantummodo exitussui tempore percipiat. Sin autem eum talem penitenciamagere
            fraternitas uestra£ cognouerit, ut ei mste ad re-cipiendam inter laicos communionem
            etiam ante exitumdebeat misereri, hoc in tuae fraternitatis ponimus potestate. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e250">
            Et infra:
            §. 1. Preterea ad fraternitatis tuae consulta respondentes statuimus, diaconem et
            abbatem, quem deportu Veneris indicas cecidisse, ad sacrum ordinem non debere uel posse
            aliquo modo reuocari. Quem quidem sacro ordine priuatum in penitenciam deputare te
            conuenit; cuius si postea actus conuersatioque meruerit, priorem inter alios monachos,
            ubi decreueris, standi locum obtineat. Subdiaconi quoque, quos similis culpa constringit,
            ab offitio suo irreuocabiliter depositi, inter laicos communionem accipiant. In portu
            autem Veneris loco lapsi diaconi alium, qui hoc offitium inplere debeat,
            ordinabis. Saturninum uero expresbiterum, ut numquam ad sacriordinis ministerium presumat
            accedere, scriptis cauere decreuimus; sed eum in insula Gorgona atque
            Capraria sollicitudinem de monasteriis gerere, et in quo est statusine cuiusquam
            aduersitate manere permisimus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e267">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e269">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e272" type="question-title">Loco lapsi alius ordinandus est.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e275">Idem <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e263">[Mariniano Episcopo Rauennae, lib. VI. epist. 39.]</ref> 
            Postquam quemquam criminaliter
            cadentem in locum, quod lapsus est, nulla permittit ratio reuocari,et ultra tres menses
            ecclesiam uacare pontifice statuta sacrorum canonum non permittunt, ne cadente
            pastore dominicum gregem hostis (quod absit) antiquus insidiando dilaniet, fraternitas
            uestra deprecationi eorum consentire et in lapsi loco debet episcopum ordinare.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e279">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e281">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e284" type="question-title">Qui post ordinationem in lapsum ceciderit, sacra misteria
            non debet tractare.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e287">Item Martinus Papa [I. in epistola ad Amandum.] 
            Si post ordinationem suam quispiam in
            lapsum ceciderit,et preuaricationis peccato fuerit deprehensus obnoxius,omnimodo
            prohibendum est, eum manibus lutulentisatque pollutis misteria nostrae salutis
            tractare.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e27Z">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e28X">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e290">Econtra exemplis et auctoritate probatur, post actam penitenciam
            proprios gradus liciteposse administrare, et ad maiores conscendere. Maria enim,soror
            Aaron, postquam lepra percussa est, quia in Moysen murmur auer at, acta penitencia
            mundata est™, et pristinam gratiam prophetandi recepit. Aaron post conflatum uitu-lum
            etiam in summum sacerdotem est consecratus. Dauid post adulterium et homicidium spiritum
            prophetiae recepit, et inproprio gradu permansit. Achab post mortem Nabuthaeuiri
            sanctissimi per penitenciam humiliatus in regia sede remansit. Et, ut preter eamus
            multa exempla ueteris testamenti,Petrus negauit Christum, et tamen postea princeps
            apostolorum factus est; Paulus Stephanum lapidauit, et tamen a Deoin apostolum electus
            est. Multi quoque ab heresi ad unitatemcatholicae fidei reuertentes in suis ordinibus
            recepti sunt, alii uero ad episcopalem etiam gradum sunt promoti, utpote Augustinuset
            alii quam plures S.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e297">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e299">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e302" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e305">Iohannes Crisostomus a duabus sinodis orthodoxorum episcoporum fuit diiudicatus, sed
            iterum fuit restitutus.Marcellus episcopus Ancirae Galatiae depositus fuit, sedpostmodum
            proprium recepit episcopatum. Asclepius diiudicatus a Sinodo ecclesiam suam postea
            recepit. Luciusepiscopus Adrianopolites dampnatus a Papa Iulio recepitecclesiam sui
            episcopatus. Cirillus episcopus Ierosolimita-nus depositus fuit, postea reconciliatus
            est ecclesiae suae. 
            Simili modo Polichronium eiusdem ecclesiae Ierosolimi-tanae pontificem Sixtus Papa
            dampnauit et iterum ipse eum reconciliauit. Innocentius Papa Fotinum episcopum
            dampnauit, sed postea eum in proprium locum restituit ecclesiaesuae. Misenum episcopum
            a Felice Papa dampnatum Gelasius Papa successor illius reconciliauit et ecclesiaesuae
            restituit. Leontius, dum esset presbiter, depositus fuit, sed postea in Antiochia
            patriarcha extitit. Gregoriusuero quartus Papa Theodosium, quemEugenius eius antecessor
            presbiterii honore priuauerat, sanctae ecclesiae Signinae consecrauit episcopum. Ibas
            namque episcopusdiiudicatus fuit, sed sancta sinodus canonica suam illi
            restituitecclesiam. Rothadum uero episcopum sanctae Sues-sionensis ecclesiae, a Sinodo,
            cui Carolus interfuit,condempnatum, et Sophronium Placentinum episcopummerito
            reprobatum, Nicolaus Papa ambos reconciliauit.]
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e311">Preterea Calix tus Papa [I.] de huiusmodi ita scribit, [epist. II. ad Episcopos
            Galliarum]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e316">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e318">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e321" type="question-title">Clerici post lapsum in suis ordinibus reparari
            possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e324">Ponderet unusquisque sermones suos, et quod sibi loqui non uult alteri non loquatur.
            Unde bene sacrascriptura ait: „Quod tibi non uis fieri, alteri ne facias“.Nos enim
            tempore indigemus, ut aliquid maturius, agamus, ne precipitemus consilia et opera
            nostra, nequeordinem corrumpamus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e313">
            §. 1. Sed si aliquis lapsusquo modo fuerit, portemus
            eum et fraterno corripiamus affectu, sicut ait B. Apostolus: ,,Si preoccupatusfuerit
            homo in aliquo delicto, uos, qui spirituales estis, instruite huiusmodi in spiritu
            lenitatis. Alter alterius oneraportate, et sic adinplebitis legem Christi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e315">
            §. 2. Porro
            S.Dauid de mortiferis criminibus penitenciam egit, et tamenin honore permansit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e318">
            §.3. B.
            quoque Petrus amarissimaslacrimas fudit, quando Dominum negasse penituit, sed
            tamenapostolus permansit. Et Dominus per Prophetampollicetur, dicens: ,,Peccator in
            quacumque die conuersus fuerit et ingemuerit, omnium iniquitatum eiusnon recordabor
            amplius.“ Errant itaques, qui putant,sacerdotes post lapsum, si condignam egerint
            penitenciam, Domino non posse ministrare, et suis honoribus frui,si bonam uitam deinceps
            duxerint, et suum sacerdotiumdigne custodierint. Et ipsi, qui hoc putant, non
            solumerrant, sed etiam traditas ecclesiae claues despicereuidentur, de quibus dicitur:
            „Quecunque solueritis interra, erunt soluta et in celo.“ Alioquin hec sentencia aut
             Domini non est, aut uera est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e320">
            §. 4. Nos uero indubitanter tam Domini sacerdotes quam
            reliquos fideles post dignam satisfactionem posse redire ad honores credimus, testante
            Domino per Prophetam: „Numquid quidormit, non adiciet, ut resurgat ? Et propheta
            Dauidpenitenciam agens dixit: „Redde mihi leticiam salutaris tui,et spiritu principali
            confirma me.“ Ipse namque post penitenciam et alios docuit, et sacrificium Deo obtulit,
            dansexemplum doctoribus sanctae ecclesiae, si lapsi fuerint etcondignam penitenciam Deo
            gesserint, utrumque facereposse. Docuit enim, quando dixit; „Docebo iniquos uiastuas, et
            inpii ad te conuertentur. Sacrificium Deoobtulit pro se, dum dicebat: ,, Sacrificium Deo
            spirituscontribulatus . Videns enim Propheta scelera suamundata per penitenciam, non
            dubitauit predicando et Domino libando curare aliena. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e322">
            §. 5. Mutatur ergohomo a
            peccato et gratia Dei resurgit a lapsup, et inpristino manet offitio iuxta predictas
            auctoritates. Videat,ne amplius iaceat&lt;i, sed euangelica sentencia in eomaneat que
            ait: ,,Vade et amplius noli peccare. Undeait Apostolus: ,,Non ergo regnet peccatum in
            uestromortali corpore, ut obediatis concupiscentiis eius. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e32Y">
            §. 6. Sentenciam, que
            misericordiam uetat, non solum tenere, fratres, sed etiam audire refugite, quia potiorest
            misericordia omnibus holocaustomatibus et sacrificiis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e331">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e333">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e336" type="question-title">In pristinum gradum post penitenciam sacerdotes reuocari
            possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e342">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e338">Ieronimus [ad cap. 3. Malachiae.]</ref>
            „Et purgabit filios Leui; tempus est enim, ut iudicium incipiat a domo Dei, et alibi
            scribitur: ,,A sanctis meis incipite. In filiis autem Leui omnem sacerdotalem intellige
            dignitatem. Si autem sacerdotes purgandi sunt et colandi, ut purum aurum remaneat et
            argentum, quid est de ceteris dicendum? Qui cum emundati fuerint et colati, tunc offerent
            Domino iusta sacrificia,et placebit sacrificium eorum Domino, quod offerunt pro Iuda et
            Ierusalem, (hoc est, pro his, qui Dominum confitentur et pacem eius mente conspiciunt,
            sicut dies seculiet sicut anni antiqui), ut quomodo in principio placuerunt Deo, sic
            post peccatum et penitenciam placere incipiant, cum omni fuerint peccatorum sorde
            purgati.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e346">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e348">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e351" type="question-title">Lapsi reparari possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e354">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e352">Gregorius Secundino [lib. VII. epist. 53]</ref> Tua sanctitas» requisiuit, ut tibi de
            sacerdotalioffitio post lapsum resurgendi auctoritatem scriberemus, dum dicis de hoc
            canonum diuersorum telegisse diuersas sentencias, alias resurgendi, alias nequaquam S:
            ideo nos generaliter a Nicena Sinodo incipientes, cum reliquis quatuor ueneramur, quia
            in cunctis sentenciis unanimiter concordant. Nos uero precedentes Patres sequimur,uiaP
            (auctore Deo) a sacra doctrina illorum nonis cordamus. A capite itaque incipientes usque
            in qquartum altaris ministerium, hanc formam seruandam cognouimus, ut sicut minorem maior
            precedit honore,ita et crimine, et;quem maior sequitur culpa, maioriinplicetur uindicta,
            et post penitencia credatur esse fructuosa. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e355">
            §. 1. Quid enim prodest triticum seminare,
            etfructum illius non colligere? aut domum construere,et non illic habitare? Post dignam
            itaque satisfactionem credimus posse redire y ad honorem.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e357">
            §. 2. Ad fontem misericordiae
            recurrentes euangelicam proferamus sentenciam: „Gaudeo, inquit, super uno peccatore
            penitenciam agente quam super nonaginta nouem iustis, qui non indigent penitencia. Et
            ouem perditam, non agintanouem non errantibus relictis, humero pii pastoris adouile
            reportandam Dominus ipse testatur. Si ouisperdita errans post inuentionem ad ouile
            humero deportatur, predictis nonaginta nouem non errantibus relictis in deserto cur post
            penitenciam ad ecclesiae ministerium lapsus non reuocetur? Sicut in Apocalipsi
            dicitur de ministro ecclesiae: „Memento unde cecideris , et age penitenciam, et prima opera
            fac.“ Quid est enim grauius, aut carnale delictum admittere, sine quo pauci inueniuntur,
            aut Dei filium iureiurando negare?In quo uerbo&amp;g hunc ipsum B. Petrum
            apostolorum principem, ad cuius sacrum corpus indigni sedemus,lapsum esse cognouimus. Sed
            post negationem penitencia secuta est, et post penitenciam misericordia data, cpiia ab
            apostolatu eum non distulit, qui ante ipsum se negare predixit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e361">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e363">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e366" type="question-title">Post acerrimam penitenciam lapsi reparantur</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e369">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e370">[super Ezechielem, hom. IX. ad c. 2.]</ref> 
            Quid est hoc, quod Prophetae iacenti
            dicitur: „Stasupra pedes tuos, et loquar tecum? Qui enim iacenti loquebatur, cur stanti
            promittit se esse locuturum? sedsciendum est, quia alia sunt, que iacentes, alia
            questantes audire debemus. Iacenti enim dicitur, ut surgat;stanti autem precipitur, ut
            ad predicationem proficiscidebeat. Adhuc enim nobis in infirmitatis confusioneiacentibus
            preberi non debet auctoritas predicationis. Sed cum iam in bono opere surgimus, cum iam
            recti stareceperimus, dignum est, ut ad lucrandos alios in predica-tione mitti debeamus.
            Stans ergo Propheta uisionemspiritualem uidit, et cecidit; cadens uero admonitionisuerba
            suscepit, ut surgeret; surgens autem preceptumaudiuit, ut predicaret. Nam qui adhuc ex
            superbiae uerticestamus, cum iam de eternitatis timore aliquid sentire ceperimus, dignum
            est, ut ad penitenciam cadamus. Etdums infirmitatem nostram subtiliter
            agnoscenteshumiliter iacemus, per diuini uerbi consolationem ad fortiora opera surgamus
            .</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e373">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e375">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e378" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e381">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e384">[lib. XVIII. Moral. c. 16. ad cap. 28. Iob.]</ref> 
            Ferrum de terra tollitur, cum fortis
            propugnator ecclesiae a terrena, quam prius tenuit, actione separatur. Non ergo in eo
            debet despici, quod fuit, quia iam incipitesse quod non fuit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e385">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e387">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e390" type="question-title">Post condiqnam penitenciam pristina recipiuntur
            offitia.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e396">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e398">Augustinus.</ref>
            Cum exaudiero eos, dabo eis uirtutem spiritus mei, et inplebo eos iudicio meo et
            fortitudine mea. Animad-uertite, in presenti loco posse docere aliquem postpeccatum, si
            tamen uicia pristina digna penitencia diluerit.Unde Dauid post adulterium et homicidium
            loquitur in I Psalmo: „Asperges me, Domine, ysopo, et mundabor; lauabis me, et super niuem
            dealbabor." Nec sua tantumpuritate contentus est, sed infert: „Redde mihi
            leticiamsalutaris tui, et spiritu principali confirma me,“ cumque hocfeceris, „docebo,
            ait, iniquos uias tuas, et inpii ad te con-uertentur."</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e404">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e406">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e409" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e412">Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e412">Ieronimus [lib. II. contra Iouinianum.]</ref> 
            Ihesus filius Iosedech sacerdos magnus
            quamquamin tipo precesserit aduentum saluatoris, qui nostra peccata portauit et
            alienigenam ex gentibus sibi copulauitecclesiam, tamen secundum litteram post
            sacerdotium sordidatus ipducitur, et stat diabolus a dexteris eius, et candida illi
            deinceps uestimenta redduntur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e416">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e418">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e421" type="question-title">Per penitenciam clerici correcti gradum suum et dignitatem
            recipiant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e424">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e427">Concilio Agat en si, [c. 2.]</ref> 
            Contumaces clerici, prout dignitatis ordo
            permiserit,ab episcopis corrigantur, et si qui prioris gradus elati superbia communionem
            fortasse contempserint, aut ecclesiam frequentare uel offitium suum inplereneglexerint,
            peregrina eis communio tribuatur; ita, ut cumeos penitencia correxerit, rescripti in
            matricula gradum suum dignitatemque recipiant.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e428">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e430">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e433" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e436">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e441">Concilio Martini Papae [c. 17.]</ref> Si quis presbiter aut diaconus inuentus fuerit
            aliquidde ministeriis ecclesiae uenundasse, quia sacrilegium commisit, placuit eum in
            ordinatione ecclesiastica non haberi.Iudicio tamen episcopi dimittendus est, si insuo
            debeat recipi gradu, quia multociens hoc ipsum, quod de sacrosancto altario contaminatum
            est, in episcopipotestate dimissum est.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e443">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e445">Caput 23</head>
          
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e450">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e452">Augustinus ad Bonifacium.</ref> Bene ualet sacerdos restitui
            ad honorem suum post peractam penitenciam, licet in hoc diuersi diuersa
            sentiant,dicentes, non posse restitui ad honorem. Sed sic dictum estpropter simulatas
            penitencias quorundam, et propter affectatas honorum dignitates.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e455">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e457">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e460" type="question-title">.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e466">
            Sacerdos quidem si cadit, ualet, et habet restitutionis
            locum post dignam peractam penitenciam in honorem suum, Propheta attestante, qui ait:
            „Numquid qui caditnon adiciet, ut resurgat?“ Et B. Gregorius hoc dicit adSecundinum
            inclusum, amicum suum: Etiam ab ipso Propheta in hoc argumentum habemus, qui, cum post
            peractumadulterium et homicidium perpetrauit, tamen posteaperacta digna penitencia per
            Dei gratiam ad pristinum offitium restituitur.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e468">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e470">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e469">Quomodo igitur huiusmodi auctoritatum dissonantia ad concordiam
            reuocari ualeat, hreuiter in-spiciamus. Sunt quidam, quos non odium criminis, sed timor
            uiliiatis, amissio proprii gradus et ambitio celsioris ad penitenciam cogit. Hos sacri
            canones irrecuperabiliter deiciunt, quiaqui simulatione penitenciae uel affectione
            honoris adeonon consequitur ueniam, nec ab ecclesia meretur reparationem.</p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e473">Unde Augustinus scribit ad Bonifacium, [epist. L.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e477">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e479">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e482" type="question-title">Quare constitutum est in ecclesia, ne post penitenciam
            aliquis ad clericatum redeat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e485">
            Ut constitueretur in ecclesia, ne quisquam post alicuius criminis penitenciam
            clericatum accipiat, uel adclericatum redeat, uel in clericatu maneat, non desperatione
            indulgentiae, sed rigore factum est disciplinae. Alio-uin contra claues datas ecclesiae
            disputabitur, de quibusictum est: ,,Quecumque solueritis in terra, soluta eruntet in
            celo. Sed ne forte etiam de ceteris criminibus spehonoris ecclesiastici animus
            intumescens superbe ageretpenitenciam, seuerissime placuit, ut post actam de
            criminedampnabili penitenciam nemo sit clericus, ut desperationetemporalis altitudinis
            medicina maior et uerior essethumilitatis. Nam et S. Dauid de criminibus mortiferisegit
            penitenciam, et tamen in honore suo perstitit, et B. Petrum, quando amarissimas lacrimas
            fudit, utique Dominum negasse penituit, et tamen apostolus mansit. Sednon ideo putanda
            est superuacua posteriorum diligentia,qui, ubi saluti nichil detrahebatur, humilitati
            aliquidaddiderunt, quo salus tucius muniretur, experti, credo,aliquorum fictas
            penitencias per affectatas honorum potentias. Cogunt enim multas inuenire medicinas
            multorumexperimenta morborum. Verum in huiusmodi causis,ubi per graues dissensionum
            scissuras non huius aut illiushominis periculum, sed populorum strages
            iacent,detrahendum est aliquid seueritati, ut maioribus malissanandis karitas sincera
            subueniat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e490">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e492">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e495" type="question-title">Reparationis beneficium non nisi post penitenciam debetw
            concedi.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e501">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e502">epistola Cleri Romani, missa Papae Cipriano.</ref>
            Absit a Romana ecclesia uigorem suum tam profana facilitate dimittere, et neruos
            seueritatis euersa fidei maiestate dissoluere, ut, cum adhuc non tantum iaceant,
            sedetiam cadant euersorum fratrum ruinae, properata nimis remedia communicationum utique
            non profutura prestentur. Ubi enim poterit penitenciae medicina procedere®, si etiam
            ipse medicus intercepta penitencia indulget periculis? Hoc non est curare, sed (si dicere
            uerum uolumus) occidere.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e505">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e507">Caput XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e510" type="question-title">Inpenitentibus uenia concedi non potest.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e516">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e516">Ciprianus de lapsis.</ref>
            Si quis prepostera festinatione temerarius remissionem peccatorum cunctis putat dare se
            posse, aut audet Domini precepta rescindere, non tantum nichil prodest, sedobest lapsis.
            Prouocasse est iram, noii seruasse sentenciam, nec misericordiam piissimi Domini
            deprecari, sedcontempto Domino de sua facilitate presumere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e519">
            Et infra: §. i. Mandant
            martires aliqua fieri, si iusta, si licita, sinon contra ipsum Dominum ac Dei
            sacerdotemsunt facienda; si obtemperantis facilis et pronaconfessios, si penitentis
            fuerit religiosa moderatio. Mandant martires aliqua fieri; sed si scripta non sunt
            inDomini lege, que mandant, ante est, ut sciamus illos de Deo inpetrasse que postulant,
            tunc facere quod mandant. Neque enim statim uideri potest de diuina maiestate
            concessum, quod fuerit humana pollicitatione promissum. Nam et Moyses pro peccatis
            populi petiit, nec tamen peccantibus ueniam, cum petisset, accepit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e520">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e522">Caput XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e525" type="question-title">Qui sunt reparandi post lapsum, uel qui non.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e531">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e532">Ysidorus ad Massanum Episcopum.</ref>
            Domino sancto meritisque beato fratri Massanoepiscopo Ysidorus Episcopus. Quod in
            epistolisuenerabilis fraternitas tua innotuit, uidelicet quod in canone Anquiritano,
            cap. XIX. legitur, post lapsum corporalem restaurandum honoris gradum post penitenciam,
            alibiuero legitur, post huiusmodi delictum nequaquam reparandum antiqui ordinis meritum:
            hec diuersitas hoc modo soluitur. Illos enim ad pristinos gradus redire canones precipiunt, quos
            penitenciae precessit satisfactiouel condigna peccatorum confessio. At contra hi,
            quineque a uicio corruptionis emendantur,atquehoc ipsumcarnale delictum, quod admittunt,
            uendicare quadamsupersticiosa temeritate nituntur, nec gradum utique honoris,nec gratiam
            recipiunt communionis. Ergo ita est determinanda sentencia, ut necesse sit illos
            restaurari in locohonoris, qui per penitenciam reconciliationem merenturdiuinae
            pietatis. Hi non inmerito consequuntur adeptae dignitatis statum, qui per emendationem
            penitenciae recepisse noscuntur remedium uitae. Id autem,ne forte magis sit ambiguum,
            diuinae auctoritatis sentenciaconfirmatur. Ezechiel quidem propheta sub
            tipopreuaricatricis Ierusalem ostendit, post penitenciae satisfactionem pristinum
            restaurari s honorem: „Confundere,“inquit, „o Iuda, et porta ignominiam tuam.“ Et post
            paululum: ,,Et tu,“ inquit, ,,et filiae tuae reuertimini ad antiquitatem tuam“.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e538">  
            §. i. Quod dixit, „confundere
            ostendit, post opus peccati debere quemquam erubescere, et post confessionem pro
            admissis sceleribus uerecundam frontem humo prostratam demergere, proeo quod dignum
            confusione perpetrauit opus. Deindeprecepit, ut post ignominiam id est deiectionem
            suinominis siue dignitatis reuertatur ad suam antiquitatem.Ergo dum quisque post opus
            confusionis suae confunditur, atque ignominiam portans depositionem suam cumhumilitate
            luget, reuocari secundum Prophetam adpriorem poterit statum. 
            <!-- where is 2 -->
            Item Iohannes
            euangelista Angelo Ephesi ecclesiae inter cetera quedam similia scribit: „Memor esto unde
            cecideris, et age penitenciam, et prima opera fac; alioquin ueniam tibi, et
            mouebocandelabrum tuum de loco suo “.. Ecce in quantum 
            ualui concilii Anquiritani antiquam plane et plenam auctoritate sentenciam sacris
            testimoniis explanaui, ostendens, eum posse restaurari in proprio ordine p, qui per
            penitenciae Satisfactionem nouiti propria delicta deflere. Qui uero nec luget que gessit,
            sed lugenda sine ullopudore religionis uel timore diuini iudicii committit, nullomodo
            eum posse ad pristinum gradum restaurari cognoscas. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e540">
            §. 3. In fine autem huius
            epistolae hoc adiciendum putaui, ut quotiescumque in gestis conciliorum
            discorssentencia inuenitur, illius concilii magis teneatur sentencia,cuius antiquior et
            potior extat auctoritas.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e543">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e545">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e544">Quicumque igitur pro criminibus suis digne Deo penitenciam obtulerint,
            auctoritate Gregorii et Ieronimi et Augustini et Ysidori gradum pristinae dignitatis
            recipere possunt.Qui autem non odio criminis, sed timore uilitatis uel ambitione
            honoris falsas Deo penitencias offerunt, in pristini honoris gradum reparari minime
            poterunt.</p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e547">Sed obicitur illud Hormisdae Papae, qui scribit omnibus Episcopis per uniuersas
            prouincias:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e551">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e553">Caput XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e556" type="question-title">Diaconus aut presbiter in adulterio deprehensireparari non
            possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e559">Si quis diaconus aut presbiter post acceptam benedictionem Leuiticam cum uxore sua
            incontinens inuenitur, ab offitio suo abiciatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e565">
            §. 1. Ecce manifesteconstat, quia
            secundum titulos antiquorum Patrum sanctoSpiritu suggerente conscriptos, et secundum
            sentenciasCCCXVIII. episcoporum, (quas etiam Gallicani canones continere uidentur),
            clerici in adulterio deprehensi, aut ipsiconfessi, aut ab aliis conuicti, ad honorem
            redire non possunt. Quia forte non desunt, quibus pro nimiapietate suprascripta
            sanctorum Patrum seueritas minimeplaceat, sciant, se CCCXVIII. episcoporum, qui et
            reli-uos canones statuerunt, sentencias reprehendere uelampnare. Sed forte maior est in
            illis pietas quam insupradictis CCCXVIII. episcopis? maior est iri illismisericordia,
            quam in S. Iohanne Papa? maior karitas,quam in reliquis sanctis sacerdotibus, qui hoc
            exemploremedia ecclesiarum suis diffinicionibus deliberauerunt? Etideo aut prona
            uoluntate preceptis illorum consentiant,aut omnibuss illis contrarios se et inimicos
            esse cognoscant. Que est ista iusticiae inimica bonitas , palparecriminosos, et uulnera
            eorum usque ad diem iudicii incurata seruare? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e567">
            §. 2. Quod si eos durissimam penitenciam
            per plures annos uideremus agere, tunc nos et saluti eorum possemus consulere, et statuta
            canonum deberemus temperare. Cum uero in aliquibus neccompunctio humilitatis, nec
            instancia orandi apareat, nec beatum Dauid imitentur, qui dicit: „Lauabo per singulas 
            noctes lectum meum; lacrimis meis stratum meum rigaboet illud: „ Cinerem tamquam
            panem manducabam, et potum meum cum fletu miscebam ;“ nec eos ieiuniis uel lectionibus
            uacare uideamus, possumus agnoscere, si ad pristinos gradus uel honores redirent, cum
            quanta negligentia et cum quanto torpore et inimica suae animae securitate permanerent,
            credentes,quod sic eis non acta digna penitencia dimiserit Deus,quomodo sacerdotes
            indulsisse uidentur. Vere dico, quia illi ipsi, quibus cum periculosa et falsa
            misericordia indulgere uidemur, cum ante tribunal Christi pro tantis peccatisdampnandi
            aduenerint, contra nos causam dicturi sunt,dicentes, quod dum aut asperitatem linguae
            eorum expauimus &amp;, aut falsa blandimenta et periculosas adulationes ipsorum libenter
            accepimus, in eisdem peccatis permanere eis, inutiliter indulgemus, aut ipsa
            peccata augere permittimus, non recordantes" illud, quod inueteri testamento scriptum
            est: quia uno peccante contra omnes ira Dei deseuit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e566">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e568">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e571" type="question-title">Difficile est post lapsum ad pristinum gradum redire.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e577">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e580">Ieronimus</ref>
            Quicumque dignitatem diuini gradus non custodiunt, contenti fiant animam saluare.
            Reuerti enim in pristinum gradum difficile est.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e581">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e583">Caput 31</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e586" type="question-title">Lapsus post penitenciam altario tantummodo ministret.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e592">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e595">Basilius</ref>
            Qui sub gradu ceciderit post penitenciam, contentus fiat baptizare, communionem
            infirmis dare, et altario ministrare tantummodo.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e597">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e599">Caput 32</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e602" type="question-title">De sacerdotibus, diaconibus et laicis, qui idolis
            thurificant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e608">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e609">Concilio Ancirano, [c. i. et seqq.]</ref>
            Presbiteros, qui immolauerunt, et postea certamen iterum inierunt, si ex fide luctati
            sunt, et non ex compacto ad ostentacionem ut offerrentur ipsi fecerunt, hos
            placuit honorem quidem sedis propriae retinere, offerre autem illis et sermonem ad populum
            facere, aut aliquibus sacerdotalibus offitiis fungi non liceat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e612">
            §. i. Diacones similiter,
            qui immolauerunt, postea uero iterum reluctati sunt, alias quidem honorem habere
            oportet; cessare autem debent ab omni sacro ministerio, ita ut nec panem, nec calicem
            offerant, nec pronuntient, nisi forte aliqui episcoporum conscii laboris eorum et
            humilitatis et mansuetudinis,uoluerint eis aliquid amplius tribuere uel adhibere. Penes
            ipsos ergo de his erit potestas. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e614">
            §. 2. Qui autem fugientes comprehensi sunt, uel a
            domesticis traditi, uel ademptis facultatibus sustinuere tormenta, aut in custodia trusi
            proclamauerunt se Christianos esse, et eousqueastricti sunt, ut manus eorum
            comprehendentes uiolenter ad traherent et funestis sacrificiis admouerent, ut &amp;
            aliquid polluti cibi per necessitatem sumere cogerentur, in omni deiectione et habitu et
            humilitate uitae confitentes,hos uelud extra delictum constitutos a communionis
            gratia non prohiberi decernimus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e617">
            §. 3. Si uero prohibiti sunt ab aliquibus propter
            ampliorem cautelam, uel propter quorundam ignorantiam, statim, recipiantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e619">
            §. 4. Hoc
            autem similiter et de clericis et de laicis ceteris obseruareconuenit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e621">
            §. 5. Perquisitum
            est autem et illud, si possunt etiam laici, qui in has necessitatis angustias
            inciderunt,ad clericatus ordinem promoueri. Placuit ergo et hos tamquam qui nichil
            peccauerint, si precedens eorum uit aprobauerit, ad hoc offitium prouehi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e623">
            §. 6. De
            hisautem, qui negauerunt preter necessitatem, aut preter ablationem facultatum, aut
            preter periculum, uel aliquid huiuscemodi (quod factum est sub tirannide Licinii),placuit
            Sinodop, quamuis humanitate probentur indigni, tamen eis beneuolentiam commodari.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e626">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e628">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e611">
            Sed illud Hormisdae Papae desidiosos et negligentes, non uere penitentes
            reparari prohibet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e63Z">
            §. 1. Illud autem Ieronimi fatetur hoc esse difficile, non
            inpossibile. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e635">
            §. 2. Basilius
            autem circa delinquentes rigorem iusticiae seruandum
            ostendit,quem circa penitentes alii relaxandum misericorditer affirmant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e637">
            §. 3. Possunt et
            aliter distingui premissae auctoritates. Quorum crimina &lt;1 manifesta sunt ante uel
            post ordinationem, a sacris ordinibus deiciendi sunt; quorum autem peccata occulta suntet
            secreta satisfactione secundum sacerdotis edictum purgata,in propriis ordinibus remanere
            possunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e615">Unde Nicolaus Papa Car olo Archiepiscopo, et eius suffraganeis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e619">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e621">Caput 33</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e624" type="question-title">Non potest restitui in sacerdotem, cuius fuerit manifestum
            crimen.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e630">
            Sacerdotes, si in fornicationis laqueum ceciderint, et
            criminis manifestus siue ostensus fuerit actus, sacerdocii non possunt habere honorem
            secundum canonicae institucionis auctoritatem.</p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e633">Item Rabanus Archiepiscopus scribit ad Ileribaldum:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e637">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e639">Caput 34</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e642" type="question-title">Qui sint reparandi post lapsum, uel qui06 b non.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e645">
            De his uero uisum nobis est scribendum esse, qui sacros ordines habent et ante uel post
            ordinationemcontaminatos in capitalibus criminibus se esse profitentur. In quibus, ut
            mihi uidetur, hec distancia esse debet,ut hi, qui deprehensi uel capti fuerint publice
            in periurio,furto atque fornicatione et ceteris huiusmodi criminibus,secundum sacrorum
            canonum instituta a proprio gradudecidant, quia' scandalum est populo Dei tales personas
            superpositas habere, quas ultra modum uitiosasesse constat. Nempe inde detrahunte
            homines sacrificio Dei (sicut quondam, filiis Hely peccantibus,fecisse leguntur, et
            rebelles hinc atque contrarii existentes eorum prauis exemplis cotidie peiores fiunt.
            Qui autemde predictis peccatis absconse a se admissis per occultam confessionem coram
            angelis Dei, presente etiamsacerdote, qui eis indicturus est penitenciam, confitentur,et
            semetipsos grauiter deliquisse queruntur, si se perieiunia et elemosinas uigiliasque et
            sacras orationes purgare certauerint, his etiam gradu seruato spes ueniae demisericordia
            Dei promittenda est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e671">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e673">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e648">De lapsis etiam in heresim hoc obseruatum est, ut ante sentenciam
            concilii nullus eis communicet.</p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e651">Unde Ciprianus Papa Antoniano inter cetera [lib. IV. epist. 2.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e659">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e661">Caput 35</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e664" type="question-title">A communione abstineat, qui lapsis ante restitutionem
            communicat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e667">De eo tamen, quod statuendum esset circa causam lapsorum, distuli, ut cum quies et
            tranquillitas data esset, et episcopos in unum conuenire indulgentia diuina permitteret,
            tunc communicato et librato deomnium collatione consilio statuerem quid fieri oporteret.
            Si quis uero ante consilium nostrum et ante sentenciam de omnium consilio statutam
            temere lapsis communicare uoluisset, ipse a communione abstinerets.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e695">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e69Q">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e670">
            Quod uero supra de homicidiis statutum legitur, intelligendum est,
            quando facultas datur effugiendi,nec necessitate clauduntur obsidionis. Ceterum, cum
            necessitate angustati effugere non possunt, si tunc homicidium admiserint,purgati per
            penitenciam et offitio, et communioni reddentur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e674">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e676">Caput 36</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e679" type="question-title">Clerici in obsidionibus positi, necessitate si sanguinem
            fuderunt, post duorum annorum penitenciam offitio et communioni restituantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e682">
            De his clericis, qui in obsessionibus positi necessitate fuerint, id statutum est, ut
            qui altario ministrant et Christi corpus et sanguinem tradunt, uel uasa sacro offitio
            deputata contrectant, ut ab omni humano sanguine, etiam hostili, se abstineant. Quod si
            in hoc inciderint, tam offitio quam communione corporis Domini duobus annis priuentur, ita
            ut duobus annis uigiliis, ieiuniis, orationibus et elemosinis pro uiribus, quas Dominus
            donauerit, expientur; et ita demum offitio uel communioni reddantur, ea tamen ratione, ne
            ulterius ad offitia potiora promoueantur. Quod si in diffinito tempore negligentiores
            circasalutem suam extiterint, protelandi ipsius penitenciae tempus in potestate maneat
            sacerdotis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e715">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e717">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e685">Casu quoque si clericus homicidium fecerit, in proprio gradu ex dispensatione
            remanere permittitur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e688">Unde Urbanus II. scribit Guarnerio Merseburgensi Episcopo :</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e692">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e694">Caput 37</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e697" type="question-title">Qui casu homicidium facit, ex dispensatione in suo ordine
            permaneat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e700">
            Clerico iaciente lapidem puer interemptus dicitur. Nos pro amore tuo in suo ordine eum
            permanere permittimus, ut tamen semper in penitencia et timore permaneat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e705">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e707">Caput 38</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e710" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e716">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e748">Stephanus V. Sichiberto Corsicae Episcopo.</ref>
            Quia te quasi obnoxium iudicas, eo quod a Sarracenis captus homines interfecisse
            uideris, bene facis. Sed quoniam non tua sponte id fecisse cognosceris, inde canonice
            nullo modo iudicaris.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e753">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e755">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e719">Si uero ira conmotus aliquem presbiter interfecerit, etsi animum occidendi non
            habuerit, perpetuo tamendepositus erit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e723">Unde Nicolaus Papa scribit Osbaldo Cor episcopo Quadrantino .</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e727">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e729">Caput XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e732" type="question-title">Perpetuo careat offitio presbiter, qui ira conmotus, licet
            extra animum, aliquem interfecerit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e735">Studeat sanctitas tua persuadere episcopo tuo, sibi canonicum sociare numerum
            collegarum, id est sex ex uicinis prouinciis fratres et coepiscopos suos, quibus tecum
            iunctis et decernentibus diligenter inuestigare 
            et omni annisu scrutari procurate, quatenus inuenire ualeatis, utrum percussione iam
            nominati presbiteri, anceruicis fractione idem diaconus, ut fertur, extinctus est.Et
            siquidem a sepe fato presbitero non ad mortem percussus est, sed ex equo cadens ceruice
            fracta interiit, secundum arbitrium uestrum pro percussione incaute agenti presbitero
            penitenciam competentem indicite, et aliquanto tempore a missarum solempniis
            suspendatur, denuo post hec ad sacerdotale rediturus offitium. Quod siue raciter
            qualicumque percussione presbiteri ille mortuus fuerit diaconus, nulla hunc ratione
            ministrare more sacerdotis decernimus, quoniam, etsi uoluntatem occidendi non habuit,
            furor tamen et indignacio, ex quibus motio illam ortifera prodiit, in omnibus, et.
            precipue in Dei ministris, multipliciter inhibetur atque dampnatur.Verum si presbiter
            adeo uestro studio obnoxius forte claruerit, precipimus, ut tale beneficium sibi
            ecclesiae suae concedatur, quo et ipse et sui sufficiens possint habere suae
            sustentacionis solatium.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e745">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e747">Caput 40</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e750" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e756">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e786">Concilio Matieensi, c. 6.</ref>
            Qui uero odii meditatione uel propter cupiditatem ludeum uel paganum occiderit, quia
            imaginem Dei et spem futurae conuersionis exterminat, quadraginta diesin pane et aqua
            peniteat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e763">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e765">Caput 41</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e768" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e771">
            Si quis homicidium fecerit, si episcopus est, XV. annos peniteat, et deponatur; cunctos
            quoque dies uitae suaeperegrinando finiat. Presbiter XII. annis peniteat, tresex his in
            pane et aqua, et deponatur superioris sentencia. Diaconus X. annis peniteat, tres ex his
            in pane et aqua. Clericus et laicus VII. annis peniteat, tres ex his in pane etaqua, et
            ad gradum cuiuslibet sacerdocii accedere non presumat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e775">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e777">Caput XLII</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e780" type="question-title">Quinquennio a communione abstineant, qui casu homicidium
            faciunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e786">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e812">Concilio Neocesariensi.</ref>
            Eos uero, qui non uoluntate, sed casu homicidium fecerint, prior quidem regula post
            septem tantum annorum penitenciam communioni sociauit secundum gradus constitutos; hec
            uero humana diffinicio quinquennii tempus tribuit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e790">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e792">Caput 43</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e795" type="question-title">Quibus temporum spaciis a communione abstineat que uoluntate
            uel casu ancillam suam interfecerit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e801">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e826">Concilio Eliberitano, [c. 4.]</ref>
            Si qua femina furore zeli accensa flagellis uerberauerit ancillam suam, ita ut infra
            tertium diem animam cum cruciatu emittat, eo quod incertum sit,uoluntate, an casu
            occiderit: si uoluntate, post septem annos, si casu, post quinque annorum tempora
            (acta legitima penitencia) ad communionem placuit admitti. Quod si infra tempora
            constituta fuerit infirmata, accipiat communionem.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e806">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e808">Caput XLIV</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e811" type="question-title">De his, qui sponte homicidium uel casu faciunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e817">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e841">Concilio Martini Papae.</ref>
            Si quis uoluntarie homicidium fecerit, ad ianuam ecclesiae catholicae semper iaceat, et
            communionem in exitu uitae suae recipiat. Si autem non uoluntate, sedcasu homicidium
            aliquod fecerit, prior canon septemannis agere penitenciam iussit, secundus canon
            quinquemandauit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e845">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e847">Caput 45</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e824">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e851">Dig. tit. de furtis. [1. Qui saccum.]</ref>
            Qui saccum habentem pecuniam subripuit, furti etiam sacci nomine tenetur, quamuis non
            sit ei animussacci subripiendi.</p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e827">
            Contra animum, non opus puniri, lib. IX. Cod. tit. ad leg. 
            Cornei, de sicar. [1. 5.] exemplo sacrarum litterarum Diocletiani et Maximiani
            colligitur:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e834">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e836">Caput 46</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e839" type="question-title">.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e842">Eum, qui asseuerat homicidium se non uoluntate, sed casu fortuito fecisse, cum calcis
            ictu mortis occasio prebita uideatur, si hoc ita est, neque super hoc ambigi poterit, omni
            metu ac suspicione, quam ex admissae rei discrimine sustinet, secundum id, quod
            annotacione nostra conprehensum est, uolumus liberari.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e849">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e851">Caput 47</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e854" type="question-title"/>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e860">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e879">Imperator Antoninus C. ad leg. Cornei, de sicar. 1. i.]</ref>
            Frater uester rectius fecerit, si se presidi prouinciae obtulerit, qui, si probauerit,
            non occidendi animo hominem a se esse percussum, remissa homicidii pena secundum
            militarem disciplinam sentenciam proferet. Crimen enimcontrahitur, si et uoluntas
            nocendi intercedat. Ceterum ea,que ex inprouiso casu potius quam fraude accidunt,
            fatoplerumque, non noxae inputantur.] </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e863">Hinc etiam Pelagius Papa :</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e867">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e869">Caput 48</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e872" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e875">
            Quantum dicit iste Placidus, anno preterito dictum est de uxore ipsius, quia subito
            inter caballos inuenta,et dum traherentur caballi, collisa est illa, et abortum
            fecit. Quod si ita est, forte si caballos alienos tulit, inde est culpabilis. Nam de
            muliere, que casu inter caballos confracta est, ubi uoluntas illius non agnoscitur
            perniciosa fuisse, non potest nec debet addici per leges.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e879">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e881">Caput 49</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e884" type="question-title">De eodem Item Nicolaus Papa.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e887">
            Hii, qui arborem incidere uidentur, si contigerit, ut cadens arbor occiderit hominem,
            inculpabiles sunt atque innoxii, quia nec uoluntate eorum, nec desiderio homicidium
            perpetratum est. Si uero aliqua eorum culpa uel neglectu morientis hominis interitus
            cognoscitur aduenisse, abiciendi sunt a gradu, et in sacro ordine nullatenus
            suscipiendi.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e891">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e893">Caput 50</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e896" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e902">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e921">Concilio Guarmatiensp.</ref>
            Sepe contingit, dum quis operi necessario insistens arborem inciderit, ut aliquis
            subtus ipsam ueniens deprimatur. Et iccirco, si uoluntate uel negligentia incidentis
            arborem factum est, ut homicida penitenciae debet omnino submitti. Quod si non uoto, sed
            incuria illius,non hoc eum sentencia contingit. Si enim dum ille operi necessario
            fortassis incumberet, iste insperatus occurrit s sub arbore et sub ipsa oppressus est,
            incisor arboris non tenetur pro homicida.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e907">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e909">Caput 51</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e912" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e918">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e935">Concilio Triburiensi, [cap. 36. Sed ibi copiosius.]</ref>
            Si duo fratres in silua arbores succiderint, et appropinquante casura unius arboris
            frater fratri dixerit, caue, et ille fugiens in pressuram arboris inciderit, etmortuus
            fuerit, uiuens frater innocens de sanguinegermani diiudicetur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e939">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e941">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e921">
            Premissis auctoritatibus, lapsis permittitur, ut post penitenciam in suis
            ordinibus reparari ualeant; ad maiorem autem conscendere post lapsum nulla eis
            auctoritate permittitur, immo penitus prohibetur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e925">Unde in lier densi Concilio, [c. 5.] legitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e929">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e931">Caput 52</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e934" type="question-title">Lapsi in suis ordinibus reparari possunt, sed non ad maiora
            conscendere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e937">Hii, qui altario sancto deseruiunt, si subito 
            fienda carnis fragilitate corruerint, et Domino respiciente digne penituerint, ita ut
            mortificato corpore cordis contritisacrificium Deo offerant, maneat in potestate
            pontificis uelueraciter afflictos non diu suspendere, uel desidiosos prolixiori tempore
            ab ecclesiae corpore segregare; ita tamen,ut sic offitiorum suorum loca recipiant, ne
            possint ad altioraoffitia ulterius promoueri.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e947">§. 1. Quodsi iterato uelut canes ad uomitum reuersi fuerint, et ueluti sues in
            uolutabris luti iacuerint,non solum dignitate offitii careant, sed etiam sanctam
            communionem nisi in exitu non percipiant.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e965">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e967">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e950">
            Sed exemplo B. Petri (qui postquam trinae negationis maculas confessione
            diluit amoris, non solum in gradu sui apostolatus remansit, uerum etiam in pastorem
            totius ecclesiae a Christo institui meruit,) probantur lapsi post dignam penitenciam non
            solum propria offitia retinere, sed etiam ad maiora posse conscendere. Quod autem B.
            Petrus post negationem pastor ecclesiae a Domino sit institutus, probatur auctoritate B.
            Gregorii, qui in omelia dominicae resurrectionis de eodem principe apostolorum scribit,
            dicens:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e954">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e956">Caput 53</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e959" type="question-title">Petrus post culpam negationis princeps apostolorum a Domino
            est institutus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e962">
            Considerandum est nobis, cur omnipotens Deus eum, quem cunctae ecclesiae preferre
            disposuerat, ancillae uocem pertimescere et se ipsum negare permisit. Quod nimirum magnae
            actum pietatis dispensatione cognoscimus, ut is,qui futurus erat pastor ecclesiae, in
            sua culpa disceret,qualiter aliis misereri debuisset. Prius itaque eum ostendit sibi, et
            tunc preposuit ceteris, ut ex sua infirmitate cognosceret, quam misericorditer aliena
            infirma tolleraret.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e966">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e968">Caput LIV</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e971" type="question-title">Post negationem in fide et gradu Petrus profecit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e977">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e996">Ambrosius in omelia L.</ref>
            Fidelior factus est Petrus, postquam fidem se perdidisse defleuit; atque ideo maiorem
            gratiam reperit quam amisit. Tamquam bonus enim pastor tuendum gregem accepit, utqui sibi
            ante infirmus fuerat, fieret omnibus firmamentum, et qui se interrogationis temptacione
            nutauerat,ceteros fidei stabilitate fundaret. Denique pro soliditatedeuotionis
            ecclesiarum petra dicitur, sicut ait Dominus:,,Tu es Petrus et cet.“ Petra enim dicitur,
            eo quodprimus in nationibus fidei fundamenta posuerit, et tamquam saxum immobile totius
            operis Christiani compagem molemque contineat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1000">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1002">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e980">
            Item obicitur, penitentes ad sacros ordines promoueri non debent:
            non ergo lapsi post penitenciam ad maiora pertingere possunt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e984">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e986">Caput 55</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e989" type="question-title">Non ordinetur clericus ex penitentibus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e992">
            Ex penitentibus, quamuis sit bonus, tamen clericus non ordinetur. Si per ignorantiam
            episcopi factum fuerit, deponatur a clero, quia se ordinationis tempore non prodidit
            fuisse penitentem. Si autem sciens episcopus ordinauerit talem, etiam ipse ab 
            episcopatu suoordinandi dumtaxat potestate priuetur. Simili sentenciae subiacebit
            episcopus, si sciens ordinauerit clericum, qui uiduam aut repudiatam uxorem habuerit, aut
            secundam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e996">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e998">Caput 56</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1001" type="question-title">Bigamus, penitens, uiduae maritus, sacrae militiae se
            ingerens, sine spe promotionis in suo ordine permaneat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1007">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e1030">Siricius Papa Himerio Episcopo, [epist. I. c. 15.]</ref>
            Quicumque penitens, quicumque bigamus, quicumque uiduae maritus ad sacram miliciam
            indebite et incompetenter irrepserit, hac sibi condicione a nobis ueniam
            intelligat relaxatam, ut in magno debeat computare beneficio, si adempta sibi omni spe
            promocionis in hoc quo inuenitur ordine perpetua stabilitate permaneat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1012">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1014">Caput 57</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1017" type="question-title">Non prohibeatur a clero, qui pressus languoreper communionem
            penitendae benedictionem accepit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1023">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e1044">Concilio Gerondensi, [c. 9.]</ref>
            Is 830 a uero, qui egritudinis languore depressus penitenciae benedictionem, quam
            uiaticum dicimus, per communionem acceperit, postmodum reconualescens caput penitenciae
            in ecclesia non subdiderit publice, si prohibitis uiciis non detinetur obnoxius,
            admittatur ad clerum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1027">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1029">Caput 58</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1032" type="question-title">Qui ad penitenciam agendam in monasterio recluditur,
            presbiter non ordinetur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1038">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e1058">Hormisda Papa omnibus Episcopis per uniuersas prouincias.</ref>
            Si ille, qui ultro petit penitenciam, quamuis eam perfecte agat, non potest episcopus
            aut presbiter ordinari, ita ut,etiamsi per ignoranciam ordinatus fuerit et postea
            conuin-citur penitenciam accepisse, deiciatur: ille, qui inuitusad penitenciam agendam
            mittitur in monasterio, (qui utique nichil aliud, quam penitens dicendus est),
            quaconsciencia ad sacerdocium peruenire permittitur? Nemo mihi alia quelibet contra
            auctoritatem sedis apostolicae uel CCCXVIII. episcoporum, uel reliquorum canonum
            constituta obiciat; quia quicquid contra illorum diffinicionem (in quibus Spiritum
            sanctum credimus locutum)dictum fuerit, recipere non solum temerarium, sed
            etiampericulosum esse non dubito.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1042">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1044">Caput 59</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1047" type="question-title">Bigami, uel quilibet post penitenciam sacris non
            applicentur ministeriis.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1053">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e1073">Gelasius Urbis Romae Episc. omnibus Episcopis [per Lucaniam, etc. cap. 5.]</ref>
            Non confidat quisquam pontificum fas esse, digamos aut coniugia sortientes ab aliis
            derelicta, siue quoslibet post penitenciam, uel sine litteris, uel corpore uiciatos, uel
            condicionarios, aut curiae publicarumque rerum nexibus inplicatos, aut passim nulla
            temporis congruentis expectatione discussos, diuinis seruituros applicare
            ministeriis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1057">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1059">Caput 60</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1062" type="question-title">Penitentes nec etiam clerici fieri possunt®).</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1068">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e1087">Innocentius [Agapito et ceteris, epist. VI.]</ref>
            Canones apud Niceam constituti penitentes etiam ab infimis offitiis clericorum
            excludunt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1091">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1093">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1071">Hoc non de quibuslibet penitentibus intelligitur, sed de illis tantum, qui
            post penitenciam secularis militiaecingulum accipiunt. De quibus Innocentius
            Episcopusscribit Victorio- Rotomagensi Episcopo, [epist. II. c. 2.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1075">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1077">Caput 61</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1080" type="question-title">Non debet fieri clericus, qui post remissionem peccatorum
            miliciae cingulum habuit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1083">Si quis post remissionem peccatorum cingulum miliciae secularis habuerit, ad clericatum
            omnino admitti non debet.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1111">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1113">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1086">
            Potest et aliter intelligi. Est quedam penitencia, que solempnis appellatur,
            que semel tantum in ecclesia conceditur,de qua Ambrosius ait: ,,Sicut unum est baptisma,
            ita unicaest penitencia. “ Item : „Non est secundus locus penitenciae. “Item:
            „Reperiantur quam plurimi, qui sepius agendampenitenciam putant, qui luxuriantur in
            Christo. Nam si uerepenitenciam agerent, numquam iterandam postea putarent A</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1119">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e112G">Caput 62</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1096">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e1125">Augustinus ad Macedonium, [epist. LIV.]</ref>
            Quamuis caute et salubriter prouisum sit, ut locus humillimae penitenciae semel tantum
            in ecclesia concedatur, ne medicina nimis utilis minus uilis haberetur, tamencotidie
            peccantibus numquam per penitenciam uenia negatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1130">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1132">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1099">
            Hec autem penitencia quomodo inponenda sit, in Agate iisi Concilio legitur, in
            quo sic statutum est [c. 15.]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1103">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1105">Caput 63</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1108" type="question-title">Quomodo penitentes ad penitenciam accedant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1111">Penitentes tempore, quo penitenciam petunt, inpositio-nem manuum et cilicium super
            capita a sacerdote (sicut ubique statutum est) consequantur. Si autemcomas non
            deposuerint, aut uestimenta non mutauerint,abiciantur, et nisi digne penituerint, non
            recipiantur.Iuuenibus etiam penitencia propter etatis fragilitatem nonfacile committenda
            est. Viaticum tamen omnibus in mortepositis non est negandum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1116">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1118">Caput 64</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1121" type="question-title">Que sint obseruanda in solempni penitencia.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1127">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e1160">eodem:</ref>
            In capite quadragesimae omnes penitentes, qui publicam suscipiunt aut susceperunt
            penitenciam, ante fores ecclesiaese representent episcopo ciuitatis, sacco induti,
            nudisedibus, uultibus in terram demissis, reos se esse ipsoabitu et uultu Protestantes.
            Ibi adesse debentdecani, id est archipresbiteri parrochiarum et presbiteri
            penitencium, qui eorum conuersationem diligenterinspicere debent, et secundum modum
            culpae penitenciamper prefatos gradus iniungere. Post hec eos in ecclesiam introducat,
            et cum omni clero septem peniten-ciae psalmos in terram prostratus cum lacrimispro eorum
            absolutione decantet; tunc resurgens aboratione, iuxta quod canones iubent, manus eis
            inponat,aquam benedictam super eos spargat, cinerem priusmittat, deinde cilicio capita
            eorum operiat, et cum gemituet crebris suspiriis denunciet eis, quod sicut Adam
            proiectusest de paradiso, ita et ipsi pro peccatis ab ecclesia abici-untur; postea#
            iubeat ministris, ut eos extra ianuamecclesiae expellant, clerus uero prosequatur eos
            cum responsorio: „In sudore uultus tui uesceris pane tuo, etc.“ ut,uidentes sanctam
            ecclesiam pro facinoribus suis tremefactam atque commotam, non paruipendant penitenciam.
            Insacra autem Domini cena rursus ab eorum decanis eteorum presbiteris ecclesiae
            liminibus represententur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1164">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e116Z">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1130">
            Hanc poenitentiam nulli umquam clericorum agere conceditur, atque ideo
            huiuscemodi penitentes ad clerum admitti prohibentur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1134">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1136">Caput 65</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1139" type="question-title">Clericis non inponatur manus tamquam penitentibus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1142">Confirmandum est, ut, si quando presbiteri uel diaconi in aliqua grauiori culpa
            conuicti fuerint, qua eos a ministerio necesse sit remoueri, non eis manus tamquam
            penitentibus uel tamquam fidelibus laicis inponatur, neque umquam permittendum est, ut
            rebaptizati adclericatus gradum promoueantur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1145">Item Siricius Papa [Himerio, epist. I. c. 14.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1149">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1151">Caput 66</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1154" type="question-title">Nec clerico penitenciam agere, nec penitenti ad clericatum
            accedere permittitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1157">
            Illud quoque nos par fuit prouidere, ut sicut penitenciam agere nulli umquam conceditur
            clericorum, ita post penitudinem ac reconciliationem cuiquam laicorum non liceat honorem
            clericatus adipisci,quoniam quamuis sint omnium peccatorum contagione mundati, nulla
            tamen debent gerendorum sacramentorum instrumenta suscipere, qui dudum fuerint
            uasa uiciorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1161">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1163">Caput 67</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1166" type="question-title">Presbiteris et diaconibus tamquam penitentibus manus inponi
            non debent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1172">
            Item <ref xml:id="gd-p1d50-Rd1e1210">Leo Papa [Rustico Narbonensi, epist. XC. cap. 2.]</ref>
            Alienum est a consuetudine ecclesiastica, ut qui in presbiterali honore aut diaconii
            gradu fuerint consecrati, hi 943b p crimine aliquo suo per manus inpositionem remedium
            accipiant penitendi; quod sine dubio ex apostolica tradicione descendit, secundum quod
            scriptum est: „Sacerdos si peccauerit, quis orabit pro illo?“ Unde huiusmodi lapsis ad
            promerendam misericordiam Deipriuata est expetenda secessio, ubi illis, si
            satisfactio fuerit digna, sit etiam fructuosa.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1214">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1216">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1175">Probantur etiam auctoritate Tollet ani Concilii huiuscemodi penitentes ad
            clerum non admittendi, in quo [c. 2.] sic statutum est:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1179">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1181">Caput 63</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1184" type="question-title">Causa necessitatis ad clerum penitentes admittantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1187">
            Placuit, ut penitentes non admittantur ad clerum, nisi tantum si necessitas aut usus
            exegerit; tunc deputentur inter hostiarios uel inter lectores, ita ut apostolum uel euangelium non
            legant.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1233">
            §. i. Si qui autem ordinati sunt in diacones?, inter subdiacones habeantur, ita
            ut manum non inponant, nec sacra contingant.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1235">
            §. 2. Cum uero penitentem dicimus, qui post
            baptisma,aut pro homicidio, aut pro diuersis criminibus grauissimisque peccatis
            publicam penitenciam gerens sub cilicio diuino fuerit reconciliatus altario.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1238">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1240">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1193">Apostatae quoque ad clericatus offitium, admitti non debent.</p>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1197">Unde in Concilio Arei at en si II. [cap. 25.] :</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d50-Dd1e1201">
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1203">Caput 69</head>
          <head xml:id="gd-p1d50-Hd1e1206" type="question-title">Ad clericatus offitium non admittantur apostatae.</head>
          <p xml:id="gd-p1d50-d1e1209">
            Hii, qui post sanctam religionis professionem apostatant et ad seculum redeunt, et
            postmodum penitenciae remedia non requirunt, sine penitencia communionem penitus non
            accipiant. Quos etiam iubemus ad clericatus offitium non admitti. Et quicumque ille sit,
            post penitenciam habitum secularem accipere non presumat. Quod si presumpserit, ab
            ecclesia alienus habeatur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>