<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c32q2">
        <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e103"> QUESTIO 2 </head>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e106">Quod autem non sit uxor que sola causa
          incontinentiae ducitur, hinc uidetur posse probari, quia coniugium propagationis, non
          explendae libidinis causa a Deo institutumest. Hec namque fuit benedictio coniugii: „
          Crescite et multiplicamini." </p>
        <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e109"> Unde Ambrosius super Lucam, [ 1 . 1 . ad c. i.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e114">Caput 1</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e116">
            Partus feminarum est eis sola
            causa nubendi. Pudor est feminis nuptiarum premia non habere, quibus hec sola nubendi
            causa est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e118">
            Idem [lib. 2. in prine.]: §. i. Cum coniugii premium et gratia nuptiarum
            partus sitfeminarum, non mediocris causa est, ut uirginitas Mariaefalleret principem
            mundi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e123">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e120"> Qui ergo non procreandae causa sobolis, sed
            explendae libidinis sibi inuicem copulantur, non tam coniuges quam fornicarii uidentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e123"> Hinc etiam Ieronimus [ad c. 5. epistolae ad Ephesios]: </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e129">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e132" type="question-title"> Non coniuges, sed adulteri
            uocantur, qui non secundum precepta Christi iunguntur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e135"> 
            Sicut non omnis congregatio hereticorum ecclesia Christi
            dici potest, nec caput eorum Christus; sic nonomne matrimonium, quo non uiro suo
            secundum preceptaChristi coni ungitur, rite coniugium appellari potest, sedmagis
            adulterium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e145">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e147">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e138">
            His ita respondetur: Prima
            institutioconiugii in paradyso facta est, ut esset inmaculatus ihorus, ethonorabiles
            nuptiae, ex quibus sine ardore conciperent, sinedolore parerent. Secunda propter
            illicitum motum eliminandum extra paradysum facta est , ut infirmitas, prona in
            ruinamturpitudinis, honestate exciperetur coniugii. Unde Apostolus scribens ad
            Chorinthios ait : „ Propter fornicationem unusquisque suam uxorem, et unaqueque uirum
            suum habeat. “ Ex hac itaque causa fit, ut coniugati se sibi inuicem debeant , nec se
            sibinegare possint. Unde Apostolus : , , Nolite fraudare inuicem, nisi forte ex
            consensu, et ad tempus, ut expeditius uacetis orationi, et iterum reuertimini in id
            ipsum, ne temptet uos sathanas. Hoc autem dico propter incontinentiam uestram. Qui
            ergopropter incontinentiam in naturalem usum redire monentur, patet, quod non propter
            filiorum procreationem tantum misceri iubentur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e152">
            §. 1. Non tamen ideo nuptiae malae
            iudicantur. Quod enim preter intentionem generandi fit, non est nuptiarum malum, sedest
            ueniale propter nuptiarum bonum, quod est tripertitum ; fidesuidelicet, proles, et
            sacramentum . </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e141"> Unde Augustinus de bono coniugali, [c. 6.]; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e148">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e151" type="question-title"> Inmoderatus usus coniugatorum non
            est nuptiarum malum, sed est ueniale propter nuptiarum bonum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e154"> 
            Quicquid inter se coniugati inmodestum, inuerecundum,
            sordidum gerunt, uicium est hominum, non culpa nuptiarum. Iam in ipsa quoque inmoderata
            exactione debiticarnalis, quam eis non secundum inperium precepit, sed secundum ueniam
            concedit Apostolus, ut etiam preter causam procreandi sibi misceantur, etsi eos praui
            moresad talem concubitum inpellunt, nuptiae tamen ab adulterioseu fornicatione
            defendunt. Neque illud propter nuptias admittitur, sed propter nuptias ignoscitur.
            Debentergo sibi coniugati non solum ipsius sexus sui conmiscendifidem liberorum
            procreandorum causa (que prima est hurmani generis in ista mortalitate societas), uerum
            etiam infirmitatis inuicem excipiendae, ad illicitos concubitus eui-tandos, mutuam
            quodammodo seruitutem, ut, etsi alterieorum continentia perpetua placeat, nisi ex
            alterius consensu non possit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e172">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e157"> Non autem datur presentia S. Spiritus
            tempore, quo coniugales actus geruntur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e170">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e173" type="question-title"> Non datur presentia S. Spiritus
            tempore, quo coniugales actus geruntur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e176">
            Conubia legitima carent quidem peccato, nec tamen tempore
            illo, quo coniugales actus geruntur, presentia S. Spiritus dabitur, etsi propheta esse
            uideatur qui offitio generationis obsequitur. Sed et alia plura sunt, in quibus
            sufficit sibi° sola uis humana, et neque res indiget, neque decet adesse presentiam S.
            Spiritus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e190">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e192">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e182">
            Sicut ergo talis concubitus non est fornicarius,
            sed propter bonum coniugii licitus: sic et coniunctio illa, dequa queritur , non est
            fornicaria, sed propter bonum coniugii licita. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e186"> Item, sicut Augustinus ait in libro de coniugali, [c. 14.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e201">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e203">Caput 5</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e189">„Concubinae ad tempus adhibitae, nec etiamsi causa
            filiorum concumbant, iustum faciunt concubinatum suum.&gt; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e210">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e212">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e192"> Sic econtrario datur intelligi de his
            , qui coniugali affectu sibi copulantur, quod etsi non causa procreandorum filiorum,
            sed explendae libidinis conueniunt, non ideofornicarii, sed coniuges appellantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e195"> Probatur hoc idem auctoritate Augustini in libro de bono
            coniugali, [c. 5.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e199">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e201">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e204" type="question-title"> Coniuges sunt qui causa solius
            incontinentiae sibilo inuicem copulantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e207"> Solet queri, cum masculus et femina, nec ille maritus, nec
            illa uxor alterius, sibimet non filiorum procreandorum, sed pro incontinentia solius
            concubitus causa copulantur, ea fide media, ut nec ille cum altera, nec illa cum
            alteroid faciat, utrum nuptiae sint uocandae? Et potest quidemfortasse non absurde hoc
            appellari conubium, si usque admortem alicuius eorum id inter eos placuerit, et prolis
            generationem, quamuis non ea causa coniuncti sint, non tamenuitauerint, ut uel nolint
            sibi nasci filios, uel etiam opere aliquomalo agant ne nascantur. Ceterum, si uel
            utrumque, uelunum horum desit, non inuenio, quemadmodum has nuptiasappellare possimus.
            Etenim si aliquam sibi ad tempus adhibuerit, donec aliam dignam honoribus, uelsuis
            facultatibus inueniat, quam in coniugio ducat, animoipso adulter est, nec cum illa, quam
            cupit inuenire, sed cumista, cum qua sic cubat, ut cum ea non habeat maritaleconsortium.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e211">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e213">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e216" type="question-title"> Fornicarii sunt, non coniuges qui
            sterilitatis uenena procurant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e222"> 
            <ref xml:id="gd-p2c32q2-Rd1e243">Idem de nuptiis et concupiscentiis, [lib. I. c. I5.] </ref>
            Aliquando eo usque peruenit hec libidinosa crudelitas, uel
            libido crudelis, ut etiam sterilitatis uenena procuret, et, si nichil ualuerit,
            conceptos fetus aliquo modo intra uisceraexstinguat aut fundat, uolendo suam prolem
            prius interirequam uiuere; aut, si in utero ° uiuebat, occidi ante, quamnasci. Prorsus,
            si ambo tales sint, coniuges nonsunt, et, si ab initio tales fuerunt, non sibi per
            conubium, sed per stuprum pocius conuenerunt. Si autem ambo talesnon sunt, audeo dicere,
            aut illa quodammodo est maritimeretrix, aut ille adulter uxoris. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e247">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e249">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e225">
            De his, qui aborsum procurant,
            queritur , an iudicentur homicidae, uel non ? </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e229"> Augustinus in libro questionum Exodi, [quest. LXXX.] ait:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e233">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e235">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e238" type="question-title"> Non est homicida qui aborsum 
            procurat ante, quam anima corpori sit infusa. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e241"> 
            Quod uero non formatum puerperium ad homicidium pertinere
            noluit, profecto nec hominem deputauit, quod tale in utero geritur. Hic de anima questio
            solet agitari, utrum quicquid formatum non est nec animatumquidem possit intelligi, et
            ideo non homicidium sit, quia necexanimatum dici potest, si animam non habebat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e269">
            Item: §.
            1. Si illud informe puerperium iam quidem fuerat, sed adhuc informiter quodammodo
            animatum (quoniammagna de anima questio non est) precipitanda indiscussatemeritate
            sentenciae, ideo lex noluit ad homicidium pertinere, quia nondum dici potest anima uiua
            in eo corpore, quod sensu caret. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e272">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e274">Caput 9</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e247"> 
            Idem in libro questionum Veteris et Noui Testamenti, [c. 23.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e251">
            Moyses tradidit: „Si quis percusserit mulierem in utero
            habentem, et abortiuum fecerit, si formatum fuerit, det animam pro anima; si autem
            informatum fuerit, . mulctetur pecunia, “ ut probaret non esse animam ante formam.Itaque
            si iam formato corpori datur, non in conceptu corporis nascitur cum semine deriuata. Nam
            si cum semineet anima existit ex anima, et multae animae cottidiepereunt, cum semen
            fluxu quodam non proficit natiuitati;sed si prius respiciamus, uidebimus, quid sequi
            debeamus. Contemplemur facturam Adae. In Adam enim exemplum datum est, ut ex eo
            intelligatur, quia iam formatumcorpus accepit animam. Nam poterat animam limoterrae
            admiscere, et sic formare corpus. Sed ratione infirmabatur, quia primum oportebat domum
            compaginari, etsic habitatorem induci. Anima certe, quia spiritus est, in sicco habitare
            non potest, ideo in sanguine fertur habitare. Cum ergo liniamenta conpacta non fuerint,
            ubi erit anima? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e284">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e286">Caput 10</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e260"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c32q2-Rd1e290">Ieronimus ad Algasiam, [ quest. IV.]</ref> 
            Sicuti semina paulatim formantur in utero, et tamdiu non
            reputatur homicidium, donec elementa confectasuas imagines membraque suscipiant: ita
            sensus rationeconceptus, nisi in opera proruperit, adhuc in uentre retinetur, et cito
            perit ab hoste. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e294">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e296">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e263">
            Cum ergo qui aliquam sibi ad tempus adhibet, cum ea adulter esse dicitur, nec ab ea
            discedens, nec filiam suam illi tradens peccat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e270">Unde Leo [Papa ad Rusticum, Narbonensem Episcopum, epist.
            XC. al. XCII., c. 5. et 6.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e274">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e276">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e279" type="question-title"> Profectus est honestatis
            fornicariam abicere, et uxorem legitimam accipere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e282"> Ancillam a thoro abicere, et uxorem certae ingenuitatis
            accipere, non duplicatio coniugii, sed profectus est honestatis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e316">
            §. 1. Culpanda sit sane
            talium negligentia, sed non penitus desperanda, ut crebris cohortationibus incitati quod
            necessarie expetiuerunt fideliter exequantur. Nemo enim desperandus est, dum in hoc
            corpore constitutus est, quia nonnumquam quod diffidentia etatis differtur consilio
            maturiore perficitur, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e287">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e289">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e292" type="question-title"> Legitimo matrimonio copulatur que
            concubinam habenti traditur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e298"> 
            <ref xml:id="gd-p2c32q2-Rd1e329">Idem [ibidem, c. 4.]</ref>
            Non omnis mulier coniuncta uiro uxor est uiri, quia nec
            omnis filius heres est patris. Nuptiarum autemfedera inter ingenuos sunt legitima, et
            inter coequales, et multo prius hoc ipsum Domino constituente, quaminitium Romani iuris
            existeret. Itaque aliud est uxor, aliud concubina; sicut aliud ancilla et aliud
            libera.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e332">
            §. 1. Propter quod etiam Apostolus ad manifestandum harum personarum discretionem
            testimonium posuit ex Genesi, ubi dicitur Abrahae: „Eice ancillam etfilium eius; non enim
            heres erit filius ancillae cum filio liberae“. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e334">
            §. 2.s Igitur cuiuslibet loci clericus
            sifiliam suam uiro habenti concubinam in matrimonium dederit, non ita accipiendum est,
            quasi eam coniugato dederit, nisi forte illa mulier et ingenua facta, et dotata
            legitime, et publicis honestata nuptiis uideatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e337">
            §. 4. Paterno arbitrio uiris iunctae
            carent culpa, si mulieres, que auiris habebantur, in matrimonio non fuerint, quia
            aliudest uxor, aliud concubina. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e340">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e342">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e301">Cum dicitur: „paterno arbitrio
            feminae iunctae uiris , datur intelligi, quod paternus consensus desideratur in nuptiis,
            nec sine eo legitimae nuptiae habeantur, iuxta illud Eu ar isti Papae : , , Aliter non
            fit legitimum coniugium, nisi a parentibus tradatur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e305">Item Ambrosius in lib. de Patriarchis, [id est lib. I. de
            Abraham, cap. ult.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e351">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e353">Caput 13</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e308">„Honorantur parentes Rebeccae muneribus, consulitur puella
            non de sponsalibus {illa enim iudicium expectat parentum: non est enim uirginalis pudoris
            eligere maritum), sed iam desponsata uiro de profectionis consulitur die, nec in merito
            dilationem nonattulit. Iure etenim properare debuit ad maritum. Unde illud Euripideon ,
            quod mirantur plerique, unde translatum sit manifestum est. Ait enim in persona mulieris,
            que tamen maritum uolebat relinquere, et ad alias petebatur nuptias :„ „ sponsaliorum
            meorum pater meus curam subibit . Hoc enim non est meum. Ergo quod et ipsi philosophi
            miratisunt seruate uirgines. Sed etiam, si qua mulier amissocito marito adolescentulas
            laqueum infirmitatis suae timet incidere, si uult nubere, nubat, tantum { Domino; ut
            electionem mariti parentibus deferat, ne appetentiae estime - turs auctor , si ipsa de
            nuptiis suis electionem sibi uen-dicet. Expetita magis debet uideri a uiro, quam ipsa
            uirum expetisse. Verecundiam premittat ante, quam nubat, quo ipsum coniugium plus
            conmendet uerecundia . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e360">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e362">Caput 14</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e317"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p2c32q2-Rd1e366">libro Numerorum, [c. XXX. u. 4. seqq.]</ref> 
            „ Mulier, si quippiam nouerit, et se constrinxerit
            iuramento, que est in domo patris sui, et. in etate adhuc puellari, si cogno-uerit pater
            uotum, quod pollicita est , et iuramentum, quo obligauit animam suam, et tacuerit, non
            rea erit, quicquid pollicia est et iurauit, opere conplebit . Sin autem statim, ut
            audierit, contradixerit pater, et uota et iuramenta eius irrita erunt, necobnoxia
            tenebitur sponsioni eo, quod contradixerit pater . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e370">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e372">Caput 15</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e327"> 
            <ref xml:id="gd-p2c32q2-Rd1e376">Augustinus [quest. LVII. super Numero].</ref>
            "Merito hic queritur etiam de uoto uirginitatis.
            Mulieres enim etiam uirgines in scriptura solent appellari, et uideturetiam Apostolus de
            patre loqui, cum dicit: “ „„Seruet uirginem suam; et: „ „ Det nuptum uirginem suam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e330"> Contra in Concilio Tollet ano III., [c. 10.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e334">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e336">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e339" type="question-title"> Viduae et uirgines propria
            uoluntate sibi maritos eligant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e342"> 
            Hoc sanctum affirmat concilium, ut uiduae, quibus
            placuerit, teneant castitatem. Quod si prius, quam 
            profiteantur continentiam, elegerint nubere, illis ftubant,
            quos propria uoluntate uoluerint habere maritos. Similis condicio et de uirginibus
            habeatur, nec extra uoluntatem parentum uel suam cogantur maritos accipere. Si quisuero
            propositum castitatis uiduae uel uirginis inpedierit, asancta conmunione et a liminibus
            ecclesiae habeatur extraneus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q2-Dd1e395">
          <head xml:id="gd-p2c32q2-Hd1e397">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q2-d1e348">Premissis auctoritatibus euidenter asseritur,
            quod, quamuis aliqui non filiorum procreandorum, sed incontinentiae causa conueniant ,
            tamen coniuges appellantur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>