<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XIX.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XIX.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d19">
        <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e103">DISTINCTIO XIX.</head>
        <p xml:id="gd-p1d19-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d19-d1e109">I. Pars. De epistolis uero decretalibus queritur, an uim auctoritatis obtineant, cum in
          corpore canonum non inueniantur.</p>
        <div xml:id="gd-p1d19-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e117">C. I.</head>
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e120" type="question-title">Decretales epistolae uim auctoritatis babent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e123">
            <ref xml:id="gd-p1d19-Rd1e122">De bis ita scribit Nicolaus Papa arcbiepiscopis et episcopis per Gallias constitutis.</ref>
            <cit><quote xml:id="gd-p1d19-Qd1e126">Si Romanorum Pontificum decreto ceterorum opuscula tractatorum approbantur uel
            reprobantur, ita ut, quod uere sedes apostolica probauit, hodie teneatur acceptum, et quod illa repulit, hactenus
            inefficax habeatur: quanto potius, que, ipsa pro catholica fide, pro sanis dogmatibus,
            pro uariis et multifariis ecclesiae necessitatibus et fidelium moribus diuerso tempore
            scripsit, omni debent honore pre-ferri, et ab omnibus prorsus in quibuslibet
            oportunitatibus discretione uel dispensatione magistra reuerenter assumi? Quamquam
            quidam uestrum scripserint, haud illa decretalia priscorum Pontificum in toto canonum
            codicis corpore esse descripta et ideo inter canones esse assumenaa, cum* ipsi, ubi suae
            intentioni hec suffragari conspiciunt, illisindifferenter utantur, et solum nunc ad
            imminutionem sedis apostolicae potestatis, et ad suorum argumentumriuilegiorum minus
            accepta esse perhibeant. Item: §. i. i ideo non esse decretales epistolas priscorum
            Pontificum Romanorum admittendas dicunt, quia in codice canonum non habentur adscriptae,
            ergo nec Gregorii S., nec ullius alterius, qui ante fuit uel post ipsum est, aliquod
            institutum uel scriptum est recipiendum, eo quod in codice canonum non habeatur
            adscriptum. Ergo doctrinameorum et sanctiones, que ab omni lingua uenerantur, quia in
            codice canonum non habentur adscriptae, de codicibus suis eradant. Ut quid uel membranas
            occupant, postquam non habentur acceptae ? Sed quare multum immore-mur^, cum nec ipsas
            diuinas scripturas ueteris et noui testamenti iam recipiemus, si istos dixerimus
            audiendos? Etenim neutrum horum in codice canonum ecclesiasticorum habetur insertum. Sed
            responsuri sunt isti qui ad resistendum potius, quam ad obediendum parati sunt aientes*,
            quod inter canones inueniatur capitulum S. Papae Innocenti, cuius auctoritate doceatur,
            a nobis utrumque testamentum esse recipiendum, quamquam in ipsis paternis canonibus
            nullum eorum ex toto contineatur insertum. Quibus ad hec asserendum est, quoniam si
            uetus nouumque testamentum sunt recipienda, non quod codici canonum ex toto habeantur
            annexa, sed quod de his recipiendis S. Papae Innocentii prolata uideatur esse sententia,
            restat nimirum quod decretales epistolae Romanorum Pontificum sunt recipiendae, etiamsi
            non sint codici canonum compaginatae, quoniam inter ipsos canones unum B. Leonis
            capitulum constat esse permixtum, quo ita omnia decretalia constituta sedis apostolicae
            custodiri mandantur, ut si quis in illa commiserit, nouerit sibi ueniam denegari.</quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e133">[PALE A.] Ait enim c. io. suarum decretalium: „Ne quid uero sit, quod pretermissum a nobis forte
            credatur, omnia decretalia constituta, tam beatae recordationis Innocentii, quam omnium
            decessorum nostrorum, que de ecclesiasticis ordinibus et canonum promulgata sunt
            disciplinis, ita a uestra dilectione custodiri mandamus, ut si quis in illa commiserit,
            ueniam sibi deinceps nouerit denegari.^]</p>

          <p xml:id="gd-p1d19-d1e136">Dicendo uero: „omnia decretalia constituta, nullumde decretalibus constitutis
            pretermisit, quod non manda-uerit esse custodiendum. Et rursus asserendo: „omnium
            predecessorum nostrorum,“ nullum Pontificum Romanorum, qui ante se fuerunt, excepit,
            cuius ita non preceperit decretalia constituta ab omnibus custodiri, ut si quis in illa
            commiserit ueniam sibi deinceps nouerit denegari. Itaque nihil interest, utrum sint
            omnia necne decretalia sedis apostolicae constituta inter canones conciliorum immixta,
            cum omnia in uno corpore compaginari non possint, et illa eis intersint, que firmitatem
            his, que desunt, et uigorem suum assignant, presertim cum sinodalia gesta inter que ipsi
            canones statuti sunt, in codice canonum non habeantur, sed a nobis omni cultu debito,
            uenerentur. Consonat autem huic beatissimo Leoni Papae sanctus et facundissimus in
            decretis suis Papa Gelasius, ita inquiens: “Decretales epistolas, quas beatissimi Papae
            diuersis temporibus ab urbe Roma pro diuersorum Patrum consultatione dederunt,
            uenerabiliter suscipiendas decernimus.“ In quo notandum est, quod° „ Deere tales,“ non
            dixit, „ epistolas, que inter canones habentur, uel? tantum: „quas moderni Pontifices
            edideruntsed: ,,quas beatissimi Papae diuersis temporibus ab urbe Roma dederunt.“ Dicens
            q autem: „diuersis temporibus“ etiam illa tempora uir sanctus comprehendit, que
            crebrescentibus paganorum persecutionibus ad sedem apostolicam deferri causas
            episcoporum difficillime permittebant. His ita diuina fauente gratia prelibatis
            ostendimus, nullam differentiam esse inter illa decreta, que in corpore canonum
            habentur, sedis apostolicae presulum, et ea, que pre multitudine uix per singula
            uoluminum corpora reperiuntur; cum omnia et omnium decessorum suorum decretalia
            constituta atque decretales epistolas, quas beatissimi Papae diuersis temporibus ab urbe
            Roma dederunt, fore uenerabiliter suscipiendas et custodiendas, eximios presules, Leonem
            scilicet et Gela-sium, mandasse probauimus. .</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d19-Dd1e141">
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e143">C. II.</head>
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e146" type="question-title">Omnes sanctiones apostolicae sedis irrefragabiliter sunt
            obseruandae.</head>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e149">Item Agato Papa omnibus Episcopis.</p>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e152">Sic omnes apostolicae sedis sanctiones accipiendae sunt, tanquam ipsius uoce diuina
            Petri* firmatae®.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d19-Dd1e156">
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e158">C. III.</head>
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e161" type="question-title">Tolerandum est iugum, quod a sancta sede imponitur, licet
            importabile uideatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e164">Item ex Capitulo * Caroli Imperatoris.</p>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e167">In memoriam B. Petri apostoli honoremus sanctam Romanam et apostolicam sedem, ut, que
            nobis sacerdotalis mater est dignitatis, esse debeat ecclesiasticae magistra rationis.
            Quare seruanda est cum mansuetudine humilitas, et licet uix ferendum ab illa sancta sede
            imponatur</p>





          <p xml:id="gd-p1d19-d1e170">iugum, tamen feramus et pia deuotidne toleremus. §. i. Si uero (quod non decet)
            quilibet, siue sit presbiter siue diaconus aliquam perturbationem machinando et nostro
            ministerio insidiando redarguatur falsam ab apostolica sede detulisse epistolam, uel
            aliud quod inde non uenerit, salua fide** et integra erga Apostolicum humilitatepenes
            episcopum sit potestas, utrum eum in carcerem * aut in aliam detrudat custodiam,
            usquequo per epistolam, aut per idoneos suae partis legatos apostolicam interpellet
            sublimitatem; ut potissimum sua sancta legatione dignetur decernere, et quod de talibus
            lex s Romana statuat diffinire, ut et is corrigatur, et ceteris modus imponatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d19-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e176">C. IV.</head>
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e179" type="question-title">Quicquid Romana ecclesia statuit uel ordinat, ab omnibus est
            obseruandum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e182">Item Stephanus ait, V.</p>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e185">Enimuero, quia in speculum et exemplum sancta Romana ecclesia, cui nos Christus preesse
            uoluit, positaest, omnibus, quicquid statuit, quicquid ordinat, perpetuo
            irrefragabiliter obseruandum est.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d19-Dd1e189">
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e191">C. V.</head>
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e194" type="question-title">A pontificalibus sit alienus offitiis, qui apostolicis non
            uult obedire praeceptis.</head>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e197">Item Gregorius [IV.]*</p>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e200">Nulli fas est uel uelle, uel posse transgredi apostolicae sedis precepta nec nostrae
            dispositionis ministerium, quod uestram sequi oportet caritatem.</p>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e203">II. Pars. §. i. Sit ergo ruinae suae dolore prostratus, quisquis apostolicis uoluerit
            contraire decretis, nec locum deinceps inter sacerdotes habeat, sed extorris fiat a
            sancto ministerio, non de eius iudicio quisquam postea curam habeat, quoniam iam
            dampnatus a sancta et apostolica ecclesia sua inobedientia atque presumptione a quoquam
            esse non dubitatur: quia maioris excommunicationis deiectione est abiciendus, cui
            sanctae ecclesiae commissa fuerit disciplina, qui non solum prelatae sanctae ecclesiae
            iussionibus parere debuit, sed etiam aliis ne pre-terirent insinuare. Sitque alienus a
            diuinis et pontificalibus offitiis, qui noluit preceptis obtemperare apostolicis.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d19-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e209">C. VI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e212" type="question-title">Inter canonicas scripturas decretales epistolae
            connumerantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e221">
            Item 
            <ref xml:id="gd-p1d19-Rd1e215">Augustinus de doctrina Christiana, lib. II. [cap. 8.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d19-Qd1e220" source="http://scta.info/resource/addc-l2-d1e209">
                In canonicis scripturis ecclesiarum catholicarum quamplurimum diuinarum scripturarum
                sollertissimus indagator auctoritatem sequatur, inter quas sane illae sint, quas
                apostolicas sedes habere et ab ea meruerunt accipere epistolas.
                <!-- continuous quote here; why does frieberg add breaks here; elswhere I've turned these into seperate paragraphs with separate quotes
                  but usually because the quotation is not continuous and the reason for the break seems obvioius -->
                §. i. Tenebit igitur hunc
                modum in scripturis canonicis, ut eas, que ab omnibus recipiuntur ecclesiis, preponat
                eis, quas quidam non accipiunt. In eis uero, que non accipiuntur ab omnibus, preponat
                eas, quas plures grauioresque accipiunt, eis, quas pauciores minorisque auctoritatis
                ecclesiae tenent. 
                §. 2. Si autem alias inuenerit a pluribus, alias a grauioribus haberi
                (quamquam hoc inueniri non possit) equalis tamen auctoritatis eas habendas puto.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d19-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e227">C. VII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e230" type="question-title">Ministerii® diuini se extorrem intelligat, qui a soliditate
            Petri recedit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e233">Item L eo [Papa I. ad Episcopos Viennenses, epist. LXXXVII.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e236">Ita Dominus noster Iesus Christus humani generis sal-uator instituit, ut ueritas, que
            antea legis et prophetarum preconio continebatur, per apostolicam tubam in salutem
            uniuersitatis exiret, sicut scriptum est: „In omnem terram exiuit sonus eorum, et in
            fines orbis terrae uerba eorum.Sed huius muneris sacramentum ita Dominus ad omnium
            apostolorum offitium pertinere uoluit, ut in beatissimo Petro apostolorum omnium summo
            principaliter collocaret, utab ipso quasi quodam capite dona sua uelut in corpus omne
            diffunderet, ut extorrem se diuini misterii intel-ligeret esse, qui ausus fuisset a
            Petri soliditate recedere. Hunc enim in consortium indiuiduae unitatis assumptum, id
            quod ipse erat, uoluit nominari, dicendo: ,,Tu es Petrus, et super hanc petram edificabo
            ecclesiam meam“ ut eterni templi edificatio mirabili munere gratiae Dei in Petri
            soliditate consisteret, hac ecclesiam suam firmitate corroborans, ut illam nec humana
            temeritas posset appetere, nec portae inferi contra illam preualerent. Verum hanc petrae
            istius sacratissimam firmitatem, Domino, ut diximus, edifi-cante constructam, nimis
            impia uult presumptione uiolare, quisquis eius potestatem temptat infringere, fauendo
            cupiditatibus suis, et id, quod accepit a ueteribus, non sequendo.</p>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e239">Gratian. Hoc autem intelligendum est de illis sanctionibus uel decretalibus epistolis,
            in quibus nec precedeniium Patrum decretis, nec euangelicis preceptis aliquid contrarium
            inuenitur. Anastasitis* enim secundus fauore Anastasii imperatoris, quos Acatius
            post'sententiam in se prolatam sacerdotes uel Leuitas ordinauerat, acceptis offitiis
            rite fungi debere decreuit, ita in-quiens: *</p>





        </div>
        <div xml:id="gd-p1d19-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e246">C. VIII.</head>
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e249" type="question-title">Nulla lesionis portio attingat qui ab Tiereticis iam dampnatis
            ordinatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e252">[Anastasius II. ad Anastasium Augustum, epist. I. c. 7. et 8.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e255">Secundum ecclesiae catholicae consuetudinemsacratissimum serenitatis tuae pectus
            agnoscat, quod nullum de his, quos baptizauit Acatius, uel quos sacerdotes siue Leuitas
            secundum canones ordinauit, aliqua ex nomine Acatii portio lesionis attingat, quo
            forsitan per iniquum tradita sacramenti gratia minus firma uideatur. §. 1. Nam et
            baptisma (quod procul sit ab ecclesia) siue ab adultero siue a fure datum fuerit, ad
            percipientemmunus peruenit illibatum, quia uox illa, que sonuit per columbam omnem
            maculam humanae pollutionis excludit quod declaratur cum dicitur: „Hic est, qui baptizat
            in Spiritu sancto et igne. Nam si uisibilis solis istius radii, cum per loca fedissima
            transeunt, nulla contactus inquinatione maculantur, multo magis illius, qui istum
            uisibilem fecit, uirtus nulla ministri indignitate constringitur. Nam et ludas, cum
            fuerit sacrilegus atque fur, quicquid egit inter apostolos pro dignitate commissa,
            beneficia per indignum data nulla ex hoc detrimenta senserunt, declarante hoc ipsum
            Domino manifestissima uoce: ,, Scribae, inquit, et Pharisei super cathedram Moysi
            sedent; que dicunt, facite: que autem faciunt, nolite facere; dicunt enim et non
            faciunt. “ §. 2. Quicquid ergo ad hominum profectum quilibet in ecclesia ministri&amp;
            pro offitio suo uidentur operari, hoc totum contineri implente diuinitatis effectu. Ita
            ille, per quem loquitur Christus, Paulus affirmat : „ Ego plantaui, Apollo rigauit: sed
            Deus incrementum dedit. Itaque neque qui plantat, est aliquid neque qui rigat; sed qui
            incrementum dat, Deus.“ §. 3. A Deo autem non queritur, quis, uel qualis predicet, sed
            quepredicet, ut inuidos etiam bene Christum confirmet predicare; quo malo diabolus ipse
            deiectus est, et hoc ipse predicare non desinit. Ideo ergo et hic, cuius nomen dicimus
            reticendum, male bona ministrando sibi tantum nocuit. Nam inuiolabile sacramentum, quod
            per illum datum est aliis, perfectionem suae uirtutis obtinuit. §. 4. Quod quidem uerum
            est generaliter, aliquorum nisi tantum se extenderit curiosa suspicio, ut imaginetur,
            prolato a Papa Felice iudicio, postea inefficaciter in sacramentis, que Acatius
            usurpauit, egisse; ac proinde eos oportet metuere, qui uel in consecrationibus, uel in
            baptismate ministeria tradita susceperunt, ne irrita beneficia uideanturP.</p>

          <p xml:id="gd-p1d19-d1e258">Gratian. Quia ergo illicite et non canonice, sed contra decreta Dei % predecessorum et
            successorum suorum hec rescripta dedit, (ut™ probat Felix™ et Gelasius, qui Acatium ante
            Anastasium excommunicauerunt, et Hormisda, qui ab ipso Anastasio tertius eundem Acatium
            postea dampnauit), ideo ab ecclesia Romana repudiatur, et a Deo percussus fuisse legitur
            hoc modo:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d19-Dd1e262">
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e264">C. IX.</head>
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e267" type="question-title">Anastasius a Deo reprobatus, nutu diuino percussus est</head>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e270">Anastasius* II., natione Romanus, fuit temporibus Teoderici regis. Eodem tempore multi
            clerici sea communione ipsius abegerunt, eo quod communicas-set sine concilio
            episcoporum uel presbiterorum et clericorum cunctae ecclesiae catholicae diacono,
            Tessaloni-censi, nomine Fotino, qui communicauerat Acatio; et quia occulte uoluit
            reuocare Acatium, et non potuit, nutudiuino percussus est.</p>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e273">Hinc etiam de Maximo* Episcopo in Constantinopoli-tana Sinodo statutum e^ [c. 6.].</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d19-Dd1e277">
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e279">C. X.</head>
          <head xml:id="gd-p1d19-Hd1e282" type="question-title">Que circa indisciplinatos, uel ab eis geruntur, in irritum
            reuocentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d19-d1e285">Propter totius indisciplinationis eius doctrinam, que Constantinopoli orta est,
            statutum est, ne Maximus fuisse aut esse iam putetur episcopus, neque hi, qui ab eo sunt
            ordinati, qualemcumque gradum clericatus obtineant; omnibus scilicet, que circa eum, uel
            ab eo gesta sunt, in irritum reuocatis.</p>




        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>