<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO II. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO II. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c22q2">
        <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e103"> QUESTIO II. </head>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e106">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e108">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e109"> I. Pars. Quod autem periurium sit falsum iurare,
            facileprobatur. Ait enim Augustinus in libro Psalmorum super:, , Domini est terra “ *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e117" type="question-title"> Peierat qui aliter facturus est
            quam promittit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e120"> In dolo iurat qui aliter facturus est quam promittit, cum
            periurium sit nequiter decipere credentem . 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e129" type="question-title"> Quos debeat habere comites
            iusiurandum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e135"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e137">Ieronimus super Iheremiam, lib. //. </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c22q2-Qd1e142">
                Animaduertendum est, quod iusiurandum hos habeat comites,
                ueritatem, iudicium atque iusticiam. Si ista defuerint, nequaquam iuramentum erit, sed
                periurium.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e148">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e150">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e138"> 
            Gratian. Item, qui falsum iurat mentitur. Mentiendo autem
            iurare nichil est aliud quam peierare .§. i. Cum ergo omnes, 
            qui locuntur mendacium, perdendi sint , iuxta illud
            Psalmistae : „ Perdes omnes, locuntur mendacium , “ multo magis dampnabiles 
            sunt, qui deierare mentiendo conuincuntur, quia nomen
            Dei sui in uanum assumunt . §. 2. Ned aliud est falsum iurare, aliud iurare in dolo. Non
            enim omnis, qui aliter facturus estquam promittit, in dolo iurat. Licet enim Apostolus
            aliterfacturus esset quam Conrinthiis promitteret in prima epistola, cum ait: , , Veniam
            ad uos, non tamen in dolo iurauit, autmendaciter promisit. Ille enim in dolo iurat, aut
            mendaciterpromittit, in cuius mente est, non sic se esse facturum, utpromittit; ille
            autem, qui promittit falsum quod putat uerum, neciurat, in dolo nec mendaciter
            promittit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e148"> Unde Augustinus de uerbis Apostoli, serm. XXVIII. [al. XXX.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e156">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e158">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e161" type="question-title"> De eo, qui iurat falsum quod
            putat uerum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e164"> Homines falsum iurant, uel cum fallunt, uel cum falluntur.
            Putat homo uerum esse quod falsum est, ettemere iurat; aut scit uel putat falsum esse,
            et tamen prouero iurat, et nichilominus cum scelere iurat. Distant autemista periuria,
            que duo conmemoraui. Fac illum* iurare, qui uerum putat esse pro quo iurat; uerum putat
            esse, ettamen falsum est; non ex animo iste periuerat, fallitur:hoc pro uero habet, quod
            falsum est, non pro re falsasciens iurationem interponit. Da alium. Scit falsumesse, et
            dicit uerum esse, et iurat tamquam uerum sit quodscit falsum esse. Videtis, quam ista
            detestanda sit belua, etde rebus humanis exterminanda? Quis enim fieri uelit?Omnes
            homines detestantur talia. Fac alium. Putat essefalsum, et iurat tamquam uerum sit.
            Forte uerum est.Verbi gratia (ut intelligatis) pluit in illo loco; interrogashominem, et
            dicit s pluisse , et ad negocium ipsius *conpetit, ut dicat, pluit, sed putat non
            pluisse**: per-iurus est. Interest, quemadmodum uerbum procedat exanimo. Ream linguam
            non facit nisi rea mens. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e175">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e167"> 
            Gratian. Quia ergo mens huius non erat rea (: nesciebat
            esse" falsum quod iurauit uerum), nec temere uel negligenter, sed cum magna diligentia
            uidebatur sibi deprehendisse uerum quod iurauit falsum, periurii reus nequaquam est
            iudicandus . Item, quod dicitur, qui falsum iurat mentitur, non uniuersaliter
            hoc intelligi debet. " Non enim omnis, qui falsum dicit, mentitur, sicut nec omnis, qui
            mentitur, falsum dicit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e170"> Unde Augustinus in Enchiridion [c. 22.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e176">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e179" type="question-title"> Non est mentiri dicere falsum
            quod putat uerum. </head>

          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e182"> Is autem, qui mentitur, contra id, quod animo sentit,
            loquitur uoluntate fallendi. §. i. Et utique uerba proptereasunt instituta, non ut per
            ea se inuicem homines fallant, sedut eis quisque in alterius noticiam cogitationes suas
            proferat. Verbis ergo uti ad fallaciam, non ad quod suntinstituta, peccatum est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e196">
            §. 2.
            Nec ideo ullum mendaciumputandum est non esse peccatum, quia possumus aliquandoalicui
            prodesse mentiendo. Possumus enim et furando, sipauper, cui palam datur, sentit
            commodum, et diues, cuiclam tollitur, non sentit incommodum, nec ideo tale furtumquis
            quam dixerit peccatum non esse.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e199">
            Et infra * [c. 18.]:§. 3. Nemo mentiens iudicandus est
            qui dicit falsum quodputat uerum, quia, quantum in ipso est, non fallit ipse, sed
            fallitur. Non itaque mendacii, sed aliquando temeritatisarguendus est qui falsa
            incautius credit ac pro uerishabet, pociusque e contrario, quantum in ipso est, ille
            mentitur, qui dicit uerum quod putat falsum. Quantum enimad animum eius attinet, quia
            non quod sentit, hoc dicit, nonuerum dicit, quamuis uerum inueniatur esse quod dicit.Nec
            ullo modo liber est a mendacio qui ore nesciens uerumloquitur, sciens autem uoluntate
            mentitur. Non consideratis itaque rebus ipsis, de quibus aliquid dicitur, sed
            solaintentione dicentis, melior est qui nesciens falsum dicit, quoniam id uerum putat,
            quam qui mentiendi animum sciensgerit, nesciens uerum esse quod dicit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e186">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e188">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e191" type="question-title"> Non mentitur qui animum fallendi
            non habet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e197"> 
            Item <name xml:id="gd-p2c22q2-Nd1e213">Gelasius Papa.</name> 
            Beatus Paulus apostolus non ideo (quod absit) fefellisse
            credendus est aut sibi extitisse contrarius, quoniam, cumad Ispanias^ se promisisset
            iturum, dispositione diuinamaioribus occupatus ex causis inplere non potuit quod
            promisit. Quantum enim ipsius uoluntatis interfuit, hocpronunciauit, quod reuera
            uoluisset efficere. Quantum enimad diuini secreta consilii, (que, ut homo, omnia non
            potuit, licet spiritu Dei plenus, agnoscere) superna pretermisit dispositione preuentus.
            §. 1. Nec quia B. Petrus apostolus proaffectu diuinae reuerentiae ipsi Domino respondit:
            „Nonlauabis mihi pedes in eternum/ fefellisse (quod absit) autin sua putabitur minime
            constitisse sententia, quia moxeidem diuinae uoluntati cesserit, et quod se dixerat non
            essefacturum, causis asstrictus humanae salutis, passus estprona uoluntate faciendum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e218">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e220">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e200"> II. Pars. Gratian. Ille ergo falsum iurando mentitur, qui
            scit falsum esse quod iurat. Est enim mendacium (ut Augustinus ait) „ falsa significatio
            cum uoluntate fallendi. §. 1. Sed cum fallere semper sit uoluntatis , falli autem uel
            infirmitatis, uel temeritatis, grauius autem sit quod ex uoluntate, quam quodex
            temeritate uel infirmitate procedit: aliquando contingit falli uel nullum, uel minimum
            esse peccatum , aliquando ex ipsa rerumuaria consideratione minus esse fallere quam
            falli. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e204"> Unde idem Augustinus in Enchiridion, [c. 21.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e208">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e210">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e213" type="question-title"> Falli in his, que ad fidem non
            pertinent, aut paruum, aut nullum peccatum est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e216"> 
            In quibus rebus nichil interest ad capessendum 
            regnum Dei, utrum credantur, an non, et utrum uera putentur,
            an falsa; in his errare, id est aliud pro alio putare, non est arbitrandum esse
            peccatum, aut si est, minimum esse atque leuissimum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e223">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e225">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e228" type="question-title"> In his, que ad fidem pertinent,
            grauius est falli quam alios decipere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e234">
            <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e253">In eodem, [c. i8.]</ref>
            In ipsarum consideratione rerum, que dicuntur, tantum
            interest, quia, siue quisque fallatur siue mentiatur, utcumque falli quam mentiri minus
            est malum, quantumpertinet ad hominis uoluntatem; tamen longe tollerabiliusest in his,
            que a religione seiuncta sunt, mentiri, quamin his, sine quorum fide uel noticia Deus
            coli non potest, falli. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e258">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e260">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e237"> III. Pars. Gratian. Item, quod dicitur: „ Per des omnes,
            qui locuntur mendacium , “ non de omni mendacio intelligendumest. Sunt enim quedam
            mendacia, in quibus etsi sit aliqua culpa, non tamen dampnabilia sunt, immo tamquam non
            mendacia habenda sunt. Sunt et alia mendacia, que sunt grauioris culpae, dequibus
            intelligitur: „ Perdes omnes, qui locuntur mendacium .“i. Ut autem appareat, que
            mendacia sint uenialia, et quedampnabilia , distinguendum est, quot sint genera
            mendacii. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e241"> De quibus Augustinus scribit in libro de mendacio, [c. 14.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e248">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e250">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e253" type="question-title"> Quot sint genera mendacii </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e256"> Primum est capitale mendacium et longe fugiendum, quod fit
            in doctrina religionis, ad quod mendacium nulla condicione quiuis debet adduci.
            Secundum, ut aliquem ledat iniuste, quod tale est, ut nulli prosit, et obsit alicui.
            Tertium, quod prodest alteri ita, ut obsit alteri, quamuis non ad inmundiciam obsit
            corporalem. Quartum, sola mentiendi fallendique libidine, quod mirum mendacium est.
            Quintum, quod fit placendi cupiditate desuaui eloquios. His omnibus penitus euitatis
            atque reiectis, sequitur sextum genus, quod et nulli obest, et prodest alicui, uelut si
            quispiam pecuniam alicuius iniuste*tollendam, sciens ubi sit, nescire se mentiatur**.
            Septimum, quod et nulli obest, et prodest alicui, uelut si nolens hominem ad mortem
            quesitum prodere, mentiatur. Octauum genus est mendacii, quod et nulli obest, et adhoc
            prodest, ut ab inmunditia corporali aliquem tueatur.§. i. Non igitur est mentiendum in
            doctrina pietatis; magnum scelus est, primum p genus detestabilis mendacii.
            Non est mentiendum igitur 1 secundo genere, quia nulli facienda est iniuria. Non est
            mentiendum tertio genere, quia nulli cum alterius iniuria est consulendum. Non est
            mentiendum quarto genere, propter mendacii libidinem, que per se ipsam uiciosa est. Non
            est mentiendum quinto genere, quia nec ipsa ueritas placendi causa hominibus enuncianda
            est; quanto minus mendacium, quod per se ipsum, quia mendacium est, utique turpe est? Non
            est mentiendum sexto genere, neque enim recte testimonii ueritas pro cuiusque temporali
            commodo acsalute corrumpitur; ad sempiternam uero salutem nullus ducendus est opitulante
            mendacia. Neque septimo genere mentiendum est, non enim cuiusque commoditas aut salus
            temporalis perficiendae fidei preferenda est, nec se quisquam*** in recte factis nostris
            tam malemoueri sentiat, ut fiat etiam animo deiectior longequea pietate remotior. Nec y
            octauo genere mentiendum est, quia et in bonis castitas animi pudicitiae + corporis
            prefertur, et in malis, quod ipsi facimus, eo, quod fieri sinimus, nobis dampnabilius
            est. §. 2. In his autem octo generibus tanto quisque minus peccat, cum mentitur,
            quantomagisff a primo recedit. Quisquis autem esse aliquod genus mendacii, quod peccatum
            non sit, putauerit, decipiet se ipsum turpiter, cum honestum se deceptorem arbitretur
            aliorum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e264">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e266">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e269" type="question-title"> Non licet alicui humilitatis
            causa mentiri.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e275"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e292">Augustinus de uerbis Apostoli, [sermone XXXI. al. XXIX.]</ref> 
            Cum humilitatis causa mentiris, si non eras peccator ante,
            quam mentireris, mentiendo efficeris quod euita-ueras. Veritas in te non est, nisi te
            ita dixeris peccatorem, ut etiam esse cognoscas. Veritas autem ipsaest, ut quod est
            dicas. Nam quomodo est humilitas, ubi regnat falsitas? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e279">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e281">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e284" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e287"> Item <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e307">Gregorius [lib. XXVI. Moralium, c. 2.]</ref> Incaute sunt*
            humiles qui mendacio se illaqueant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e291">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e293">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e296" type="question-title"> Non licet mentiri, ut arrogantia
            uitetur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e299"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e301">Augustinus super Iohannem, [tractatu XLIII.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c22q2-Qd1e306" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e394-d1e1080" synch="149-157">
                Non ita caueatur arrogantia, ut ueritas relinquatur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e303">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e305">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e308" type="question-title"> Non omne mendacium eque peccatum
            est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e314"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e344">Enchiridion 13 **, [c. 18.]</ref> 
            Michi autem non absurde uidetur omne quidem mendacium esse
            peccatum, sed multum interesse, quoanimo et de quibus rebus quisque mentiatur. Non
            enimita peccat, qui consulendi, quomodo ille, qui nocendiuoluntate mentitur, nec tantum
            nocet qui uiatorem mentiendo in aduersum iter mittit, quantum is, qui uiam uitaemendacio
            fallente deprauat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e318">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e320">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e323" type="question-title"> Non est aliquo modo decipiendus
            quilibet</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e329"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e359">Augustinus in libro de conflictu uiciorum atque
            uirtutum , [c. 19.] </ref>
            Nec artificioso mendacio, nec simplici uerbo oportet
            quemquam decipere, quia quomodo libet * mentitur quis, occidit animam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e333">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e335">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e338" type="question-title"> Pro temporali uita alicuius
            perfectus mentiri non debet</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e344"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e374">Augustinus in quinto Psalmo [ad uergic.; , , Perdes omnes, qui locuntur“].</ref> 
            Ne quis arbitretur perfectum et spiritualem hominem pro
            ista temporali uita, morte cuius sua uel alterius non occiditur anima, debere mentiri,
            sed quoniam aliud est mentiri, aliud uerum occultare; siquidem aliud estfalsum dicere,
            aliud uerum tacere; ut si quis forte non uelit° ad istam uisibilem mortem hominem
            prodere, paratus esse debet uerum occultare, non falsum dicere, ut neque prodat, neque
            mentiatur, nec occidat animam suam pro corpore alterius. §. 1. Duos uero sunt genera
            mendaciorum, in quibus non est magna culpa, sed tamen non sunt sine culpa; cum aut
            iocamur, aut proximo consulendo, mentimur. Illud autem primum in iocando
            ideo non est perniciosum, quia non fallit. Nouit enim ille, cui dicitur, iocandi causa
            fuissePdictum. Secundum autem ideo mitius q est, quia retinet nonnullam beniuolentiam. §.
            2. Illud uero, quod non habet duplex cor, nec mendacium quidem dicendum est, uerbi
            gratia, tamquam, si cui gladius conmendetur, et promittat se redditurum, cum ille, qui
            conmendauit poposcerit; si forte gladium suum repetat furens, manifestum est, non esse
            reddendum, ne uel se occidat, uel alios, donec ei sanitas restituatur. Hic ideo non
            habetduplex cor, quia ille, cui conmendatus est gladius, cum promittebat, se redditurum
            poscenti, non cogitabat furentem posse repetere. §. 3. Manifestum* est non esse culpandum
            aliquando uerum tacere, falsum autem dicere non muenitur concessum sanctis. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e352">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e354">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e357" type="question-title"> Nostro peccato alterius saluti
            consulere non debemus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e360"> 
            Idem in <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e389">libro de mendacio , [c. 17.]</ref> 
            Faciat homo etiam pro
            temporali salute hominum quod potest. Cum autem ad hoc uentum fuerit, ut talisaluti nisi
            peccando consulere non possit, iam se existimet non habere quid faciat, quando id
            reliquum esse prospexerit, quod recte* faciet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e364">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e366">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e369" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e372"> Item Ysidorus in Sinonimis , [c. 10.]Omne genus mendacii
            summopere fuge, nec casu, necstudio loquaris falsum, nec, ut prestes, mentiri studeas,
            necqualibet fallacia uitam alicuius defendas. Caue mendaciumin omnibus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e406">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e408">C. XVII.</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e411" type="question-title">De eodem. <!--[PALE A. --></head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e385"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e417">Augustinus in lib. de mendacio, c. 6.</ref>
            Si quis ad te confugiat, qui mendacio tuo possit a morte
            liberari, non es mentiturus. Os enim, quod mentitur, occidit animam. Et infra: §. 1. Cum
            ergo mentiendouita eterna amittitur, numquam pro cuiusquam uita temporali mentiendum
            est.<!--]--> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e389">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e391">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e394" type="question-title"> Non deputantur M®- mendacia , cum
            ea, que non sunt , ioco dicuntur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e397"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e435">Augustinus in libro quest. Gen. c. 45. [quest. 145.]</ref>
            Quod ait fratribus suis Ioseph: „ Nesciebatis, quianon est in augurio homo, qualis
            ego?“ de hoc augurioetiam mandauit eis dicendum per hominem, quid sibiuelit, queri
            solet. Aut quia non serio, sed ioco dictumest, ut exitus docuit, non est habendum
            mendacium? Mendacia enim a mendacibus serio aguntur, non ioco. Cumautem que non sunt
            tamquam ioco dicuntur, non deputantur mendacia. </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e440">
            <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e442">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e400"> Gratian. Sed in ueteri testamento multa permittebantur ,
            quorum exemplis hodie uti non licet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e403"> Unde Gregorius [lib. XVIII. Moral., c. 3.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e407">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e409">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e412" type="question-title"> Veterum exemplo mentiri non
            licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e415"> Si quis per testamentum uetus uult suum tueri mendacium,
            quia minus illic quibusdam fortasse nocuerit, dicat necesse est, rerum alienarum raptum
            , dicat retributionem iniuriae, que infirmis illic concessa sunt, sibi nocere non posse.
            Que omnia cunctis liquet quanta animaduersione ueritas insequitur, que nobis iam
            significationis suae umbra postposita in uera carne declaratur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e419">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e421">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e424" type="question-title"> Obstetrices de pietate
            remuneratae de mendacio sunt punitae.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e430"> 
            <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e474">Idem [eodem lib. cap. 2.] </ref>
            Si quelibet culpa sequenti solet pia operatione purgari,
            quanto magis hec facile abstergitur, quam mater boni operis pietas ipsa comitatur?
            Nonnulli uero obstetricum fallacia conantur asserere, hoc mendacii genus non esse
            peccatum, maxime quia illis mentientibus scriptum est: „quod edificauit eis domos
            Dominus.“In qua magis reconpensatione cognoscitur, quid mendacii culpa mereatur. Nam
            benignitatis earum merces, que eisin eterna potuit uita retribui, premissa culpa
            mendacii interrena est reconpensatione declinata. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e479">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e481">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e433"> Gratian. Abraham quoque loquens ad pueros suos mV: „ Sedete
            hic cum asina s ; ego et puer illuc usque pertransibimus, et, cum adorauerimus,
            reuertemur ad uos ; licet aliud se facturum deliberaret, tamen excusatur a mendacio.
            Unde Ambrosius in libro de Patriarchis : „ Prophetauit , quod ignorabat. Ipse solus
            disponebat redire inmolato filio. Sed Dominus per os eius locutus est quod parabat .
            Captiose autem loquebatur cum seruulis, ne cognito negocio aut impediret eum i aliquis,
            aut gemitu obstreperet aut fietu. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e437"> V. Pars. §. 1. Quandoque aliquid iubendo significamus uelle
            fieri, quod tamen fierunolumus, sed experimentum obedien-tiae querimus, sicut Abraham a
            Deo temptatus legitur , cumiussus est inmolare filium, quem Dominus nolebat ab eo
            occidi.Unde in eodem libro idem Ambrosius : „Non enim uolebatDeus inmolari a patre
            filium , nec inpleri hoc munus uolebat, qui ouem pro filio inmolandam obtulit, sed
            temptabat affectum patris, si Dei precepta preferret filio. Et infra: „Noninicias ,
            inquit, manum in puerum, neque facias ei quicquam. Affectum tuum inquisiui, non factum
            exegi; temptauimentem tuam, si etiam filio dilectissimo non parceres propter me.Non
            aufero quod ipse donaui, nec heredem inuideo, quem largitussum non habentiP </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e441">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e443">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e446" type="question-title"> Simulatio utilis est et in
            tempore assumenda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e452"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c22q2-Rd1e501">Ieronimus [in epist. ad Galatas, c. 2.]</ref>
            Utilem simulationem et in tempore assumendam, Ieu regis
            Israel nos doceat exemplum, qui, cum nonpotuisset interficere sacerdotes Baal, nisi
            finxisset se ydo-lum uelle colere, dicens: „ Congregate michi omnessacerdotes Baal.
            Achab seruiuit ei in paucis, egoseruiam sibi in multis.“ Et Dauid, quando mutauitfaciem
            suam coram Abimelech, et dimisit eum, et abiit.Nec mirum quamuis iustos homines tamen
            aliqua simularepro tempore ob suam et aliorum salutem, cum et ipseDominus noster, non
            habens peccatum, nec carnem peccati, simulationem peccatricis carnis assumpsit, ut,
            condempnans, in carne peccatum, nos in se faceret iusticiam Dei. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e507">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e509">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e455"> 
            Gratian. Ecce, que mendacia sint uenialia, et que
            dampnabilia. §. 1. Sed queritur, quare Augustinus dicat, non esse mentiendum pro
            temporali uita alicuius, cum Abraham descendens in Egiptum rogauerit Saram, ut sororem
            eius se esse mentiretur, dicens : „Noui, quod pulcra sis mulier, et quod, cum uiderintte
            Egiptii, dicturi sunt , uxor illius est, et interficient me, et tere seruabunt. Dic ergo,
            obsecro te, quod soror mea sis, ut bene sit michi propter te, et uiuet^s anima mea ob
            gratiam tui Sed Abraham non mendacium dici, sed uerum taceri uoluit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e459"> Unde idem Augustinus ait in question. Genes.  [quest. 26.]*:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e467">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e469">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e472" type="question-title"> Quomodo Abraham excusetur de
            mendacio, qui Saram sororem suam esse dixit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e475"> Queritur, cur Patriarcha mentiri uoluit, ut diceret Saram
            sororem suam, et non potius Deo conmisit, qui, si uellet, eius pudicitiam apud Pharaonem
            seruare posset.Sed ueritatem uoluit celari, non mendacium dici. Sororenim dicitur, quia
            filia fratris erat. Et in hoc ostenditur, quod nemo debet temptare Deum suum, dum habet
            quodrationabili consilio faciat. Fecit quod potuit: quod nonpotuit Deo conmisit, in quem
            sperauit, nec eum fides autspes fefellit. Si autem interrogatus illam uxoremsuam
            indicaret, duas res conmitteret Deo, et uitamsuam, et uxoris pudicitiam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c22q2-Dd1e531">
          <head xml:id="gd-p2c22q2-Hd1e533">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e478"> Gratian. Item opponitur, quod Iacob mentiendo et sibi
            profuit, et alii nocuit, nec tamen reprehenditur, sed conmenda-tur. Sed Iacob dicendo se
            esse Esau primogenitum, non est mentitus. Non enim dixit, se esse primogenitum nascendo,
            sedius primogeniturae, illo uendente, rite adeundo . Sic et Christus Iohannem dixit esse
            Heliam, non persona, sed imitatione uir-tutis. Erat ergo Iacob Esau, non nascendo, ut
            diximus, sedemptione primogenitorum , de non primogenito in primogenitum transeundo,
            sicut et ipse Esau primogenita uendendo de primogenito non primogenitus fieri meruit. Sic
            et Iudei, cum essent filii Abrahae carne, quia non fuerunt filii eius imitatione, non
            deputantur inter filios Abrahae , sed dicuntur filii diaboli , cuius filii sunt, non
            nascendo, sed imitando. Unde a Domino audire meruerunt: „Si filii Abrahae estis, opera
            Abrahae facite; nunc autem queritis me interficere, hominem, qui ueritatem locutus sum
            uobis. Hoc Abraham non fecit . Vos ex patre diabolo estis, et desideria patris uestri
            facere uultis. §. 1. Econ-tra gentiles, cum secundum originem carnis ab Abraham
            essent alieni, tamen imitatione fidei et iusticiae successerunt in filios Abrahae. Unde ab
            Apostolo dicitur eisdem: , , Si autem Christi, ergo Abrahae semen estis .“ Hinc idem
            Apostolus scribensRomanis ait: „0 tu ludee, si circumcidaris, nec legem </p>
          
          <p xml:id="gd-p2c22q2-d1e481"> eius obserues, circumcisio tua preputium facta est, quomodo
            et preputium, si iusticias legis custodiat, in circumcisionem reputatur. “ Prefertur
            ergo, ut ex premissis colligitur, imitatio operis origini carnis. Veraciter ergo, non
            mendaciter, Iacob se dixit Esau esse; nec mentiendo, sed uerum dicendo sibi profuit,
            alteri uero non nocuit, quia benedictionem sibi debitam accepit, non alienum subripuit. §.
            2. Episcopus uero iste, de quo agitur , etsi falsum iurauit, tamen quia , ut supra
            dictum est, ream linguam non facit nisi rea mens, nequaquam reus periurii
            habetur. Probatur etiam hoc exemplo S aulis, qui, cum esset in castris^ spugnaturus
            contra Philisteos, iurauit se interfecturum quicumqueante solis occasum comederet.
            Ionathas autem filius eius non audito regis iuramento, cum pugnando magnam hostium
            stragem dedisset, et salutem fecisset in Israel, fame laborans uidit fauummellis, quem
            regia uirga, quam gestabat in manibus, accepit et comedit, statimque oculi, quos fere
            fames clauserat, aperti sunt , et facies eius est exhilarata. Quo conperto Saul uoluit
            eum dare neci; sed precibus et pia populi supplicatione
            placatus mortis reuocauit sententiam, ne interficeretur ille, per quem salus data erat
            in Israel, et quo pugnante de manibus hostium populus ille liberatus fuerat. Ecce Saul
            falsum iurauit, quia quod iurando se facturum decreuit precibus populi prouocatus ^non
            fecit. Nec tamen periurii reus arguitur, quia quantum in ipso fuit, quod iurauit
            inpleuit, dum sententiam mortis in filium dedit, quam non carnali affectu, sed populi
            supplicatione reuocauit. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>