<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO II. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO II. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c18q2">
        <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e103"> QUESTIO II. </head>

        <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e106"> I. Pars. Secundam uero questionem terminat auctoritas Tollet
          ani Concilii [IV. c. 50.] dicens: </p>






        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e111">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e114" type="question-title"> Abbates et alia offitia per
            episcopos debent institui et ordinari . </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e117"> Hoc tantum sibi in monasteriis uendicent sacerdotes, quod
            precipiunt canones, id est monachos ad conuersationem sanctam premonere, abbates aliaque
            offitia instituere, atque extra regulam acta corrigere. Quod si aliquid inmonachos
            canonibus interdictum presumpserint aut usurpare quicquam de monasterii rebus
            temptauerint, nondeerit ab eis sentencia excommunicationis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e120"> II. Pars. Gratian. Econtra Gregorius scribit Castorio
            Ariminensi Episcopo *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e129" type="question-title"> Congregatio monasterii, non
            episcopus abbatem instituat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e132"> Abbas in monasterio non per episcopum aut per aliquem
            extraneorum ordinetur, neque ab episcopo missa ibi celebretur, ut nulli ecclesiae
            subiciatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e135"> [C. III.] ii ^ </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e138"> Idem Castorio Episcopo, [lib. IV. epist. 43.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e142"> Abbatem cuilibet monasterio non alium, sed quem dignum
            moribus atque actibus 1 monasticae disciplinaecommuni consensu congregatioi poposcerit,
            ordinariiuolumus 1. Missas autem publicas per episcopos i uelclericos* in monasteriis
            omnino celebrarii prohibemus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e148">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e151" type="question-title"> Ille debet abbas institui, quem
            sua congregatio et possessionis dominus ordinari poposcerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e154"> Item Pelagius Papa Mellito Subdiacono. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e157"> Abbatem in monasterio illum uolumus ordinari, quem sibi de
            sua congregatione et monachorum electio, et possessionis dominus, et, quod magis
            obseruandum est, ordouitae ac meritum poposcerit ordinari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e162">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e164">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e167" type="question-title"> De libertate monachorum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e170"> Item Gregorius omnibus Episcopis *. </p>

          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e173"> Quam sit necessarium monasteriorum quieti prospicere, etc.
            Et infra: §. 1. Interdicimus igitur in nomine Domini nostri, ex auctoritate B. Petri
            apostolorumprincipis , (cuius uice huic Romanae ecclesiae preside-mus), ut episcoporum
            nullus aut secularium** ultra presumat de redditibus, uel cartis*** monasteriorum, uel
            decellis uels uillis , que ad ea pertinent, quocumquemodo seu qualibet occasione
            minuere, uel dolos uel in-missiones aliquas facere. Et m/ra: §. 2. Defunctouero abbate
            cuiuscumque! congregationis non extraneuseligatur, nisi de eadem congregatione, quem
            sibi propria uoluntate concors fratrum societas elegerit. Quodsi aptam inter se personam
            inuenire nequiuerint, sollertersibi de aliis monasteriis eligant ordinandum. Et infra:
            §. 3. Pariter autem est custodiendum, ut inuito abbate adordinandum alia monasteria, aut
            ad ordines sacros uelclericatus offitium tolli exinde monachi non debeant. Etinfra: §.
            4. Nullus monachum °+ sine testimonio et concessione abbatis! inP ecclesia aliquaq
            teneat, uel adaliquem honorem promoueat. §. 5. Hanc ergo scriptorum nostrorum paginam
            omni futuro in tempore ab omnibusepiscopis firmam statuimus illibatamque seruari, ut et
            suaeecclesiae ff iuuante Domino tantummodo sint contenti iure, et monasteria
            ecclesiasticis condicionibus, seu angariis, uelquibuslibet obsequiis secularibus nullo
            modo subiaceant, nullis canonicis iuribus f+f deseruiant, sed remotis uexatio-nibus a
            cunctis grauaminibus diuinum opus cum summaanimi deuotione perficiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e179">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e182" type="question-title"> Missas publicas in cenobiis
            episcopi non celebrent , nec aliquod eis grauamen inferant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e185"> Idem Castorio Episcopo Ariminensi *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e188"> Luminoso abbate referente plurimis in monasteriis multa a
            presulibus preiudicia atque grauamina monachospertulisse cognouimus. Oportet ergo, ut
            tuae fraternitatisprouisio de futura quiete eorum salubri disponat ordinatione, quatinus
            conuersantes in illis in Dei seruitio, gratia illissuffragante, mente libera
            perseuerent. Missas quoque publicas in cenobio fieri omnimodo prohibemus, ne inDei
            seruorum recessibus, et eorum receptaculis ulla popularis prebeatur occasio conuentus,
            quia non expeditanimabus eorum. Nec audeat ibi episcopus** cathedramcollocare, uel
            quamlibet potestatem exercere inperandi, nec aliquam ordinationem, quamuis leuissimam,
            faciendi, </p>




          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e191"> nisi ab abbate s fuerit rogatus, quatinus monachi semper
            maneant in abbatum suorum potestate, ut remotis uexatio-nibus a cunctis grauaminibus
            diuinum opus cum summadeuotione animi perficiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e195">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e197">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e200" type="question-title"> Baptisterium in monasterio non
            permittatur fieri. Item Gelasius Papa. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e203"> Pridem precepimus, ut de monasterio S. Andreae, quod est
            super Mascalas, baptisterium propter monachorum molestias debuisset auferri, atque in
            eodem loco, quo suntfontes, altare fundari, cuius rei perfectio hactenus est protracta.
            Admonemus igitur fraternitatem tuam, nullamiam moram post susceptas litteras nostras
            inserere, sed repleto loco ipsorum fontium altare illic sine aliquadilatione fundetur,
            quatinus et predictis monachis opus Deisecure s liceat celebrare, et de negligentia tua
            non contra fraternitatem tuam animus noster excitetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e209">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e212" type="question-title"> Cum permissione episcopi abbas
            locum suum potest deserere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e215"> Item ex Concilio Magontino^. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e218"> Abbas pro humiliatione et cum permissione episcopi locum
            suum potest relinquere; tamen eligant sibi fratresabbatem de ipsis si habent, sin autem,
            de extraneis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e221"> III. Pars. Gratian. Ecce in Tolletano concilio dicitur,
            quod sacerdotes abbates et alia offitia instituere debeant . B. Gregorius et Pelagius
            prohibent, dicentes, abbatem a fratribussuae congregationis eligendum et ordinandum.
            Quomodo ergohec tanta diuersitas ad concordiam reuocabiturf Sed sciendumest, quosdam
            monachos esse indomitae ceruicis et effrenataesuperbiae, quos dum abbates ad religionem
            cogere uoluerint, ineorum deiectione$ conspirant, et alium moribus suis conuenientem
            sibi preficere contendunt, quales erant illi, qui in necemB. Benedicti conspirasse
            leguntur. Pro huiuscemodi constitutum est, ut abbates et alia offitia per sacerdotes
            instituantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e225"> Unde Pelagius Papa scribit Opilioni Defensori dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e229">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e231">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e234" type="question-title"> Non licet monachis abbates pro
            suo arbitrio expellere, aut alios ordinare.</head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e237"> Nullam potestatem de cetero, nullam licentiam monachis
            relinquimus pro arbitrio suo aut abbates expellere, aut sibimet alios ordinare, (quia
            nulla auctoritas remanebitabbati, si monachorum potestati ceperit subiacere, ) ut
            decetero fideliter et studiose uniuersa, que uel ad diuinicultus reuerentiam, uel ad
            utilitates eiusdem monasteriipertinent, abbatis sollicitudo, ad quem potestas tota
            pertinere conuenit, debeat adinplere. </p>

          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e240"> IV. Pars. Gratian. Hinc etiam constitutum est, ut clerici
            singulorum monasteriorum sint in potestate episcoporum, necalicui liceat extra eorum
            conscientiam monasteria edificare. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e243"> Unde in Calcedonensi Concilio [c. 4.] legitur *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e247">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e249">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e252" type="question-title"> Sine conscientia episcopi
            monasteria nullus edificet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e255"> Quidam monachorum habitu utentes indifferenter per
            ciuitates, necnon et monasteria et se ipsos presumptione propria conmendant. Placuit
            igitur neminemaut edificare aut construere monasteria, aut oratorii domum sine
            conscientia ipsius ciuitatis episcopi. Item [c. 8.]:§. 1. Clerici in ptochiis**,
            monasteriis, aut mar-tiriis constituti sub potestate sint eius, qui in ea ciuitate
            estepiscopus, secundum traditionem sanctorum Patrum, nequeper presumptionem recedant a
            suo episcopo. §. 2. Eosuero, qui ausi fuerint rescindere huiusmodi institutionem
            quocumque modo, uel si noluerint subiacere proprioepiscopo, si quidem fuerint clerici,
            secundum, personarum ordinationem*** subiaceant condempnationibus canonum, si uero laici
            uel monachi fuerint communionepriuentur. Item : §.3. Clerici f, qui pauperum
            dispositioni, uel monasteriorum uel martiriorum presunt, subpotestate singularum
            ciuitatum episcoporum secundumtraditionem canonum perdurent, neque per suam temeritatem
            episcopi sui moderationem declinent. Qui autem huiusmodi dispositionem quolibet modo
            subuertere ausi fuerint, et episcopo suo non obedierint, si quidem clerici fuerint,
            canonicae dampnationi subiaceant, si autem monachiuel laici sunt, a communione
            suspendantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e260">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e262">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e265" type="question-title"> Examinetur ab episcopo religiosis
            feminis preponendus . </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e268"> Item ex Concilio Cartaginensi IV., [c. 97.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e271"> Qui religiosis feminis preponendus est ab episcopo
            conprobetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e274"> Gratian. Monasterium quoque absque episcopi permissione
            nulli incipere aut fundare licet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e278"> Unde in Agat en si Concilio [c. 27.] legitur ; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e282">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e284">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e287" type="question-title"> Sine permissione episcopi nullus
            monasterium presumat incipere . </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e290"> De monachis* monasterium nouum (nisi episcopo </p>




          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e293"> 'aut permittente, aut probante) nullus incipere aut fundare
            presumat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e297">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e299">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e302" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e305"> Item ex eodem, [c. 58.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e308"> Cellulas nouas aut congregatiunculas* monachorum absque
            episcopi notitia prohibemus institui. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e312">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e314">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e317" type="question-title"> Absque episcopi weZ abbatis
            uoluntate nullus monachorum cellulam construere presumat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e320"> Item ex Concilio Aurelianensi [I., c. 24.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e323"> Nullus monachus, congregatione monasterii derelicta,
            ambitionis et uanitatis inpulsu cellulam construere sineepiscopi permissione uel abbatis
            sui uoluntate presumat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e326"> V. Pars. Gratian. Item sunt alii, qui pro executione
            diuersarum causarum quoslibet admittunt, qui districtionem eorumsoluant, et quietem
            religionis perturbent. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e330"> De quibus in Concilio Triburiensi legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e334">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e336">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e339" type="question-title"> Abbas, qui cautus in regimine non
            fuerit, a proprio episcopo et a uicinis abbatibus a suo arceatur honore. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e342"> Si quis abbas cautus in regimine, humilis, castus,
            misericors, discretus sobriusque non fuerit, ac diuina precepta uerbis et exemplis non
            ostenderit, ab episcopo, incuius territorio consistit, et a uicinis abbatibus et
            ceterisDeum timentibus a suo arceatur honore, etiamsi omniscongregatio, uiciis suis
            consentiens, abbatem eum habereuoluerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e346">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e348">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e351" type="question-title"> In episcoporum potestate abbates
            consistant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e354"> Item ex Concilio Aurelianensi [I., c. 21.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e357"> IV. Pars. Abbates pro humilitate religionis in episcoporum
            potestate consistant, et si quid extra regulam fecerint, ab episcopis corrigantur, qui
            semel* in anno inloco, ubi episcopus elegerit, accepta uocatione conueniant.§. 1.
            Monachi autem abbatibus omni obedientia et deuotionesubiaceant. Quod si quis per
            contumaciam extiteritindeuotus, ac per loca aliqua uagari, aut peculiarealiquid habere
            presumpserit, omnia, que acquisierit, ab abbatibus auferantur, secundum regulam
            monasterio profuturam. Ipsi autem, qui fuerant peruagati, ubiinuenti fuerint cum auxilio
            episcopi tamquam fugaces subcustodia reuocentur. §. 1. Et reum se ille abbas futurum
            esse cognoscat, qui in huiusmodi personis nonregulariter animaduerterit, uel qui
            monachum susceperit alienum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e360"> [C. XVII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e364"> Item ex Concilio Arelatensi . </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e367"> Monasteria uel monachorum disciplina ad eum pertineant
            episcopum, in cuius sunt territorio constituta. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e372">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e374">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e377" type="question-title"> Episcopalia nullus ministret
            abbatibus, qui alicui episcoporum nolunt subesse.</head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e380"> Item Pascalis Papa [II.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e383"> Abbatibus, qui neque sub episcopo, neque sub
            metropo-litano, neque sub primate, neque sub patriarcha sunt, nullus prorsus episcoporum
            episcopalia quelibet amministret. Cumenim se nulli episcopo omnino subesse profiteantur,
            consequens est, ut nullus episcoporum que sua sunt eis tamquam extraneis largiatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e386"> Gratian. Pro huiuscemodi ergo statutum est, ut causae et
            utilitates monasteriorum per episcopos disponantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e390"> Unde Gregorius scribit Vitali Defensori Sardiniae, </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e393"> [lib. VII. epist. 65.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e397">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e399">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e402" type="question-title"> Utilitates monasterii a proprio
            episcopo debent disponi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e405"> Cognouimus, quod monasteria seruorum Dei uelfeminarum pro
            suo quisque libitu et diuersarum causarumexecutione perturbet. Quod omnino non grate
            suscipimus, tuamque ex hoc experientiam conmonemus, utnequaquam hoc usurpare denuo
            accepta nostra auctoritate permittas, sed episcopo loci illius, sub cuiusmoderamine
            degunt, curae sit causas utilitatesque disponere. Valde est enim indecens, ut omisso eo
            aliusquilibet se illorum s causis admisceat, sed ille eorumuitas conpetenti regularique
            debet moderamine disponere, qui pro conmissis eorum animabus conpellitur rationem
            reddere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e408"> VII. Pars. Gratian. Pro huiusmodi etiam prohibet
            B.Gregorius mulierespassim ad monasterium accedere, et monachorum conmatres fieri,
            scribens Valentino Abbati [lib. III.epist. 40.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e412">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e414">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e417" type="question-title"> Neque conmatres sibi facere,
            neque ad feminas accedere monachis licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e420"> Peruenit ad nos, quod in monasterio tuo passim mulieres
            ascendant et (quod est grauius) monachos tuos sibi conmatres facere, et ex hoc incautam
            cum eis con-munionem habere. Ne ergo hac occasione humani generisinimicus sua eos (quod
            absit) calliditate decipiat, ideohuius te precepti serie conmonemus, ut neque mulieres
            inmonasterio tuo deinceps qualibet occasione permittasascendere, neque monachos tuos
            sibi conmatres facere.Nam si hoc denuo ad aures nostras quocumque modoperuenerit, sic te
            seuerissime noueris ultioni subdendum, ut emendationis tuae qualitate ceteri sine dubio
            corrigantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e423"> VIII. Pars. Gratian. Non solum autem incauta familiaritas
            aliarum mulierum eis interdicitur, uerum etiam sanctimonialium habitatione prohibentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e426"> Unde in VII. Sinodo [c. 20.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e430">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e432">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e435" type="question-title"> Cum sanctimonialibus monachis
            habitare non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e438"> Diffinimus minime duplex monasterium fieri, quia scan- </p>




          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e441"> dalum id et offendiculum multis efficitur. Si uero aliqui
            cum cognatis abrenunciare et monasticam uitam sectariuoluerint, debent uiri quidem
            uirorum adire cenobium, feminae uero mulierum ingredi monasterium. In hoc enimplacatur
            Deus. §. i. Que autem hactenus sunt dupla, secundum regulam sancti Patris Basilii et
            secundum pre-ceptionem eius ita formentur. Non habitent in uno monasterio monachi et
            monachae. Adulterium enim intercipitcohabitationem*, si habeat aditum monachus
            admonacham, uel monacha ad monachum secreto ad collocutionem. §. 2. Non cubet monachus
            in muliebri monasterio, neque cum monacha singulariter conuiuetur; etquando necessaria
            uitae a uirorum parte ad regularesdeferuntur, extra portam hec suscipiat abbatissa
            monasterii feminarum cum quadam uetula monacha. §. 3.Porro si contigerit, et aliquam
            propinquam suam uidereuoluerit monachus, in presentia abbatissae huic confabuleturper
            modica et conpendiosa uerba, et in breui** ab eadiscedat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e445">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e447">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e450" type="question-title"> Monachi et monachae m nullo simul
            cohabitent loco. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e453"> Item in Registro Gregorii *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e456"> In nullo loco monachos et monachas permittimus inunum
            monasterium habitare, sed nec ea, que dupliciauocantur. Et si quod tale est, religiosus
            episcopusmulieres quidem in suo loco manere studeat, monachosautem aliud monasterium
            edificare cogat. Si autem plurima sint talia monasteria, separentur in aliis
            monasteriismonachae, et in aliis monachi; res autem, quas communeshabent, secundum iura
            eis conpetentia distribuantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e460">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e462">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e465" type="question-title"> A monasterio monachorum longius
            constituantur monasteria puellarum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e468"> Item ex Concilio Agat en si , [c. 28.] Monasteria puellarum
            longius a monasterio monachorum aut propter insidias diaboli, aut propter oblocu-tionem
            hominum collocentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e473">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e475">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e478" type="question-title"> Puellarum monasteria monachorum
            presidio et ministratione regantur. </head>

          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e481"> Item ex Concilio S palen si [II., c. 11.] In decima actione
            consensu communi decreuimus, utmonasteria uirginum in prouincia Bethica
            monachorumamministratione ac presidio gubernentur. Tunc enim salubria Christo dicatis
            uirginibus probamus, quando eispatres spirituales eligimus, quorum non solum
            gubernaculis tueri, sed etiam doctrinis edificari possint, ea tamencirca monachos
            cautela seruata, ut remoti ab earum familiaritate nec usque ad uestibulum habeant
            accedendifamiliare permissum. Sed neque abbatem, uel eum, quipreficitur, extra eam, que
            preest, loqui uirginibus Christialiquid, quod ad institutionem*earum pertinet, licebit,
            nec cum ea sola, que preest, frequenter loqui eosoportet; sed sub testimonio duarum uel
            trium sororum, ita ut rara sit accessio, et breuis omnino locutio. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e484"> IX. Pars. Gratian. Prohibentur etiam sanctimoniales^propria
            receptacula habere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e487"> Unde Innocentius II. [in Concilio Romae habito, c. 26. et
            27.] : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e491">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e493">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e496" type="question-title"> De eodem ™. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e499"> Perniciosam et detestabilem quarumdam consuetudinem
            mulierum (que licet neque secundum regulam B. Benedicti, neque Basilii, aut Augustini
            uiuant, sanctimoniales tamenuulgo censeri desiderant) aboleri decreuimus. Cumenim, iuxta
            regulam* degentes in cenobiis, tam in ecclesiaquam in refectorio atque dormitorio
            communiter esse debeant, propria sibi edificant receptacula et priuata domicilia,
            inquibus sub hospitalitatis uelamine passim hospitesminus religiosos contra sacros et
            bonos mores suscipere nullatenus erubescunt. Quia ergo omnis, qui maleagit, odit lucem,
            ac per hoc ipsae absconditae in iustorumtabernaculo opinantur se posse latere oculos
            iudicis cunctaconspicientis, hoc tam inhonestum detestandumqueflagicium ne ulterius fiat
            omnibus modis prohibemus, etsub pena anathematis interdicimus. §. 1. Simili modo
            prohibemus, ne sanctimoniales simul cum canonicis &amp; et s monachis in ecclesia in uno
            choro conueniant ad psallendum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e502"> X. Pars. Gratian. Item sunt alii, quos episcopi
            pregra-uantes salutem ipsarum animarum negligunt, quibuslibet occasionibus bona
            monasteriorum distrahere cupiunt. Tales erant quidam clericiRauennatis ecclesiae, qui
            simulata religione monasteriiscupiebant pre fici, non transeuntes ad monachicum ^
            habitum , neque renunciantes ecclesiasticae miliciae. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e505"> De quibus Gregorius scribit Iohanni Rauennati Episcopo,
            [lib. IV. epist. i.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e509">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e511">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e514" type="question-title"> Monasteria clericorum uel
            laicorum habitacula fieri non debent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e517"> Peruenit ad me, quod in ecclesiis fraternitatis tuae aliqua
            loca dudum monasteriis consecrata nunc habitacula clericorum, aut etiam laicorum facta
            sunt; </p>




          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e520"> dumque hii, qui sunt in ecclesiis, fingunt se religiose
            uiuere, monasteriis preponi appetunt, et per eorum uitammonasteria destruuntur. Nemo
            enim potest ecclesiasticis offitiis etc. Et infra: §. i. Proinde fraternitas tuahoc,
            quolibet in loco factum est, emendare festinet, quia ego nullo modo patiar, ut loca
            sacra pro clericorumambitu destruantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e524">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e526">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e529" type="question-title"> Qui in sacro sunt ordine
            constituti in monasteriis nullam habeant potestatem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e532"> Idem Mariano Episcopo Rauennae, [lib. VI. epist. 40.]Dudum
            ad nos multorum relatione peruenerat, monasteria in Rauennatum partibus constituta
            omnino clericorum uestrorum dominio pregrauari, ita ut occasioneregiminis ea quidem
            (quod dici graue est) uelud in proprietate possideant. Quibus non modicum condolentes
            pre-decessori uestro litteras misimus, ut hoc s emendare debuisset. Sed quoniam uitae
            termino citius occupatusest, ne hoc onus monasteriis remaneat, fraternitatiuestrae eadem
            ' nos scripsisse recolimus. Et quia, ut con-perimus, in huius rei hactenus correctione
            cessatum est, hec audiens iterum preuidimus ad uos scripta dirigere.Hortamur ergo, ut
            omni mora omnique excusatione summotaita monasteria ipsa ab huiuscemodi studeatis
            grauaminereleuare, quatinus nullam deinceps in eis clerici, uel, quiin sacro ordine sunt
            constituti, ob aliud (nisi hortandi*tantummodo causa) accedendi habeant licentiam, aut
            si fortead, peragenda sacra missarum fuerint inuitati misteria. Sedne pro cuiuslibet
            monachi aut abbatis promotione etc.Et infra: §. 1. Non illic ulterius habeat potestatem
            aliquam, ne monasteria huius occasionis uelamine ea, queprohibemus**, sustinere onera
            conpellantur. Hec itaqueomnia uigilanti cura emendare iam secundo conmonitasanctitas
            uestra non differat; ne, si post hec negligentesuos esse (quod non credimus) senserimus,
            aliter monasteriorum quieti prospicere conpellamur. Nam notum uobissit, quia tantae
            necessitati seruorum Dei congregationemsubiacere non patiemur p. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e536">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e538">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e541" type="question-title"> Gratia uisitandi et exhortandi
            monasterium episcopus adire potest. </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e544"> Idem [eidem, lib. VII. Indict. 1. epist. 18.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e547"> XI. Pars. Visitandi exhortandique gratia ad monasterium,
            quotiens placuerit, ab antistite ciuitatis accedatur; sed sic karitatis offitium illic
            inpleat episcopus, ut gra-uamen aliquod monasterium non incurrat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e551">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e553">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e556" type="question-title"> Frequenter episcopi monasteria
            uisitent, et que corrigenda sunt corrigant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e559"> Jtem ex Concilio Aureli an en si *. </p>

          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e562"> Non semel, sed sepius in anno episcopi uisitent monasteria
            monachorum, et si quid corrigendum fuerit, corrigatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e565"> XII. Pars. Gratian. Pro talibus, qui animarum curamnon
            habentes, bona tamen monasteriorum in suos usus conuerterecupiebant, statutum est, ut
            monasteria cum suis rebus penitus sintlibera a potestate et dominio episcoporum. Quod
            autem nulliscanonicis iuribus dicuntur monasteria esse subiecta, non ita in-telligendum
            .est, quin ipsi episcopo aliquid nomine eulogiae, uel indie dedicationis, uel in natali
            sanctorum, quorum nomine ipsummonasterium dedicatum est, debeat offerri. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e569"> Unde Pelagius * Papa ait: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e574">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e576">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e579" type="question-title"> Non debet episcopus aliquid a
            monasterio exigere preter conditiones, quassa dedicationis temporeconstituit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e582"> Eleutherius frater et coepiscopus noster queritur, quod
            mater eius in casa, que Castellum dicitur, oratorium construxisset ac dedicauerit, et in
            eodem loco monachosconstituerit, ex quibus unus est presbiter. Hoc autem tempore
            dedicationis inter episcopum Cardelum (cuius ipsadiocesis est) et matrem suam asserit
            conuenisse, ut quicquiddedicationis uel natalis martirum die, quorum ineodem monasterio
            reliquiae sunt, per fidelium oblationes intrauerit, medietatem quidem habeat ipsum
            monasterium, medietas autem episcopo offeratur. Contra quamconuentionem Marium
            presbiterum (siue sciente siue nesciente episcopo) monachis ipsis, uel presbitero, qui
            ex eisest, uim dicitur intulisse, et frequenter molestias generare, ita ut memoratum
            presbiterum prope ceciderit, etmissas eum facere nullo modo permittat, dicens, ut
            quasipensionis nomine aliquid statuere debeat. Hec igitur omniadiligenter te examinare
            iubemus, et, si apud te euidenti ratione constiterit, quia tempore, quo dedicatum est
            ipsummonasterium, conditiones superius positae conuenerint, seruari eas ex nostra
            auctoritate precipimus, nec aliquidamplius exinde ab aliquo exigatur. Sin uero nil tale
            con*stiterit, mediante te quid ipsi episcopo nomine eulogiae offerri debeat inter ipsos
            monachos, et presbiterumuolumus diffiniri, saluo tamen eo, ut presbiter Gaudentius, qui
            etiam monachus est, missas in monasterio suo sicut consueuit facere a nullo ulterius
            debeat prohiberi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c18q2-Dd1e586">
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e588">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c18q2-Hd1e591" type="question-title"> Consueta seruitia episcopis
            monasteria exhibeant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e594"> Item Urbanus iJ. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e597"> Seruitium, quod monasteria aut eorum ecclesiae a tempore
            Gregorii VII. usque ad hoc tempus fecerunt, et nos concedimus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e600"> Gratian. Canonica ergo iura, quibus monasteria subiecta non
            sunt, sinodales exactiones intelliguntur. Non enim cogendus est abbas (sicut in Turonico
            concilio statuitur) ad sinodumire, nisi aliqua rationabilis causa existat. Sunt etiam
            quedam </p>




          <p xml:id="gd-p2c18q2-d1e604"> seruitutis offitio, , ut (mgariae operum, crebrae
            receptiones, annuae exactiones, mulctationes peccantium, a quibus omnibus monasteria
            libera sunt. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
