<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XXIV</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XXIV</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d24">
        <head>DISTINCTIO XXIV</head>
        <p>I. Pars. Qualiter episcopus sit examinandus, qualiter ipse simul cum reliquis infra ipsum
          constitutis sit ordinandus, breuiter monstratum est. Nunc autem uidendum est de
          sacerdotibus et reliquis, an sine examinatione sint promonendi. De bis ita scribit Paulus
          Apostolus ad Timotheum: „ Manus cito nemini imposueris, et nichil sine preiudicio facias
          in alteram partem declinando^</p>
        <p>[PALE A.</p>
        <div>
          <head>C. I.</head>
          <head type="question-title">De eodem.</head>
          <p>Ex decretis Siluestri Papae in Sinodo Rom. c. 9.</p>
          <p>Nullus acolitorum uel subdiaconorum* rem consecratam a presbitero aliis porrigat, (quia
            aliud est minister, aliud assistens), nisi tantum supportet, quod ei sacerdos imposuerit
            suo ore benedictum.]</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II.</head>
          <head type="question-title">Ante probationem nullus ordinetur clericus.</head>
          <p>Item ex Concilio Cartagin. IIIA, c. 22.</p>
          <p>Nullus ordinetur clericus, nisi probatus uel episcoporum examine, uel populi
            testimonio.</p>

        </div>
        <div>
          <head>C. III.</head>
          <head type="question-title">Ad ministerium alicuius ecclesiae clerici eiusdem
            promoueantur.</head>
          <p>Item Gelasius Papa Celestino episcopo.</p>
          <p>Presbiteri, diacones et uniuersi clerici Stoniensiumciuitatis petitorio nobis
            suggessere porrecto, in ecclesia beati [martiris Eleuterii episcopi (que in supradicatae
            ciuitatis parrochia* probatur esse constructa) presbiterum, qui constitutus fuerat,
            defecisse, atque in eius locum Iulianum, diaconem ipsius ecclesiae pro celebritate
            ipsius loci quam-tocius debere ordinari. Et ideo, frater karrissime, si de eius uita uel
            moribus nichil est, quod contra canonum ueniat constituta, suprascriptum presbiterii
            honore decorabis, sciturus, uisitatoris, nomine te, non cardinalis creasse pontificis.
            Pariter etiam Felicissimum diaconem in eius ecclesiae ministerio, si conuersatio eius
            patitur, subrogabis, ut locus processionis celeberrimus ad misterio-rum consecrationem
            nec sacerdote indigeat, hec ministro.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IV.</head>
          <head type="question-title">Metropolitanorum et episcoporum examine promoueantur ceteri
            episcopi.</head>
          <p>Item ex Concilio Laudicensi [c. 12.]</p>
          <p>Episcopi iudicio metropolitanorum et eorum episcoporum, qui circumcirca sunt,
            prouehantur ad ecclesiasticam dignitatem, hi uidelicet, qui plurimo tempore probantur
            tam uerbo fidei quam rectae conuersationis exemplo.</p>
          <p>II. Pars. Gratianus. Cum itaque sine examinatione nullus sit ordinandus, quemadmodum,
            et quo tempore sacerdotum et ceterorum infra positorum examinatio fieri debeat,
            considerandum est.</p>
          <p>De his in Concilio Nannetensi, [c. 11.] sic statutum legitur;</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. V.</head>
          <head type="question-title">Qui ordinandi sunt, feria quarta ad examinationem
            conueniant.</head>
          <p>Quando episcopus ordinationes facere disponit, omnes, qui ad sacrum ministerium
            accedere uolunt, feria quarta ante ipsam ordinationem euocandi sunt ad ciuitatem, una
            cum presbiteris, qui eos representare debent; et tunc episcopus a latere suo eligere
            debet sacerdotes et alios prudentes uiros, gnaros diuinae legis et exercitatos in
            ecclesiasticis sanctionibus, qui ordinandorum genus, uitam, patriam, etatem,
            institucionem, locum, ubi educati sunt, si sint bene litterati, si in lege Domini
            instructi, ante omnia diligenter inuestigent; si fidem catholicam firmiter</p>





          <p>teneant et uerbis simplicibus asserere queant. §. i. Ipsi autem, quibus cura^
            committitur, cauere debent, ne aut fauoris gratia, aut cuiuscumque muneris cupiditate
            illecti a uero deuient, ut indignum et minus idoneum ad sacros gradus suscipiendos
            episcopi manibus applicent. Quod si fecerint, et ille, qui indigne accesserit, ab altari
            remouebi-tur, et illi, qui donum sancti Spiritus uendere conati sunt, coram Deo iam
            condempnati, ecclesiastica dignitate care-bunt. §. 2. Igitur per tres dies continuos
            diligenter examinentur, et sic sabbato qui probati sunt episcopo represententur.</p>
          <p>Gratian. Alias autem, sme, clericorum consilio s uidelicet et populi testimonio, nullum
            episcopus ordinare presumat.</p>
          <p>Unde in Concilio Cartagin. IV. [c. 22.] legitur:</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VI.</head>
          <head type="question-title">Sine clericorum suorum consilio episcopus clericos non
            ordinet.</head>
          <p>Episcopus sine consilio clericorum suorum clericos non ordinet, ita ut ciuium
            conniuentiam et testimonium querat.</p>
          <p>III. Pars. Gratian. Queritur, quid fieri debeat de bis, qui sine examinatione prouecti
            sunt.</p>
          <p>De liis ita legitur in Concilio Martini Papae:</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VII.</head>
          <head type="question-title">De his, qui sine examinatione ordinantur, et postea , peccata
            sua confitentur.</head>
          <p>Si quis presbiter aut diaconus sine aliqua examinatione ordinati sunt, aut certe, cum
            discuterentur, criminosa peccata sua confessi sunt*, aut post ordinationem ab aliis
            detecti, abiciantur ex clero. §. 1. Similiter uero et de uniuerso clericorum ordine
            seruetur; nam hoc sibi, quod irreprehensibile est, sancta ecclesia catholica
            defendit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
