<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO V. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO V. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c15q5">
        <head xml:id="gd-p2c15q5-Hd1e103"> QUESTIO V. </head>
        <p xml:id="gd-p2c15q5-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c15q5-d1e109"> Purgationem uero neganti* prestandam, Stephanus scribit
          Leoni, Thianensi Episcopo*: </p>
        <div xml:id="gd-p2c15q5-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c15q5-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q5-Hd1e117" type="question-title"> Diaconus, si de crimine conuinci
            non poterit, apud episcopum se ipsum secreto purificet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q5-d1e120"> De crimine sibi illato diaconus tuus uerissime fatebatur se
            inmunem. Verumtamen si suspicio habetur, et accusatores ydonei reperiuntur, et testes,
            quales sacricanones sanciunt, accito tecum certo episcoporum numeroueniant accusatores,
            uocetur et ipse Aldericus diaconus, et, si negauerit, uentiletur causa canonice, et, si
            uel sponte confessus, uel legitimis testibus fuerit approbatus, canonicaferiatur
            sententia. Quod si nec sponte confitetur, necaccusatores et testes legitimi reperti
            fuerint, et mala famacrebrescit, non publico examine, sed coram te, et aliquantis
            reuerentissimis presbiteris et diaconibus tuae ecclesiae secreto iuramento se purificet.
            Et deinceps bonitestimonii eum annuncia, et conpesce et conmone ecclesiae tuae filios,
            ne sacerdotem Dei ulterius infamare presumant, timentes, quod Cam maledictus est, qui
            uerenaapatris derisit. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q5-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c15q5-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q5-Hd1e129" type="question-title"> Non est spoliandus presbiter uel
            diaconus, nisi sponte confessus aut legitime conuictus fuerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q5-d1e132"> Item Nicolaus Salomoni Constantiensi Episcopo. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q5-d1e135"> Presbiter aut diaconus, quem asseris crimina nolle publice
            confiteri, sed uelle cum sacramento defendere se, et si tamen notum sit episcopo esse
            scelus ipsius perpetratum, non potest per aliquam penitenciam sacerdotaliuel diaconali
            offitio potiri. Sed mirandum, si ipse confessus non fuerit, quomodo notum possit esse
            episcopo scelus ab ipso perpetratum, nisi accusatore forte, ydoneo pertestes ydoneos
            approbante. Unde si examinante episcopocausam presbiteri uel diaconi non fuerit per
            testium approbationem presbiter uel diaconus forte conuictus, nonest scelus episcopo
            legitime manifestum, nisi sua sponteipsum confiteatur. Quod nisi fecerit, interim non
            uidemussuo debere presbiterum uel diaconum offitio priuari. Solaergo spontanea
            confessio, et canonicus numerus, uelqualitas testium (decernentibus episcopis, et
            accusatorequod obiecerat conprobante) clericum priuat proprio gradu. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
