<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO PRIMA.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO PRIMA.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d1">
        <head>DISTINCTIO PRIMA.</head>
        <p>Humanum genus duobus regitur, naturali uidelicet iure et moribus. Ius naturae est, quod
          in lege et euangelio continetur, quo quisque iubetur alii facere, quod sibi uult fieri, et
          prohibetur alii inferre, quod sibi nolit fieri. Unde Christus in euangelio : „ Omnia
          quecunque uultis ut faciant uobis homines, et uos eadem facite illis. Haec est enim lex et
          prophetae.</p>
        <p>Hinc Ysidorus in V. libro Ethimologiarum [c. 2.] ait:</p>
        <div>
          <head>C. 1</head>
          <head type="question-title">Diuinae leges natura, humanae moribus constant.</head>
          <p>Omnes leges aut diuinae sunt, aut humanae. Diuinae natura, humanae moribus constant,
            ideoque he discrepant, quoniam aliae aliis gentibus placent. §. i. *Fas lex diuina est:
            ius lex humana. Transire per agrum alienum, fas est, ius non est.</p>
          <p>Gratianus. Ex uerbis huius auctoritatis euidenter datur intelligi, in quo differant
            inter se lex diuina et humana, cum omne quod fas est, nomine diuinae uel naturalis legis
            accipiatur, nomine uero legis humanae mores iure conscripti et traditi intelligantur. §.
            i. Est autem ius generale nomen, multas sub se continens species.</p>
          <p>Unde in eodem lib. [Etymolog. c. 3.] Ysidorus ait:</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II</head>
          <head type="question-title">Ius genus, lex species eius est.</head>
          <p>Ius generale nomen est; lex autem iuris est species. Ius autem est dictum, quia iustum
            est. Omne autem ius legibus et moribus constat.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. III</head>
          <head type="question-title">Quid sit lex.</head>
          <p>[Is i dor. eod. cap. 3.]</p>
          <p>Lex est constitutio scripta.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IV</head>
          <head type="question-title">Quid sit mos.</head>
          <p>[Is i dor. eod. cap. 3. et lib. II. c. 10.]</p>
          <p>Mos* autem est longa consuetudo, de moribus tracta tantumdem.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. V</head>
          <head type="question-title">Quid sit consuetudo</head>
          <p>Consuetudo autem est ius quoddam moribus institutum, quod pro lege suscipitur, cum
            deficit lex. §. 1. Nec differt, an scriptura, an ratione consistat, quoniam et legem
            ratio commendat. §. 2. Porro si ratione lex constat, lex erit omne iam, quod ratione
            constiterit, dumtaxat quod religioni congruat, quod disciplinae conueniat, quod saluti
            proficiat. §. 3. Vocatur autem consuetudo, quia in communi est usu.</p>
          <p>Gratianus. Cum itaque dicitur: „non differt, utrum consuetudo scriptura, uel ratione
            consistat,“ apparet, quod consuetudo partim est redacta in scriptis, partim moribus
            tantum utentium est reseruata. Quae in scriptis redacta est, constitutio siue ius
            uocatur; quae uero in scriptis redacta non est, generali nomine, consuetudo uidelicet,
            appellatur.</p>
          <p>§. 1. Est et alia diuisio iuris, ut in eodem libro [V. c. 4.] testatur Ysidorus ita
            dicens:</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VI</head>
          <head type="question-title">Que sint species iuris.</head>
          <p>[Isidor. eod. c. 4.]</p>
          <p>Ius aut naturale est, aut ciuile, aut gentium.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VII.</head>
          <head type="question-title">Quid sit ius naturale.</head>
          <p>[Isidor. eod. c. 4.]</p>
          <p>Ius naturale est commune omnium nationum, eo quod ubique instinGtu naturae, non
            constitutione aliqua habetur, ut uiri et feminae coniunctio, liberorum successio*
            eteducatio, communis omnium possessio et omnium una libertas, acquisitio eorum, quae
            celo, terra marique capiuntur; item depositae rei uel commendatae pecuniae restitutio,
            uiolentiae per uim repulsio. §. 1. Nam hoc, aut si quid huic simile est, numquam
            iniustum, sed naturale equumque habetur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VIII</head>
          <head type="question-title"> Quid sit ius ciuile.</head>
          <p>[Isidor. eod. c. 5.]</p>
          <p>Ius ciuile est, quod quisque populus uel duitassibi proprium diuina humanaque causa
            constituit.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IX</head>
          <head type="question-title">Quid sit ius gentium.</head>
          <p>[Isidor. eod. c. 6.]</p>
          <p>Ius gentium est sedium occupatio, edificatio, munitio, bella, captiuitates, seruitutes,
            postliminia, federa pacis, induciae, legatorum non uiolandorum religio, conubia inter
            alienigenas prohibita. §. i. Hoc inde ius gentium appellatur, quia eo iure omnes fere
            gentes utuntur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. X</head>
          <head type="question-title">Quid sit ius militare.</head>
          <p>[Isidor. eod. c. 7.]</p>
          <p>Ius militare est belli inferendi solempnitates, federis faciendi nexus, signo dato
            egressio in hostem uel commissio; item signo dato receptio; item flagitii militaris
            disciplina, si locus deseratur; item stipendiorum modus, dignitatum gradus, premiorum
            honor, ueluti cum corona uel torques donantur; item predae decisio, €t pro personarum
            qualitatibus et laboribus iusta diuisio, ac principis porcio.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XI</head>
          <head type="question-title">Quid sit ius publicum.</head>
          <p>[Isidor. eod. c. 8.]</p>
          <p>Ius publicum est in sacris et sacerdotibus et magistratibus .</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XII</head>
          <head type="question-title">Quid sit ius Quiritum.</head>
          <p>[Isidor. eod. c. 9.]</p>
          <p>Ius Quiritum est proprie Romanorum, quod nulli tenent, nisi Quirites, id est Romani. §.
            1. In quo agitur de legitimis hereditatibus, de curationibus *, de tutelis, de
            usucapionibus, quae iura apud nullum alium populum repperiuntur, sed propria sunt
            Romanorum, et in eos solos constituta.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
