<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 7</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 7</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c26q7">
        <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e103"> QUESTIO 7</head>
        <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e106">De tempore uero satisfactionis, an sit inponendum
          morituris, Theodorus Cantuariensis Archiepiscopus inPenitenciali suo ita diffinit : </p>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e114" type="question-title"> In periculo constitutis
            penitenciae quantitas non est inponenda, sed innotescenda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e117"> 
            Ab infirmis in periculo mortis positis pura est confessio
            peccatorum inquirenda, non tamen illis inponenda est quantitas penitenciae, sed
            innotescenda, et cum amicorum orationibus et elemosinarum studiis pondus penitenciae
            subleuandum, si forte migrauerint, ne obligati etconmunione et consortio ueniae fiant
            alieni. A quo periculo si diuinitus ereptus conualuerit, penitenciae modum asacerdote
            sibi inpositum diligenter obseruet, et ideo secundum auctoritatem canonicam, ne illis
            ianua pietatis clausauideatur, orationibus et consolationibus ecclesiasticis, .sacra
            unctione olei inuncti, secundum statuta sanctorum Patrum conmunione uiatici reficiantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e117">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e120">
            Aliis uero pro qualitate peccati
            etpresidentium arbitrio tempora penitenciae decernenda sunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e123"> Unde Leo Papa [ep. LXXVII. al. LXXIX. ad Nicetam Episcopum,
            c. 6.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e129">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e132" type="question-title"> Presidentium arbitrio prefigantur
            tempora penitudinis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e135"> Tempora penitudinis habita moderatione constituenda sunt
            tuo iudicio, prout conuersorum animos prospexeris esse deuotos, pariter etiam habentes
            etatis senilis intuitum, et periculorum quorumcumque, autegritudinum respicientes
            necessitates. In quibus si  quis ita grauiter urgeatur, ut, dum adhuc penitet, de
            salute . ipsius desperetur, oportet ei per sacerdotalem sollicitudinem conmunionis
            gratia subueniri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e142">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e144">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e147" type="question-title"> Et qualitas criminum, et
            contricio penitentium in satisfactione inponenda a sacerdote consideretur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e153"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c26q7-Rd1e149">NyJcolaus Papa.</ref>
            De his uero, qui pro criminibus penitenciam gerunt, et ad
            cingulum miliciae reuertuntur, constat eos contrasacras regulas agere. Verum quia
            crimina non equaliasunt, perhibesque alios horum propter nimiam ebetudinemin
            desperationem cecidisse, alios ob hoc ad paganos fugisse: tibi hoc conmittimus
            decernendum, nimirum, qui loca et tempus regionis illius, modum que culpae, nec non et
            penitenciam, et gemitus hominum ad confessionem uenientium presens positus inspicere
            uales. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e163" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e166"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q7-Rd1e163">Concilio Laudicensi, [c. 2.]</ref> His, qui diuersorum
            peccatorum lapsus incurrunt, et oratione, et confessione ac penitencia malorum suorum
            perfectam conuersionem demonstrant, pro qualitatepeccati penitenciae tempus adtribuendum
            est propter misericordiam et bonitatem Dei. Qui ergo huiusmodi sunt reuocandi et ad
            conmunionem sunt applicandi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e172">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e175" type="question-title"> Episcopi arbitrio pro qualitate
            peccati penitenciae tempora distribuantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e178">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q7-Rd1e177">Concilio Cartaginensi III., [c. 31.] </ref>
            Penitentibus
            secundum differendam peccatorum episcopi arbitrio penitenciae tempora decernantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e184">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e187" type="question-title"> Sine personarum acceptione
            inploranti penitencia detur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e196"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q7-Rd1e191">Concilio Cartaginensi IV. [c. 74. 75. 80. 82. 81. 64.79.]«</ref> 
            Sacerdos penitenciam imploranti absque personaeacceptione
            penitenciam secundum leges iniungat. Negligentiores uero penitentes tardius
            reconcilientur. Omniautem tempore ieiunii penitentibus manus a sacerdotibusinponantur.
            Diebus etiam remissionis penitentes genuaflectant, mortuos in ecclesiam efferant, et
            sepeliant.Die autem dominico non ieiunent. Nam qui dominico 
            die studiose ieiunat non creditur esse catholicus.
            Peni-tentes uero, qui leges penitenciae attente execuntur, si casu in itinere uel in
            mari mortui fuerint, ubi eis subuenirinon possit, memoria eorum et orationibus et
            oblationibusconmendetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e203"> Unde in VIII. Sinodo legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e209">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e212" type="question-title"> Tempus penitenciae qualitatem
            sequitur delicti . </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e215"> Pro qualitate delicti penitenciae tempus inpendatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e219">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e221">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e224" type="question-title"> Tempus et modus penitendi
            delinquentibus presidentis inponatur iudicio.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e230"> 
            <ref xml:id="gd-p2c26q7-Rd1e220">Item</ref> 
            Hoc sit positum in iudicio eorum, qui presunt, uel quanto
            tempore, uel quali modo penitere debeant quidelinquunt, quia etas ad eruditionem multam
            facit haberidifferendam penae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e227">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e233"> 
            Quo affectu penitentem suscipere
            etinpenitentem abicere debeamus , ex eadem Sinodo euidenterostenditur , dum dicitur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e237">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e239">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e242" type="question-title"> Intimo karitatis affectu
            penitentem debemus suscipere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e245"> Penitentem ex corde ita oportet suscipi, sicut Dominus
            ostendit, cum dicit, quia conuocaui amicos meos et uici-nos, dicens: Congratulamini
            michi, quia inueni ouem meam, quam perdideram. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e250">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e252">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e255" type="question-title"> Penitentes legem Dei diligant ,
            iniquitatem odio habeant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e261"> 
            <ref xml:id="gd-p2c26q7-Rd1e255">Item.</ref>
            Affectum illum in se recipiat penitens, quem gerebat ille,
            qui dicebat: "Iniquitatem odio habui, et abhomina-tus sum;“ secundum ea, que scripta
            sunt in sextoPsalmo atque in aliis quamplurimis; uel ea, que Apostolus dixit ad eos, qui
            secundum Deum contristati sunt:, , Quantum operatum est, “ inquit, , , in
            nobissollicitudinem, sed excusationem, sed indignationem, sedemulationem, sed uindictam.
            In omnibus exhibuistis uoscautos esse negocio. Sed et ipsis in quibusdeliquit, agens
            multa contraria, sicut et Zacheus fecit. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e265">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e267">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e270" type="question-title"> Inpenitentes tamquam ethnici
            habeantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e276"> 
            <ref xml:id="gd-p2c26q7-Rd1e269">Item.</ref> Erga eum, qui peccata sua non punit, tales esse debemus,
            sicut Dominus precepit, dicens: , , Sit tibi sicut gentilis et publicanuset sicut
            Apostolus docuit, dicens: „Subtrahite uos ab omni fratre ambulante inordinate et non
            secundum traditionem, quam tradidimus uobis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e280">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e282">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e285" type="question-title"> Melius est errare in misericordia
            remittendi quam in seueritate ulciscendi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e291"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c26q7-Rd1e283">Iohannes Crisostomus, [id est auctor operis imperfecti, homilia 43. ad c. 23. Matthaei.]</ref> 
            „ Alligant autem opera grauia et inportabilia, etc.“ Tales
            sunt sacerdotes etiam nunc, qui omnem iusticiam populomandant, et ipsi nec modicam
            seruant, uidelicet, non utfaciendo sint, sed ut dicendo appareant iusti.Tales sunt qui
            graue pondus uenientibus ad penitenciam inponunt, quia dicunt, et non faciunt, et sic,
            dumpena penitenciae presentis fugitur, contempnitur pena peccati futura. Sicut enim, si
            fascem super humeros adolescentis, quem non potest baiulare, posueris, necesse habetut
            aut fascem reiciat, aut sub pondere confringatur: sic ethomos, cui graue pondus
            penitenciae inponis, autpenitenciam reiciet, aut suscipiens, dum sufferrenon potest,
            scandalizatus amplius peccat . Deinde, etsierramus modicam penitenciam inponentes, nonne
            meliusest propter misericordiam rationem dare, quam propter crudelitatem? Ubi enim
            paterfamilias largus est, dispensator non debet esse tenax. Si Deus benignus, ut quid
            sacerdos eius austerus uult° apparere? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e295">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e297">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e300" type="question-title"> Kalendarum obseruationes agere
            non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e306"> Item <ref xml:id="gd-p2c26q7-Rd1e297">Martinus Papa , [c. 74.]</ref> Non licet iniquas obseruationes agerekalendarum,
            et otiis uacare neque lauro aut uiriditatearborum cingere domos; omnis hec obseruatio
            paganorum est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e309"> Zacliarias Papa [in Concilio Romano, c. 9.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e313">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e315">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e318" type="question-title"> Anathema sit qui ritu paganorum
            kalendas obseruat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e321"> Si 123 qi kalendas Ianuarii ritu paganorum colere, uel
            aliquid plus noui facere propter nouum annum, aut mensas cum lampadibus uel epulis, in
            domibus preparare, et per uicos et plateas cantatores etchoros ducere presumpserit s,
            anathema sit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e325">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e327">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e330" type="question-title"> Infirmitatibus hominum
            incantationes nichil remedii prestant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e336"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c26q7-Rd1e327">Augustinus.</ref> 
            Ammoneant sacerdotes fideles populos, ut nouerint magicas
            artes incantationesque quibuslibet infirmitatibus hominum nichil posse remedii conferre;
            non animalibus languentibus, claudicantibusue, uel etiam moribundis quicquam mederi:
            sed hoc esse laqueos et insidiasantiqui hostis, quibus ille perfidus genus humanum
            deciperenititur. Et si quis hec exercuerit, clericus degradetur, laicus
            anathematizetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e341">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e343">Caput XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e346" type="question-title"> Dies Egipiiaci, et Ianuarii
            kalendae non sunt obseruandae.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e352"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c26q7-Rd1e341">Augustinus</ref>
            Non obseruetis dies, qui dicuntur Egiptiaci, aut kalendas
            Ianuarii, in quibus cantilenae quedam, et comessationes, et ad inuicem dona donantur,
            quasi in principio anni bonifati augurio, aut aliquos menses, aut tempora, aut dies, et
            annos, aut lunae et mensis solisque cursum, quiaqui et has, et quascumque diuinationes,
            aut fata, autauguria obseruat, aut adtendit, aut consentit obseruantibusinutiliter et
            sine causa, et magis ad sui dampnationemquam ad salutem tendit; siue per quosdam
            numeroslitterarum, et lunae, per Pitagoricam nigromantiamegrotantium uitam uel mortem,
            uel prospera uel aduersafutura inquirunt, siue qui adtendunt somnialia scripta, etfalso
            in s Danielis nomine intitulata, et sortes, que dicuntur sanctorum Apostolorum, et
            auguria auium, autaliqua pro domo facienda, aut coniugia copulanda, aut in collectionibus
            herbarum carmina dicunt, aut pictatio-las pro quauis infirmitate scriptas, super homines
            autanimalia ponunt, preter simbolum et orationem dominicam, aut magicis falsitatibus in
            grandinariis et tempestatibus credunt. Qui autem talibus credunt, aut ad eorum domos
            euntes, aut suis domibus introducunt, ut interrogent, sciant, se fidem Christianam et
            baptismum preuaricasse, et paganum, et apostatam, id est retro abeuntem et Dei
            inimicum, iram Dei grauiter in eternum incurrisse, nisi ecclesiastica penitencia
            emendatus Deoreconcilietur. Dicit enim Apostolus: , , Siue manducatis, siue bibitis,
            siue quid aliud facitis, in nomine Domininostri Iesu Christi facite, in quo uiuimus,
            mouemur, et sumus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e355"> De temporum quoque obseruationibus scribit Augustinus in
            Enchiridion , [c. 79-]; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e359">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e361">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e364" type="question-title"> Graue peccatum est dies obseruare
            menses et annos. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e367"> 
            Quis existimaret, quam magnum peccatum sit dies obseruare,
            et menses, et annos, et tempora, (sicut obseruant qui certis diebus, siue mensibus, siue
            annis uoluntuel nolunt aliquid inchoare, eo quod secundum uanasdoctrinas hominum fausta
            uel infausta existiment tempora), nisi huius mali magnitudinem ex timore
            Apostolipensaremus, qui talibus ait: „Timeo uos, ne fortesine causa laborauerim in
            uobis?“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e359">
            Idem super epistolamad Galathas [ad c. 4.]: §. 1. Intelligat lector ad
            tantumpericulum animae pertinere supersticiosas temporum obser-uationes, ut dicat s
            Apostolus: „Timeo uos, ne fortesine causa laborauerim in uobis.“ Quod quamuis
            tantacelebritate atque auctoritate per orbem terrarum in ecclesiislegatur, plena sunt
            tamen conuenticula nostra hominibus, qui tempora rerum agendarum a mathematicis
            accipiunt.Iam uero, ne aliquid inchoetur aut editiciorum, aut huiusmodi quorumlibet
            operum, diebus, quos Egiptiacos uocant, sepe etiam nos monere non dubitant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q7-Dd1e371">
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e373">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q7-Hd1e376" type="question-title"> Sine incantatione herbas uel
            petras habere licet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q7-d1e382">
            Item <ref xml:id="gd-p2c26q7-Rd1e372">Ieronimus.</ref>
            Demonium sustinenti licet petras uel herbas habere sine
            incantatione. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>