<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Q U E S T I O I. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> Q U E S T I O I. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c23q1">
        <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e103"> Q U E S T I O I. </head>
        <div xml:id="gd-p2c23q1-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e106"> Quod militare alienum uideatur ab euangelica disciplina ,
          hinc uidetur posse probari, quia omnis milicia uel ob iniuriam propulsandam, uel propter
          uindictam inferendam est instituta , iniuriaautem uel a propria persona, uel a socio
          repellitur, quod utrumque euangelica lege prohibetur. Cum enim dicitur : „*SV quis
          tepercusserit in unam maxillam, prebe ei et alteram, et iterum:„Qui angariauerit te mille
          passus, uade cum eo duo milia ;item cum Apostolus dicat ad Romanos : „ Non uos
          defendentes, karissimi, sed date locum irae: quid aliud prohibemur, quam propriae personae
          iniuriam repellere?
        </p>
        <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e107">
          §. i. Item , cum Petro gladio defendenti magistrum, Christus dixerit :
          „Conuerte gladium tuum in uaginam; an putas, quia non possum rogarepatrem meum, et
          exhibebit michi plus quam duodecim milia legiones angelorum? denique, sicut de B. Andrea
          legitur, cumfieret concursus populorum, ut de manibus iniqui iudicis eumeriperent, et ab
          iniuria mortis illum defenderent , ipse econtraet exemplo et uerbo patiendam docens,
          rogabat eos, ne suum martirium inpedirent , quid aliud monemur, quam sicut proprias, ita et
          sociorum iniurias patienter tollerare, nec ad arma concurrere, sed eorum exemplo ad
          similia ferenda animum preparare?
        </p>
        <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e109">
          §. 2. Item cum in Prouerbiis * dicatur : „ Michi
          uindictam, et ego retribuam, dicit Dominus ; item, cum in euangelio dicatur : , , Nolite
          iudicare, et non indicabimini item, cum pater familiasdicat seruis nolentibus colligere
          zizania : , , Sinite utraque crescere usque ad messem, et tunc dicam messoribus,
          colligite zizania, et alligate fasciculos ad comburendum
        </p>
        <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e111">
          §. 3. item, cum rexille, qui
          nuptias fecerat filio suo, missis exercitibus suis , angelorum uidelicet, dicatur
          perditurus homicidas prophetarum et apostolorum, qui uocati ad nuptias uenire
          contempserunt credendo;item, cum Paulus apostolus dicat in epistola ad Romanos:„Nolite
          iudicare inuicem; item: „Tu quis es, qui indicas ser-uum alienum? Suo domino stat, aut
          cadit. Siue ergo uiuimussiue morimur, Domini sumus. In hoc enim Christus mortuusest, et
          resurrexit, ut et uiuorum, et mortuorum do minetur :“ in his omnibus quid aliud precipitur,
          quam ut uindicta delinquentium diuino reseruetur examini? Cum ergo, ut supra dictum est,
          milicia uideatur instituta uel ob iniuriam propulsandam, uel aduindictam inferendam,
          utrumque autem lege euangelica prohibeatur, apparet, quod militare peccatum est. </p>
        <p xml:id="gd-p2c23q1-d1ex09"> Hinc etiam Gregorius : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q1-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e117" type="question-title"> Bella carnalia bellorum
            spiritualium figuram gerunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e120"> Nisi bella ista carnalia figuram bellorum spiritualium
            gererent, numquam, opinor, Iudaicarum historiarum libridiscipulis Christi, qui uenit
            pacem docere, legendi in ecclesiis fuissent ab Apostolis traditi. Quomodo enim
            eisbellorum proficeret ista descriptio, quibus dicitur ab Iesu:„ Pacem meam do uobis,
            pacem relinquo uobis?“ et quibus per Apostolum iubetur et dicitur: , , Non
            uosmetipsosuindicantes, sed magis iniuriam percipite, et magisfraudem patimini?“ Unde
            denique sciens Apostolus, iamnobis ultra bella non esse carnaliter peragenda, sed animae
            certamina contra spiritales aduersarios desudanda, uelutmagister miliciae preceptum dat
            militibus Christi, dicens:, , Induite uos armatura^ Dei, ut possitis stare
            aduersusinsidias diaboli ?“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q1-Dd1e130">
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e132">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e123"> Gratian. His ita respondetur: Precepta patiendae non tam
            ostentatione corporis quam preparatione cordis sunt retinenda. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e126"> Unde Augustinus ait in sermone de puero centurionis: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q1-Dd1eX35">
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1Y132">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e135" type="question-title"> Precepta patiendae uirtute animi
            , non ostentatione corporis seruanda sunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e138"> Paratus debet esse homo iustus et pius patienter maliciam
            eorum sustinere, quos fieri bonos querit, ut numerus pocius crescat bonorum, non ut pari
            malicia se quis numero addat malorum. Denique ista precepta magis sunt ad preparationem
            cordis", quam ad opus, quod inaperto fit, ut teneatur in secreto animi patiencia cum
            beniuolentia, in manifesto autem id fiat, quod eis uidetur prodesse^ quibus bene uelle
            debemus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e152">
            §. i. Hinc liquido ostenditur, quod ipse Dominus Iesus, exemplum
            singula repatiendae, cum percuteretur in facie, respondit: , , Si male locutus sum,
            exprobra de malo; si autem bene, quid me cedis ?“ Nequaquam igitur preceptum suum, si
            uerba intueamur, inpleuit. Neque enim prebuit percudenti alteram partem, sed pocius
            prohibuit, ne faceret ets iniuriam augeret. Et tamen paratus aduenerat non solum infaciem
            percuti, uerum etiam pro his quoque, a quibus. hec paciebatur, crucifixus occidi, pro
            quibus ait in cruce C endens:, , Pater, ignosce illis, quia nesciunt quid
            faciunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e154">
            2. Neque Paulus apostolus preceptum Domini et magistrisui uidetur inplesse,
            ubi etiam percussus in faciem dixit principi sacerdotum: , , Percutiet te Deus, paries
            dealbate;sedes me iudicare secundum legem, et contra .legem iubes me percuti ? Et cum a
            circumstantibus diceretur: „Iniuriam facis principi sacerdotum?“ irridens eos ammonere
            uoluit quid dixerit, ut qui saperent intelligerent iam destruendum esse in aduentu Christi
            parietem dealbatum, hoc est ypocrisin sacerdotii Iudeorum. Ait quippe: , , Nesciui
            fratres, quia princeps est. Scriptum est enim: Principi populi tui non maledices, “ cum
            proculdubio qui in eodem populo cre-uerat, atque in lege fuerat eruditus, illum
            principemsacerdotum nescire non posset, nec eos, quibus ita notus fuerat, ullo modo
            falleret, quod nesciret. Sunt ergo ista precepta patienciae semper in cordis preparatione
            retinenda, ipsa quoque" beniuolentia, ne reddatur malum pro malo, semper in uoluntate
            conplenda".
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e157">
            §. 3. Agenda sunt autem multa etiam cum inuitis quadam benigna asperitate
            plectendis, quorum pocius utilitati consulendum estquam uoluntati. Nam in corripiendo
            filium p quamlibet aspere numquam profecto paternus amor amittitur. Fiatq tamen quod
            nolit, et doleat qui etiam inuitus dolore uidetur sanandus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e159">
            §. 4. Ac per hoc, si terrena
            istarespublica Christiana precepta custodiat, etiam ipsa bellasine beniuolentia non
            gerentur, sed ut ad pietatis iusticiaeque societatem uictis facilius consulatur. Nam
            cuilicentia iniquitatis eripitur utilius" uincitur, quoniam nichil est infelicius
            felicitate peccantium, qua penalis nutritur inpunitas, et mala uoluntas, uelut interior
            hostis, roboratur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e161">
            Et paulo post: §. 5. Nam si Christiana disciplina omniabella
            culparet, hoc pocius, consilium salutis petentibus, in euangelio diceretur, ut abicerent
            arma, seque miliciaeomnino subtraherent. Dictum est autem eis: , , Neminemconcusseritis;
            estote contenti stipendiis uestris. Quibus proprium stipendium sufficere debere
            precepit, militareutique non prohibuit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q1-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e148">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e151" type="question-title"> In bellicis armis multi Deo
            placere possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1V157"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q1-Rd1e175">eiusdem ad Bonifatium , [epist. CCVII.] </ref>
            Noli existimare, neminem Deo placere posse, quiarmis
            bellicis ministrat". In his erat sanctus Dauid, cui Dominus tam magnum perhibuit
            testimonium. In his etiam plurimi illius temporis iusti. In his erat ille centurio, qui
            Domino dixit: „Non sum dignus, ut intres sub tectum meum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e178">
            §. i. Hoc ergo primum cogita,
            quando armaris ad pugnam, quia uirtus tua etiam ipsa corporalis donum Dei est. Sic enim
            cogitabis* de dono Dei non facere contra Dominum. Fides enim, quando promittitur, etiam
            hosti seruanda est, contra quem bellum geritur; quanto magis amico, pro quo pugnatur?
            Pacem habere uoluntatis, bellum autem debet esse necessitatiss, ut liberet Deus a
            necessitate, et conseruet in pace. Non enim pax queritur, ut bellum exerceatur, sed
            bellum geritur, ut pax acquiratur. Esto ergo bellando pacificus, ut eos, quos expugnas,
            ad pacis utilitatem uincendo perducas. „Beati enim pacifici“ (ait Dominus) „quoniam filii
            Dei uocabuntur." Si autem pax humana tam dulcisest pro temporali salute mortalium,
            quanto dulcior est pax diuina pro eterna salute angelorum? Itaque hostem pugnantem
            necessitas deprimat, non uoluntas. Sicut bellanti" et resistenti uiolentia redditur, ita
            uictoriis"capto misericordia iam debetur, maxime in quo pacis perturbatio non timetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e160"> Item eiusdem contra Manicheos , [id est, libro XXII. contra
            Faustum, c. 74. et 75.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q1-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e166">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e169" type="question-title"> Que sint in bello iure
            reprehendenda. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e172"> Quid culpatur in bello? An quia morituri quandoque
            moriuntur, ut domentur in pace uicturi? Hoc reprehendisse" timidorum est, non
            religiosorum. Nocendicupiditas, ulciscendi crudelitas, inplacatus atque inplacabilis
            animus, feritas rebellandi, libido dominandi, et siqua similia, hec sunt, que in bellis
            iure culpantur. Queplerumque ut etiam iure puniantur, aduersus uiolentias resistentium
            (siue Deo, siue aliquo legitimo inperio iu-bente) gerenda ipsa bella suscipiuntur a
            bonis, cum ineo rerum humanarum ordine inueniuntur, ubi eos ueliubere aliquid tale, uel
            in talibus obedire iuste ipse constringit. Unde neque* Iohannes ab armis iubet discedere
            milites, et tributa Christus Cesari monet reddi, quia propter bella necessario militi
            stipendium prebeaturs. Ordo autem ille naturalis mortalium paci accommodatus hoc poscit,
            ut suscipiendi belli auctoritas atque consiliumpenes i principes sit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e195">
            §. i. Sed si
            humana cupiditate bellum geritur, non nocet sanctis, in quos non habet quisquam
            potestatem, nisi desuper datam. Non enim est potestas, nisi a Deo, siue iubente siue
            sinente. Ergo uiriustus, si forte etiam sub rege, homine sacrilego, militet, recte
            potest illo iubente bellare, si, uice pacis ordinemseruans, quod sibi iubetur uel non
            esse contra Dei preceptum, certum est, uel utrum sit, certum non est, ita, ut fortasse
            reum faciat regem iniquitas inperandi, innocentem autem militem ostendat ordo seruiendi.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q1-Dd1e179">
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e181">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e184" type="question-title"> Militare non est peccatum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e190">
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q1-Rd1e208">eiusdem in libro de uerbis Domini , tractatu [siue
            sermone] XIX . </ref>
            Militare non est delictum, sed propter predam militare
            peccatum est; nec rempublicam gerere criminosum est, sed ideo agere rempublicam, ut
            diuitias augeas, uidetur esse dampnabile. Propterea enim quadam prouidentiamilitantibus
            sunt stipendia constituta, ne, dum sumptus queritur, predo crassetur. Item: §. i.
            Dominus ipsedixit: „ Reddite que Dei sunt Deo, et que sunt cesariscesari.Igitur quod
            cesar precipit ferendum est, quod inperats tollerandum est; sed fit intollerabile,
            dumpredam exactores accumulant.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e211">
            Item §. 2. „Interrogauerunt Iohannem milites, dicentes: Quid faciemus etnos? Ait
            illis, neminem concutiatis, neque calumpniam faciatis, sed estote contenti stipendiis
            uestris.“ Sic autem se cognoscere debet omnis homo, qui militat. Non enim dehis tantum
            militantibus scriptura loquitur, qui armata milicia detinentur, sed quisquis miliciae
            suae cingulo utitur, dignitatis suae miles asscribitur, atque ideo hec sentencia potest
            dici (uerbi gratia) militibus, protectoribus, cunctisque rectoribus. Quicumque sibi
            stipendia publice decreta consequitur, si amplius querit, tamquam calumpniator et
            concussor Iohannis sententia condempnatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q1-Dd1e197">
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e199">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e202" type="question-title"> Pacata sunt bella , que geruntur
            , ut mali coherceantur et boni subleuentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e208"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q1-Rd1e224">eiusdem de diuersis ecclesiae obseruationibus.</ref> 
            Apud ueros Dei cultores etiam ipsa bella pacata sunt, que
            non cupiditate aut crudelitate, sed pacis studio geruntur, ut mali coherceantur, et boni
            subleuentur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q1-Dd1e212">
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e214">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e217" type="question-title"> Summa est laus miliciae
            reipublicae utilitatibus obedientiam exhibere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e223"> Item <ref xml:id="gd-p2c23q1-Rd1e238">Gregorius uniuersis militibus Neapolim [lib. XII.
            epist. 24.]</ref> 
            Summa laus miliciae inter alia bona merita hec est,
            obedientiam reipublicae utilitatibus exhibere, quicquid sibi utiliter inperatum fuerit
            obtemperare, sicut etiamnunc deuotionem uestram fecisse didicimus, que epistolis nostris,
            quibus magnificum uirum Constantium tribunum custodiae ciuitatis deputauimus preesse,
            paruit, et congruam militaris deuotionis obedientiam demonstrauit. Unde scriptis uos
            presentibus curauimus admonendos, uti predicto magnifico uiro tribuno, sicut et
            fecistis, omnem debeatis pro serenissimorum dominorum utilitate uel conseruanda ciuitate
            obedientiam exhibere, quatinus quicquid a uobis hactenus bene gestum agnoscitur per
            presentem temporis uigilantiam ac sollicitudinem augmentetis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q1-Dd1e242">
          <head xml:id="gd-p2c23q1-Hd1e244">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q1-d1e226"> Gratian. Ex his omnibus colligitur , quod militare non est
            peccatum , et quod precepta patiendae in preparatione cordis , non ostentatione corporis
            seruanda sunt. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
