<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 7.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 7. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c15q7">
        <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e103"> QUESTIO 7.</head>
        <div xml:id="gd-p2c15q7-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c15q7-d1e106">
          Absque sinodali uero audientia sacerdotem dam-pnari,
          in S palen si Concilio, cui Ysi do rus interfuit, [cap. 6.] sic prohibetur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q7-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e114" type="question-title"> Sine concilii examine presbiter
            uel diaconus non deiciatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q7-d1e117"> Sexta actione conperimus, Fragitanum Cordubensis ecclesiae
            presbiterum iniuste olim a pontifice suo deiectum, et innocentem exilio condempnatum.
            Quem rursus ordinisuo restitutum esse, id denuo aduersus presumptionem 
            uestram decreuimus, ut iuxta sanctorum Patrum sinodalem
            sententiam nullus uestrum sine concilii examinequemlibet presbiterum uel diaconum
            deiciendum putet s. Nam multi sunt, qui indiscussos potestate tiran-nica, non
            auctoritate canonica dampnant. Et sicut nonnullos gratia fauoris sublimant, ita quosdam
            odio inuidia-que humiliant, et leui opinionis aura condempnantquorum crimen non
            approbant. Episcopus enim sacerdotibus ac ministris solus honorem dare potest,
            solusauferre non potest. Si enim hi, qui in hoc seculo adominis suis honorem adepti sunt
            libertatis, in seruitutisnexum non reuoluuntur, nisi publice apud pretores tribunali
            foro accusati fuerint, quanto magis hii, qui diuinisaltaribus consecrati honore
            ecclesiastico decorantur? Quiprofecto nec ab uno dampnari, nec uno iudicante poterunt
            honoris sui priuilegio exui, sed, presentati sinodaliiudicio, quod omnino de illis canon
            preceperit oportet? diffiniri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q7-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e129" type="question-title"> Causas clericorum episcopus non
            nisi cum senioribus ecclesiae audiat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q7-d1e138"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c15q7-Rd1e130">Gregorius I ob an ni Episcopo Panormitano, [lib. XI. epist. 49.]</ref> 
            Si quid igitur de quocumque clerico ad aures tuas
            peruenerit, quod te iuste possit offendere, facile non credas, nec te ad uindictam res
            accendat incognita, sed presentibus ecclesiae tuae senioribus diligenter est
            perscrutanda ueritas, et tunc, si qualitas rei poposcerit, canonica districtio culpam
            feriat delinquentis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q7-Dd1e142">
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e144">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e147" type="question-title"> A quot episcopis presbiteri uel
            diaconi sunt audiendi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q7-d1e153"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c15q7-Rd1e144">Concilio Cartaginensi I., [ c. 11.]</ref> 
            Si quis tumidus uel contumeliosus extiterit in maiorem
            natu, uel aliquam causam habuerit, a tribus uicinis episcopis, si diaconus est, qui
            arguitur, si presbiter est, a sex, si episcopus, a duodecim consacerdotibus
            audiatur. Uniuersi episcopi dixerunt: Contundi debet contumaciaet superbia in omnibus
            frangi. Causae uero pro personis ab his statuto numero audiantur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q7-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e163" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q7-d1e166"> Item ex <ref xml:id="gd-p2c15q7-Rd1e159">Concilio Cartaginensi II., [c. 10.]</ref>
            Felix episcopus
            Selemselitanus dixit: Etiam hoc adicio secundum statuta ueterum conciliorum, ut, si
            quisepiscopus (quod non optamus) fieri reatum aliquem incurrerit, et si fuerit ei nimia
            necessitas non posse plurimos congregare episcopos, ne in crimine maneat, a duodecim
            episcopis audiatur, et a sex presbiter, et a tribus diaconus, cum proprio suo episcopo.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q7-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e172">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e175" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q7-d1e178"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c15q7-Rd1e173">Concilio Cartaginensi III., [c. 8.]</ref> 
            Si autem presbiteri uel diaconi fuerint accusati, adiunctosibi ex uicinis locis proprius
            episcopus legitimo numerocollegarum, quos ab eodem accusati petierint, id estuna secum
            in presbiteri nomine sex, in diaconi tres, qui ipsorum causas discutiant eadem dierum
            etdilatione, et a communione remotionum, et discussionecausarum, inter accusatores et
            eos, qui accusantur, formaseruata. Reliquorum uero clericorum causas etiamsolus
            episcopus loci agnoscat et finiat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q7-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e179">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q7-d1e181"> Solus autem ad exclusionem aliorum
            episcoporum, non suorum clericorum dicitur, sine quorum pre-sentia eius sententia irrita
            erit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q7-d1e184"> Unde in Cartaginensi Concilio IV. [c. 23.] legitur . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q7-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e190">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e193" type="question-title"> Absque clericorum presentia
            episcopus nullius causam audiat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q7-d1e196"> 
            Episcopus nullius causam audiat absque presentia suorum
            clericorum; alioquin irrita erit sententia episcopi, nisi presentia clericorum firmetur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q7-Dd1e200">
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e202">Caput VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q7-Hd1e205" type="question-title"> Nisi in Sinodo canonice uocati
            sacerdotes dampnari non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q7-d1e208"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c15q7-Rd1e210">Concilio S palen si II. [c. 6.]</ref> 
            Episcopus
            sacerdotibus ac ministris solus honorem darepotest, sed solus auferre non potest. Si
            enim hii, qui inseculo a dominis suis honorem libertatis adepti sunt, inseruitutis iugum
            non reuoluuntur, nisi publice apud pretores ac presides tribunali foro fuerint accusati,
            quanto 
            magis hii, qui diuinis altaribus consecrati, honore
            ecclesiastico decorantur? Qui profecto nec ab uno dampnari, nec uno iudicante poterunt
            honoris sui priuilegiis exui, sedpresentati sinodali iudicio, quid canon de illis
            preceperit diffiniri. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>