<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XXXVII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XXXVII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d37">
        <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e103">DISTINCTIO XXXVII.</head>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e106">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e108">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e109">
            Sed queritur, an secularibus litteris oporteat eos esse eruditos f De his ita
            scribitur in <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e113">Concilio Cartagin. IV. [cap. 16.]</ref>:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e117" type="question-title">Libros gentilium non legat episcopus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e120">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e130">
                Episcopus libros gentilium non legat, hereticorum autem pro necessitate aut 
                tempore.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e129" type="question-title">Reprehenduntur sacerdotes, qui omissis euangeliis legunt
            comedias.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e135">
            Item <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e146">Ieronimus ad Damasum de prodigo filio, [epist. CXLVI.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e151">
                Sacerdotes Dei omissis euangeliis et prophetiis uidemus comedias legere, amatoria
                bucolicorum uersuum uerba cantare, tenere Virgilium, et id, quod in pueris est causa
                necessitatis^ crimen in se facere uoluptatis.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e145" type="question-title">In uanitate et obscuritate sensus ambulant, qui secularibus
            disciplinis occupantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e151">
            <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e167">Idem [ad cap. 4. epist. ad Ephesios, lib. II. comment.)</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e172">
                Nonne uobis uidetur in uanitate sensus et obscuritate mentis ingredi, qui diebus ac
                noctibus in dialectica arte torquetur? qui phisicus perscrutator oculos trans celum
                leuat, et ultra profundum terrarum et abissi in quoddam inane demergitur? qui iambum
                feruet? qui tantam metrorum siluam in suo studiosus corde distinguit et congerit? et
                (ut ad alteram partem transeam) qui diuitias per fas et nefas querit? qui adulatur
                regibus, hereditates captat alienas, et congregat opes, quas in momento cui sit
                relicturus ignorat?
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e157">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e160" type="question-title">Qui scripturas sacras male intelligant, uel seculari sapientia
            abutuntur, uino inebriantur et sicera.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e166">
            <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e189">Idem in Ysaia.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e194">
                Vino inebriantur, qui scripturas sanctas male intelligant atque peruertunt; sicera, qui
                abutuntur seculari sapientia et dialecticorum tendiculis, que non tam uincula sunt
                appellanda quam fantasmata, id est umbrae quedam et imagines, que cito pereunt et
                soluuntur.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e199">
            <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e201">Idem: §. 1.</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e206">
                Secundum tropologiam pseudoprophetas eos debemus accipere, qui
                aliter scripturarum uerba accipiunt, quam Spiritus sanctus sonat, et diuinos eos, qui
                coniectura mentis suae incerta futurorum quasi uera pronuntiant absque diuinorum
                auctoritate uerborum.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e211">
            <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e213">Idem: §.2. </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e218">
                Quicumque scripturas non ita intelligit, ut rei ueritas
                habet, uuam acerbam comedit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e172">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e175" type="question-title">Reprehenduntur episcopi, qui filios suos secularibus erudiant
            litteris.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e181">
            <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e234">Idem [lib. III. ad cap. 6.] in epist. ad Ephes.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e239">
                Legant episcopi atque presbiteri, qui filios suos secularibus litteris erudiunt, et
                faciunt comedias legere et mimorum turpia scripta cantare, de ecclesiasticis sumptibus
                forsitan eruditos. Et quod in corbonam pro peccato uirgo uel uidua, uel substantiam suam
                totam effundens quilibet pauper obtulerat, hoc calendarum strenam, et Saturnalium
                sportulam, et mineruale munus grammaticus et orator, aut in sumptus domesticos aut in
                templi stipes, aut sordidum conuertit in lucrum. Heli sacerdos ipse fuit sanctus; sed
                quia filios suos non erudiuit in omni disciplina et correctione, supinus cecidit et
                mortuus est.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e190">Caput 6</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e196">
            Item ex responsione <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e252">Adriani* Papae ad Carolum, cap. 49.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e257">
                Omnem uim uenenorum suorum in dialectica disputatione 
                constituunt heretici, que philosophorum sententia definitur non astruendi uim
                habere, sed studium destruendi. Sed non in dialectica complacuit Deo saluum facere
                populum suum. Regnum enim Dei in simplicitate fidei est, non in contentione
                sermonis.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e203">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e205">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e208" type="question-title">B. Ieronimus ab angelo uerberatur, quia Ciceronis libros
            legebat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e214">
            Item <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e273">Rabanus depressuris ecclesiasticis</ref>.
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e278">
                Legimus de B. Ieronimo, quod, cum librum legeret Ciceronis, ab angelo correptus est, eo
                quod uir Christianus paganorum figmentis intenderet
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e284">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e286">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e217">
            Gratian. Hinc etiam filius prodigus ille in euangelio reprehenditur, qui de siliquis,
            quas porci manducabant, uentrem suum replere cupiebat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e292">
            §. i. Hinc etiam Origenes
            cinifes et ranas, quibus Egiptii percussi sunt, uanam dialecticorum garrulitatem et
            sophistica argumenta intelligit. Ex quibus omnibus colligitur, quod non est ab
            ecclesiasticis secularium litterarum querenda peritia.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e295">
            §. 2. Sed econtra legitur, quod
            Moyses et Daniel omni scientia Egiptiorum et Caldeorum eruditi fuerint. Legitur etiam,
            quod precepit Dominus filiis Israel, ut spoliarent Egiptios auro et argento, moraliter
            instruens, ut siue aurum sapientiae, siue argentum eloquentiae apud poetas inueni-remus,
            in usum salutiferae eruditionis uertamus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e298">
            §.3. In Leuitico etiam primitias mellis, id
            est dulcedinem eloquentiae humanae Domino iubemur offerre.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e302">
            §. 4. Magi quoque tria munera
            Domino obtulerunt, in quibus nonnulli tres partes philosophiae uolunt intelligi.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e305">
            §. 5.
            Denique, w* in expositione Psalterii Cassiodorus testatur, omnis splendor rethoricae
            eloquentiae, omnes modi poeticae locutionis, quelibet uarietas decorae pronuntiationis a
            diuinis scripturis sumpsit exordium.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e308">
            §. 6. Hinc etiam epistol. Colosensium: „ Omnis
            ratio supernae scientiae uel terrenae creaturae in eo est, 91« es capw earum et
            auctor, w, hunc nouit, nichil ultra querat, quia hic est perfecta uirtus et sapientia;
            quicquid alibi queritur, hic perfecte in-uenitur. In Daniele et Salomone ostendit
            infidelibus esse se auctorem totius sapientiae. Quod infideles non putant, non legunt in
            euangeliis et prophetis astrologiam, e*s a&amp;a huiusmodi, que despecta stm*, quia^
            nichil ualent ad salutem, sed mittunt in errorem, e*, dim fas student, curam animae non
            habent. Qui uero Christum nouit, thesaurum sapientiae et scientiae inuenit, quia id
            nouit, ^wod utile est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e221">Hinc etiam <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e313"><name xml:id="gd-p1d37-Nd1e308">Beda</name> ait in [lib. II.J Regum, [c. 9. in Samuelis allegoricis
            expositionibus]</ref>:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e227">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e230" type="question-title">iVon prohibeantur cleriei seculares litteras legere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e233">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e332">
                Turbat
                acumen legentium et deficere cogit, qui eos a
                legendis secularibus libris omnibus modis existimatprohibendos, in quibus si qua
                inuenta sunt utilia, quasi sua sumere licet. Alioquin Moyses et Daniel sapientia et
                litteris Egiptiorum Caldeorumque non paterentur erudiri, quorum tamen supersticiones
                simul et delicias, horrebant. Nec ipse magister gentium aliquot uersus poetarum suis uel
                scripturis indidisset, uel dictis.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e339">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e341">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e236">Cur ergo legi prohibentur, que tam rationabiliter legenda probantur
            ? Sed seculares litteras quidam legunt ad uoluptatem, poetarum figmentis et uerborum
            ornatu delectati; quidam uero ad eruditionem eas addiscunt, ut errores gentilium legendo
            detestentur, et utilia, que in eis inuenerint, ad usum sacrae eruditionis deuote^
            inuertantas. Tales laudabiliter seculares litteras addiscunt. Unde B. Gregorius quen-dam
            episcopum non reprehendit, quia eas didicerat, sed quia contra episcopale offitium pro
            lectione euangelica grammaticam populo exponebat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e239">Hinc etiam <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e349">Ambrosius scribit super Lucam, [in explanatione prooemii]</ref>:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e244">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e246">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e249" type="question-title">Seculares litterae legendae sunt, ut non ignorentur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e252">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e366">
                Legimus aliqua, ne legantur; legimus, ne ignoremus ; legimus, non ut teneamus, sed ut
                repudiemus.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e256">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e258">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e261" type="question-title">Gramatica legenda est, ut per eam sacrae . scripturae
            intelligantur</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e267">
            Item <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e382">Ieronimus super epistolam ad Titum.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e387">
                Si quis gramaticam artem nouit uel dialecticam, ut recte loquendi rationem habeat, et
                inter falsa et uera diiu-dicet, non inprobamus.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e392">
            §. 1. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e396">
                Geometria autem et aritmetica et
                musica habent in sua scientia ueritatem, sed non est scientia illa pietatis . Scientia
                autem pietatis est legere scripturas et" intelligere prophetas, euangeliocredere,
                apostolos non ignorare.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e401">
            §. 2. Gramaticorum autem doctrina potest s proficere ad uitam,
            dum fuerit in meliores usus assumpta.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e273">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e276" type="question-title">Exemplo Danielis probatur, non esse peccatum secularibus
            litteris erudiri.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e282">
            Item .
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e417">
                Qui de mensa et uino regis nolunt comedere, ne polluantur, utique si sapientiam atque
                doctrinam Babiloniorum scirent esse peccatum, numquam adquiesce-rent discere quod non
                licebat. Discunt autem, non ut sequantur, sed ut iudicent atque conuincant, quomodo si
                quispiam aduersus mathematicos uelit scribere inperitus matheseos, risui pateat, et
                aduersus philosophos disputans, si ignorat dogmata philosophorum. Discunt ergo ea mente doctrinam Caldaicam,
                qua et Moyses omnem sapientiam Egiptiorum didicerat,
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e422">
            Idem: §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e426">
                Si quando cogimur
                litterarum secularium recordari, et aliqua ex his discere, que olim omisimus, non est
                nostrae uoluntatis, sed, ut ita dicam, grauissimae necessitatis, ut probemus ea, que a
                sanctis prophetis ante secula multa predicta sunt, tam Grecorum, quam Latinorum et
                aliarum gentium litteris contineri.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e289">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e291">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e294" type="question-title">Magistros et doctores episcopi congruis locis constituant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e297">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e442">Sinodo Eugenii Papae [II. c. 34.]</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e447">
                De quibusdam locis ad nos refertur, neque
                magistros, neque curam inueniri pro studio litterarum. Idcirco ab uniuersis episcopis
                subiectis plebibus,et aliis locis, in quibus necessitas occurrerit, omnino cura et
                diligentia habeatur, ut magistri et doctores constituantur, qui studia litterarum
                liberaliumque artium dogmata assidue doceant, quia in his maxime diuina manifestantur
                atque declarantur mandata.</quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e301">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e303">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e306" type="question-title">Auctoritatibus gentilium eorum uanitas retunditur atque
            conuincitur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e309">
            Item <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e463">Augustinus contra Manicheos, [lib. XIII. cap. 15.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e468">
                Si quid ueri de Deo Sibilla, uel
                Orpheus, aliiue gentium uates aut philosophi predixisse perhibentur, ualet quidem
                aliquid ad paganorum uanitatem reuincendam, non tamen ad istorum auctoritatem
                complectendam. Quantumenim de Christi distat aduentu inter predicationem angelorum, et
                confessionem demonum, tantum inter auctoritatem prophetarum, et curiositatem
                sacrilegorum.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e313">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e315">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e318" type="question-title">Ad intelligentiam sacrarum scripturarum secularium peritia est
            necessaria.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e321">
            Item <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e485">Clemens [Papa I. epist. V. ad suos discipulos].</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e490">
                Relatum nobis est, quod
                quidam in uestris partibus commorantes sanis doctrinis aduersantur, et prout eis uidetur
                non secundum traditionem patrum, sed iuxta suum sensum docere uidentur. Multas enim
                quidam, ut audiuimus, uestrarum partium ingeniosi homines ex his, que legunt,
                uerisimilitudines capiunt. Et ideo diligenter obseruandum est, ut lex Dei cum legitur,
                non secundum propriam ingenii intelligentiam legatur uel doceatur. Sunt enim multa uerba
                in diuinis scripturis, que possunt trahi ad eum sensum, quem sibi unusquisque sponte
                presumit; sednon oportet. Non enim sensum, extrinsecus alienum et extraneum debetis
                querere utquoquomodo ipsum ex s scripturarum auctoritate confirmetis, sed ex ipsis
                scripturis sensum capere ueritatis. Et ideo oportet ab eo scientiam discere
                scripturarum, qui eam a maioribus secundum ueritatem sibi traditam seruat, ut et ipse
                possit eam, quam recte suscepit, competenter asserere. Cum enim ex diuinis scripturis
                integram quis et firmam regulam ueritatis susceperit, absurdum non erit, si aliquid
                etiam ex eruditione communi ac liberalibus studiis, que forte in pueritia attigit, ad
                assertionem ueri dogmatis conferat, ita tamen, ut, ubi uera didicerit , falsa et
                simulata declinet.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e326">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e328">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e331" type="question-title">Quare prohibetur Christianus poetica figmenta legere.</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e337">
            Item <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e506">Ysidorus in lib. [III.] Sententiarum, [de summo i bono, cap. 13.]</ref>
            IV. Pars. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e511">
                Ideo prohibetur Christianus legere figmenta poetarum, quia per oblectamenta
                fabularum nimium mentem excitant ad incentiua libidinum. Non enim solum thura offerendo
                demonibus immolant, sed etiam eorum dicta libentius capiendo.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e517">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e519">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e340">Ut itaque ex premissis auctoritati-bus apparet, inperitia
            sacerdotibus semper debet esse aduersa, quoniam, cum per ignorantiam cecati aliis
            ducatum pre-stare ceperint, ambo in foueam cadunt; unde dicitur in Psalmo °; „
            Obscurentur oculi eorum, ne uideant, et dorsum eorum semper incurua. Cum enim
            obscurantur illi, qui preeunt, ad ferenda onera peccatorum facile sequentes inclinantur.
            Elaborandum est itaque sacerdotibus, ut ignorantiam a se quasi quandam pestem abiciant.
            Licet enim seruus nesciens uoluntatem domini sui, et non faciens, dicatur uapulare
            paucis, non tamen hoc de omnibus generaliter intelligitur. Ut enim ait Apostolus. „ Qui
            ignorat, ignorabitur. Quod de eo intelligendum est, ,,qui noluit intelligere, ut bene
            ageret</p>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e344">
            Unde <ref xml:id="gd-p1d37-Rd1e527">Augustinus ait in libro Quest. [ueteris ac noui testamenti, quaest. 67.]</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d37-Dd1e532">
          <head xml:id="gd-p1d37-Hd1e534">Caput 16</head>
          <p xml:id="gd-p1d37-d1e350">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p1d37-Qd1e541">
                Non omnis ignorans est immunis a pena. Ille enim ignorans potest excusari a pena, qui
                quod disceret non inuenit. Illis autem hoc ignosci non poterit, qui, habentes a quo
                discerent, operam non dederunt.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>