<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIONES 1 et 2 </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIONES 1 et 2 </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c34q1et2">
        <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e103"> QUESTIONES 1 et 2 </head>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e106">Utraque questio terminatur auctoritate Leonis
          Papae, qui scribens Nicetae, Aquilegensi Episcopo, [epist.LXXVII. c. i. et sequentibus]
          ait: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e114" type="question-title"> Que alii nupserit, putans
            uirum suum mortuum esse, illo redeunte ad priorem redire cogatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e117"> Cum per bellicam cladem, et per grauissimos hostilitatis
            incursus ita quedam dicatis diuisa esse coniugia, ut, abductis in captiuitatem uiris,
            feminae eorum remanserint destitutae, que uiros proprios interemptos putarent, aut ab
            iniqua dominatione numquam crederent liberandos, et in aliorum coniugium sollicitudine
            cogentetransierunt g; cumque, statu rerum auxiliante Domino in meliora conuerso,
            nonnulli eorum, qui putabantur periisse, remearuntmerito karitas tua uideturambigere,
            quid de mulieribus, que aliis sunt iunctae uiris,a nobis debeat ordinari. Sed quia
            nouimus scriptum,quod a Domino iungitur mulier uiro, et iterum agnoui-mus preceptum, ut
            quod Dominus iunxit homo nonseparet, necesse est, ut legitimarum federa nuptiarum
            redintegranda credamus, et remotis his, que hostilitasintulit, unicuique id °, quod
            legitime intulit p, reformetur,omni que studio procurandum est, ut recipiat unusquisque
            quod proprium est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e119">
            §. i. Nec tamen culpabilisiudicetur et tamquam alieni iuris peruasor
            habeatur qui personam eius mariti, qui iam non esse estimabatur,assumpsit. Sic enim
            multa, que ad eos, qui in captiuita-tem ducti sunt, pertinebant, in ius alienum
            transirepotuerunt, et tamen plenae iusticiae est, ut eisdemreuersis propria reformentur.
            Quod si in mancipiis, uelin agris, aut etiam in domibus, ac possessionibus
            recteseruatur, quanto magis in coniugatorum redintegrationefaciendum est? ut quod clade
            bellica turbatum estpacis remedio reformetur? Et ideo, si uiri post longamcaptiuitatem
            reuersi ita in dilectione suarum coniugum per-seuerant, ut eas cupiant redire in suum
            consortium, omittendum est, et inculpabile iudicandum est quod necessitas intulit, et
            restituendum quod fides poscit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e121">
            Et infra [c. 4]: §. 2. Sin autem aliquae mulieres ita
            posteriorumuirorum amore sunt captae, ut maluerint his coherere,quam ady legitimum
            transire consortium, merito suntnotandae, ita ut ecclesiastica communione priuentur,que
            de re excusabili contaminationem criminis elegerunt,ostendentes, sibimet pro sua
            incontinentia placuisse quodiusta remissio poterat expiare. Redeant ergo in suum statum
            uoluntaria redintegratione coniugia, neque ullo modoad opprobrium malae uoluntatis
            trahatur quod condicionecessitatis extorsit, quia, sicut hae mulieres, que reuerti
            aduiros suos noluerint, inpiae sunt habendae: ita illaeque in affectum ex Deo initum
            redeunt, merito sunt laudandae . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e123">Caput II</head>
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e126" type="question-title"> Vir o uel uxore de captiuitate
            redeuntibus prior aredintegrentur coniugia. </head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e129"> Item <ref xml:id="gd-p2c34q1et2-Rd1e134">Innocentius Papa Probo , [in ep. IX.]</ref> 
            Cum in
            captiuitate Ursa mulier teneretur, aliud coniugium cum Restituta Fontanum conmisisse cognouimus. Sed
            fauore Domini reuersa Ursa nos adiit, et nullo diffitenteuxorem se esse memorati
            perdocuit. Qua de re, filikarissime merito illustris, statuimus, fide catholica
            suffragante, coniugium illud esse, quod erat gratia diuina primitus fundatum,
            conuentumque secundae mulieris, prioresuperstite nec diuortio eiecta, nullo pacto esse
            legitimum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e136">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e138">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e141" type="question-title"> Que primo uiro relicto secundo
            adheserit , nisi secundum relinquens , primo reconciliari non potest. </head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e147"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c34q1et2-Rd1e148">Ieronimus ad Amandum Presbiterum.</ref>
            Non satis animaduertere potui, quid sit quod dicere
            uoluit: „alio uiro per uim accepto.“ Congregata uidelicet multitudine nolentem rapuit.
            Et uirum postea nonraptorem rapta dimisit? legat libros Moysi, et inuenietdesponsatam
            uiro, si in ciuitate fuerit oppressa, et nonclamauerit, puniri quasi adulteram; ui autem
            in agrooppressam, innoxiam esse, et uiolentum legibussubiacere. Ergo et ista soror, que,
            ut dicit, uim passaest, ut adultero iungeretur, si uult corpus Christi accipere,et non
            adultera reputari, agat penitenciam; ita dumtaxat, utsecundo uiro, qui non appellatur
            uir, sed adulter, a temporepenitenciae non copuletur. Quod si ei durum uidetur, etsemel
            dilectum non potest derelinquere, neque preferreDominum uoluptati, audiat Apostolum
            clamantem S: „ Nonpotestis calicem Domini bibere, et calicem demoniorum.Non potestis
            mensae Domini conmunicare, et mensae demoniorum ; “ et in alio loco: „ Que conuentio
            luciad tenebras? quis consensus Christi ad Belial?“Rem nouam loquor, immo non nouam, sed
            ueterem, queueteris testamenti auctoritate firmatur. Si reliquerit secundum uirum, et
            reconciliari priori uoluerit, non potest.Scriptum est enim in Deuteronomio: „ Si
            acceperit homouxorem, et habuerit eam, et non inuenerit gratiam in conspectu eius
            propter aliquam feditatem, scribat libellumrepudii, et dabit ei °, et dimittet eam de
            domo sua.Cumque egressa adultera maritum duxerit, et ille quoqueoderit eam, dederitque
            ei libellum repudii, et dimiseritde domo sua, aut certe mortuus fuerit, non poterit
            eamprior maritus recipere uxorem, quoniam p polluta est,et abhominabilis facta est coram
            Domino, ne peccare faciasterramq, quam Dominus Deus tuus tradidit tibi possi-dendam.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e155">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e150">
            Si autem ineuitabili necessitate
            cogente uir in aliam prouinciam fugerit, et uxor eius eum sequi noluerit, illo uiuente
            innupta permaneat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e154"> Unde in Concilio apud Verm er ia?«: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e159">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e161">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e164" type="question-title"> Que uirum in captiuitate
            ductum sequi noluerit , maneat innupta, quamdiu uir eius uixerit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e167"> 
            Si quis necessitate cogente ineuitabili in alium ducatum
            seu prouinciam fugerit, et eius uxor, cum ualet et potest, amore parentum aut rerum
            suarum eum sequinoluerit, ipsa omni tempore, quamdiu uir eius, quem insecuta non fuit,
            uiuit, semper innupta permaneat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e178">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e170">
            Quod autem de coniugatis
            auctoritateLeonis Papae dicitur , hoc etiam de uirginibus intelligendum est , ut , si
            preter conscientiam uiro nupserint alieno, non teneantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e173"> Unde Augustinus in libro de fide et operibus , [c. 7.]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e179">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e182" type="question-title">
            Non est adultera uirgo, que nesciens uiro nubit alieno.</head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e185">
            Si uirgo nesciens uiro nupserit alieno, hoc si semper
            nesciat, numquam ex hoc erit adultera. Si autem sciat, iamex hoc esse incipit, ex quo
            cum alieno sciens cubauerit, sicut in iure prediorum tamdiu quisque bonae
            fideipossessor rectissime dicitur, quamdiu se possidere ignoratalienum; cum uero
            scierit, nec ab aliena possessione recesserit, tunc malae fidei perhibetur, tunc iuste
            iniu-stus uocabitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e199">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e201">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e188">
            Sic etiam ignorantia excusat eum,qui
            nesciens dormiuit cum sorore uxoris. </p>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e191"> Unde in Concilio Triburiensi legitur: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e195">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e197">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e200" type="question-title"> Non cogatur legitimam deserere
            uxorem qui nesciens dormiuit cum eius sorore. </head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e203"> In lectum mariti absente uxore soror iuit uxoris, quam
            ille uxorem suam putans esse, dormiuit cum ea. Superhoc uisum est, si ipse per
            securitatem ueram hoc probauerit,quod inscius fecerit hoc scelus, penitenciam quidem,
            que sibi iudicata fuerit, agat; legitimum uero coniugium suum habere permittatur. Illa
            uero digna uindicta affligatur, et in eternum coniugio priuetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e22x">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e22z">Caput 7</head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e213"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c34q1et2-Rd1e229">Hermes in libro Pastoris, mandato IV.</ref>
            Ego dixi pastori: Domine, si quis habuerit uxorem
            fidelem in Domino, et inuenerit hanc in adulterio, numquid peccat uir, si cum illa
            concumbit? Et dixitmichi: Quamdiu nescit peccatum eius, sine crimine estuir uiuens cum
            illa. Si autem scit uir, uxoremsuam deliquisse, et non egerit penitenciam mulier,
            sedpermanet in fornicatione sua, et coierit uir cum illa, reuserit peccati eius, et
            particeps mechationis illius. Et dixi illi: Quid ergo, si permanserit in uicio suo mulier?
            et dixit: Dimittat illam uir, et uir per semaneat. Quod si dimiserit mulierem suam, et
            aliamduxerit, et ipse mechatur. Et dixi illi: Quid, si mulier dimissa penitenciam egerit,
            et uoluerit ad uirum suum reuerti, nonne recipietur a uiro suo? Et dixit michi: Immo, si
            non receperit eam uir suus, peccat, etmagnum peccatum sibi admittit, sed debet recipere
            peccatricem, que penitenciam egit. Ergo non debet dimissa coniuge sua uir aliam ducere.
            Hic actus similis est in uiro et muliere.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e233">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e235">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e216">
            De simpliciter uero fornicantibus, uel
            cum duabus sororibus , uel cum matre et filia, uel cum patreet filio , idem accipiendum
            est , ut ignorantibus coniugia nonnegentur, scientibus perpetuo prohibeantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e219"> Unde in eodem Concilio legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e223">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e225">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e228" type="question-title"> Matrimonia legitima non
            prohibeantur contrahere quorum incestum ignorantia excusat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e231"> 
            Si quis cum duabus sororibus fornicatus fuerit, et soror
            sororem ab eodem antea stupratam nescierit, uel se 19 °c sororem eius, quam antea
            stuprauerat, non intellexit si digne penituerit, et se continere non ualuerit, post
            annos septem coniugia illis non negentur. Si autem non ignorauerint, usque ad mortem a
            coniugio abstineant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e256">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e258">Caput 9</head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e237"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c34q1et2-Rd1e262">eodem.</ref>
            Si quis cum matre et filia fornicatus est, ignorante
            matre de filia, et filia de matre, ille numquam accipiat uxorem; illae uero, si
            uoluerint, accipiant maritos. Si autem hoc scierint ipsae feminae, absque maritis
            perpetuomaneant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c34q1et2-Dd1e266">
          <head xml:id="gd-p2c34q1et2-Hd1e268">Caput 10</head>
          <p xml:id="gd-p2c34q1et2-d1e244"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c34q1et2-Rd1e272">eodem.</ref> 
            Quidam fornicatus est cum quadam muliere; et postea
            filius nesciens patris factum, stuprauit eandem. Quod cum pater resciret, de se filioque
            confessus est. Statuerunt, melius esse, ut taliter lapsis cum digna penitencia legitima
            permittantur coniugia, quam forte deterius delinquant. Fornicaria autem sine spe coniugii
            maneat. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>