<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 5</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 5</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c26q5">
        <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e103">QUESTIO 5</head>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e109"> Quod autem sortilegi et diuini , si cessare noluerint ,
          excommunicandi sint, ratione et auctoritate probatur. Est enim quoddam genus culturae
          ydolorum , ex demonum consultationibus futura predicere. Sicut enim auarus , quia cultum
          Deo debitumnummo inpendit , y dolorum cultor ab$ Apostolo nominatur , sicilli , 7 futura
          , que ex Dei oraculo nonnumquam reuelata in-ueniuntur , uel demonum consultatione , uel
          quibuslibet prestigiisinuenire laborant , diuinitatis iura creaturis attribuunt.
          Futuraenim prescire solius Dei est , qui in sui contemplatione etiamangelos Hia prescire
          facit. Unde Ysaias $ ait: „ Priora et nouis-sima annunciate michi , ef dicam , «jwod Dw
          estis. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e107">
          §. 1. Cultoresuero y dolorum a conmunione fidelium separandi sunt. UndeApostolus
          ait in epist. ad Chorinth.: „ Si quis frater nominaturfornicator , auarus , aut ydolis
          seruiens , cum eiusmodi nec  cibum sumereHinc etiam in decreto Gregorii iunioris , [in
          Concilio Romano presidentis, c. 12.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e120" type="question-title"> Anathema sit qui ariolos uel
            incantatores obseruat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e123"> Si quis ariolos, aruspices uel incantatores obseruauerit,
            aut philacteriis usus fuerit, anathema sit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e130">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e133" type="question-title"> Quinquennio peniteant qui
            diuinationes expetunt . </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e136"> Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q5-Rd1e132">Ancirano Concilio , c. 23. [al. 24.]</ref> 
            Qui
            diuinationes expetunt, et morem gentiliumsubsecuntur, uel in domos suas huiusmodi
            homines introducunt, exquirendi aliquid arte magica, aut expiandi causa, sub regula
            quinquennii iaceant secundumgradus penitenciae diffinitos . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e145" type="question-title"> Elementa colere , Zwnae stellarum
            cursus in suis operibus seruare Christianis non licet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e151"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q5-Rd1e146">Concilio Martini Papa , [id est, ex Cap.</ref>
            Martini Bracarensis, c. 72.] Non liceat Christianis tenere
            traditiones gentilium, et obseruare uel colere elementa, aut lunae aut stellarum cursus,
            aut inanem signorum fallaciam pro domo facienda, uel propter segetes uel arbores
            plantandas, uel coniugia socianda. Scriptum est enim: „Omnia, que facitis aut in uerbo,
            aut in opere, omnia in nomine </p>

          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e154"> Domini nostri Iesu Christi facite, gratias agentes Deo .‘
            §. 1. Nec in collectionibus herbarum, que medicinales sunt, aliquas obseruationes aut
            incantationes liceat attendere, nisi tantum cum symbolo diuino, aut oratione dominica,
            ut tantum Deus creator omnium et Dominus honoretur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e152">
            §. 2. Si quis autem, paganorum
            consuetudinemsequens, diuinos et sortilegos in domum suam introduxerit, quasi ut malum
            foras mittant, aut maleficia inueniant, uel lustrationes paganorum faciant, quinque
            annis penitenciam agat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e155">
            §. 3. Mulieribus quoque Christianisnon liceat in suis lanificiis
            uanitatem obseruare, sedDeum inuocent adiutorem, qui eis sapientiam texendidonauit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e163" type="question-title"> Sacris offitiis dediti magi uel
            incantatores non fiant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e169"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q5-Rd1e169">Concilio Laudicensi , c. 30.</ref> 
            Non oportet sacris offitiis deditos uel clericos magos aut
            incantatores existere, aut facere philacteria, que animarum suarum uincula conprobantur.
            Hos autem, quitalibus rebus utuntur, proici ab ecclesia iussimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e173">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e175">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e178" type="question-title"> Honore priuetur episcopus aut
            presbiter, qui magos uel aruspices consulit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e184">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q5-Rd1e183">Concilio Tolletano IV., c. 30.</ref> 
            Si quis episcopus, aut presbiter, siue diaconus, uel
            quilibet de ordinibus clericorum aruspices, aut incantatores, aut ariolos, aut certe
            augures uel sortilegos, uel qui profitentur artem magicam, aut aliquoseorum similia
            exercentes consuluisse fuerit deprehensus, ab honore dignitatis suae suspensus
            monasterii curam excipiat, ibique penitenciae perpetuae deditus scelus admissum
            sacrilegii soluat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e188">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e190">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e193" type="question-title"> De his , qui auguriis et
            diuinationibus student. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e199"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q5-Rd1e197">Concilio Agathensi , c. 38.</ref>
            Aliquanti clerici siue laici student auguriis, et sub
            nomine fictae religionis per eas, quas sanctorum Patrum sortes uocant, diuinationis
            scientiam profitentur, aut quarumcumque scripturarum inspectione futura promittunt. Hoc
            quicumque clericus aut laicus detectusfuerit uel consulere uel docere, ab ecclesia
            habeatur extraneus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e203">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e205">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e208" type="question-title"> Sors nichil aliud quam diuinatio
            et maleficium esse decernitur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e214"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c26q5-Rd1e211">Leo IV. Episcopis Brittanniae, [c. 4.]</ref> 
            Sortes, quibus cuncta uos uestris discriminatis
            pro-uinciis, (quas Patres dampnauerunt) nichil aliud quam diuinationes et maleficia esse
            decernimus. Quamobrem uolumus illas omnino dampnari, et ultra interChristianos nolumus
            nominari, et ne exerceantur anathematis interdicto prohibemus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e219">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e221">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e224" type="question-title"> Incantatores sortilegos uelut
            Christi inimicos insequi oportet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e227"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c26q5-Rd1e225">Gregorius Adriano Notario, [lib. IX. ep. 47.]</ref> Peruenit
            ad nos, quod quosdam incantatores atquesortilegos fueris insecutus, et omnino nobis
            sollicitudinemzelumque tuum gratum fuisse cognoscas. Studii enimtui sit sollicite
            querere, et, quoscumque huiusmodi Christi inimicos inueneris, districta ultione
            corrigere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e231">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e233">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e236" type="question-title"> Excommunicetur clericus,
            monachus, laicus, diuinationes, uel auguria, uel sortes secutusItem ex Concilio
            Aurelianensi [I., c. 32.]Si quis clericus, monachus uel secularis diuinatio-nem uel
            auguria crediderit obseruanda, uel sortes, quas mentiuntur esse sanctorum, quibuscumque
            putauerintintimandas, cum his, qui eis crediderint, ab ecclesiaeconmunione pellantur.
          </head>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e240">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e242">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e245" type="question-title"> Contra sortilegos , e/ ydolorum
            cultores, custodia pastoralis inuigilet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e251"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c26q5-Rd1e249">Gregorius [lib. VII. epist. 66. ad Ianuarium Episcopum.</ref> 
            Contra y dolorum cultores, uel aruspices atque sortilegos,
            fraternitatem tuam uehementius pastoralihortamur inuigilare custodia. Quod, si emendare
            se a talibus nolle repereriss, si serui sunt, uolumus uerberibus, castigari, si uero
            liberi, inclusione digni districtaque sunt in pena dirigendi?. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e255">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e257">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e260" type="question-title"> Ab ecclesia separetur auguriis et
            incantationibus deseruiens.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e263"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q5-Rd1e263">Concilio Cartaginensi [IV., ] c. 39.139a</ref> 
            Auguriis
            uel incantationibus seruientem, similiter etIudaicis supersticionibus uel feriis
            inherentem a conuentuecclesiae separandum precipimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e267">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e269">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e272" type="question-title"> Sortilegam et magicam artem
            episcopi modis omnibus eliminare studeant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e275"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c26q5-Rd1e277">Concilio Anquirensi , c. i.</ref>
            Episcopi, eorumque ministri omnibus uiribuselaborare studeant, ut perniciosam et a zabulo
            inuentamsortilegam et magicam artem ex parrochiis suis penituseradicent, et si aliquem
            uirum aut mulierem huiusce-modi sceleris sectatorem inueniunt, turpiter dehonestatum de
            parrochiis suis eiciant. Ait enim Apostolus:„Hereticum hominem post primam et secundam
            correctionem deuita, sciens, quia subuersus est qui eius-modi est.“ Subuersi sunt et a
            diabolo captiui tenentur qui relicto creatore suo diaboli suffragia querunt, et ideo a
            tali peste debet mundari sancta ecclesia. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e280">
            §. 1. Illud etiam non est omittendum, quod
            quedam sceleratae mulieres retro post sathanam conuersae, demonumillusionibus et
            fantasmatibus seductae, credunt se etprofitentur, cum Diana nocturnis horis dea
            paganorum, uelcum Herodiade, et innumera multitudine mulierum equitaresuper quasdam
            bestias, et multa terrarum spacia intempestae noctis silentio pertransire, eiusque
            iussionibusobedire uelut dominae, et certis noctibus euocari ad eiusseruicium. Sed
            utinam he solae in perfidia sua perissent, et non multos secum ad infidelitatis
            interitum pertraxissent. Nam ets innumera multitudo hac falsa opinionedecepta hec uera
            esse credunt, et credendo a recta fidedeuiant, et errore paganorum inuoluuntur, cum
            aliquiddiuinitatis aut numinis extra unum Deum arbitrantur.Quapropter sacerdotes per
            ecclesias sibi conmissas populoDei omni instantia predicare debent, ut nouerint
            hecomnino falsa esse, et non a diuino, sed a maligno spiritutalia fantasmata mentibus
            fidelium irrogari, 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e282">
            §. 2. Siquidem ipse sathanas, qui transfigurat se in angelum
            lucis, cum mentem cuiusque mulieris ceperit, et hanc perinfidelitatem sibi subiugauerit,
            illico transformat se indiuersarum personarum species atque similitudines, etmentem,
            quam captiuam tenet, in sompnis deludens, modoleta, modo tristia, modo cognitas, modo
            incognitas personasostendens, per deuia qiieque deducit, et, cum solus spiritus hoc
            patitur, infidelis hoc non in animo sed incorpore euenire opinatur. Quis enim in somnis
            etnocturnis uisionibus se non extra ipsum educitur, et multa uidet dormiendo, que
            uigilando numquam uiderat?Quis uero tam stultus et hebes sit, qui hec omnia, que insolo
            spiritu fiunt, etiam in corpore accidere arbitretur, cum Ezechiel propheta uisiones
            Domini in spiritu, non incorpore uidit°, et audiuit, sicut ipse dicit: , ,
            Statim/inquit, , , fui in spiritu ? Et Paulus non audet dicere seraptum in corpore.
            Omnibus itaque publice annunciandumest, quod qui talia credit et his similia fidem
            perdit p, et qui rectam Q fidem non habet, hic non est eius, sedillius, in quem credit,
            id est diaboli. Nam de Domino nostroscriptum est: , , Omnia per ipsum facta sunt.
            Quisquis ergo credit fieri posse, aliquam creaturamaut in melius aut in deterius
            inmutari, aut transformariin aliam speciem uel in aliam similitudinem, nisi abipso
            creatore, qui omnia fecit, et per quem omnia factasunt, proculdubio infidelis est, et
            pagano deterior. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e285">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e287">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e281">Nonnulli inueniuntur, qui interno liuore
            permoti in perniciem suorum inimicorum altare sacrisuestibus exuunt, aut lugubri ueste
            accingunt, uel consueta lumi-nariorum obsequia Dei ecclesiis subtrahunt, uel missam pro
            requiedefunctorum promulgatam pro uiuis celebrant hominibus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e285"> Quorum omnium maleficia nequissima Tolletanum Concilium
            [XIII.] condempnat, dicens [c. 7.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e289">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e291">Caput XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e294" type="question-title"> Abiciatur sacerdos qui huiusmodi-
            maleficiis operam dederit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e297"> Quicumque sacerdotum uel ministrorum deinceps causa
            cuiuslibet doloris permotus aut altare uestibus sacris exuere presumpserit, aut qualibet
            alia lugubri uesteaccinxerit, seu etiam si consueta luminariorum obsequia de templo Dei
            subtraxerit, uel extingui prece-perit, si eum antea uerae penitudinis coram
            metropolitanosatisfactio non purgauit, loci s sui dignitate se noueritet honore priuari;
            illis proculdubio personis ab hac ultionumsentencia separatis, que aut contaminationem
            sacrorum ordinum, uel subuersionem sanctae fidei metuentes, aut hostilitatem uel
            obsidionem perferentes, seu etiam diuinorumiudiciorum sentenciam metuentes fecisse
            contigerit, inquorum facto plus humilitas, qua Deus placatur, quaminterni dolositas
            liuoris declaratur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e307">
            §. 1. Pleri que etiam sacerdotum sauciati inimicitiae dolo missam pro
            requiedefunctorum promulgatam fallaci uoto pro uiuis student celebrare hominibus ut is,
            pro quo ipsum offerunt sacrificium mortis incurrat periculum. Proinde nostrae elegit
            unanimitatis conuentus, ut, siquis deinceps talia perpetrasse fuerit detectus, a
            propriideponatur ordinis gradu, et tam ipse sacerdos quam etiamille, qui eum ad talia
            peragenda incitasse perpenditur, exilii perpetui ergastulo religentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e310">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e312">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e300">
            Ex premissis auctoritatibus colligitur,
            quod arioli, aruspices, incantatores, et sortilegi, atque ceteri huiusmodi sectatores ab
            ecclesia sunt eliminandi, et, nisi resipuerint, perpetuo excommunicandi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e317">
            §. 1. Sed quod
            in ultimoAnquirensi capitulo ea, que per incantatores fiunt, non incorpore, sed in
            spiritu fieri dicuntur, Augustinus in libro deciuitate Dei uidetur asserere , ita dicens
            : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c26q5-Dd1e305">
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e307">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c26q5-Hd1e310" type="question-title"> Que magorum prestigiis fiunt non
            uera, sed fantastica esse probantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e313"> Nec mirum de magorum prestigiis, quorum in tantum prodiere
            maleficiorum artes, ut etiam Moysi in illis signisresisterent, uertentes uirgas in
            dracones, aquamin sanguinem, cum fertur in gentilium etiam libris, quod quedam maga
            Circe socios Ulixis mutauit inbestias. Legitur etiam s de sacrificio, quod Archades
            deosuo Lieo inmolabant, ex quo quicumque sumerent in bestiarum formas conuerterentur.
            Sed hec omnia magicisprestigiis pocius fingebantur quam rerum ueritate conple-rentur. Ut
            ergo ipsi errores ignorantibus manifestifiant, de eorum proprietate atque inuentoribus
            iuxta traditionem maiorum primum dicere congruum arbitramur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e332">
            §. 1. Magi sunt qui uulgo
            malefici ob facinorum magnitudinem nuncupantur. Hi sunt qui permissu Dei
            elementaconcutiunt, mentes hominum turbant minus confidentium inDeo, ac sine ullo ueneni
            haustu uiolentia tantum carminis interimunt. Unde et Lucanus: „Mens haustinulla sanie
            polluta ueneni, incantata perit. Demonibus enim accitis audent uentilare, ut quosque
            suos perimant malis artibus inimicos. Hi etiam sanguine utunturet uictimis sepe
            contingunt corpora mortuorum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e334">
            §. 2.Nigromantici sunt quorum precantationibus
            uidenturresuscitari mortui, diuinare et ad interrogata respondere.  Nigro p enim grece mortuus , mantiai diuinatio nuncupatur,
            ad quos suscitandos cadaueri sanguis adicitur. Nam amare sanguinem demones dicuntur,
            ideoque, quocies-cumque nigromantia fit, eruor aquae miscetur, etcolore sanguinis
            facilius prouocantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e337">
            §. 3. Ydromanticiab aqua dicti. Est enim ydromantia in aquarum
            inspectione umbras demonum euocare, et imagines ludificationes eorum uidere, ibique ab
            eis aliqua audire, ubiadhibito sanguine etiam inferos perhibentur suscitare. Et infra:
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e339">
            §. 4. Ad hec omnia supradicta pertinent ligaturae exeerabilium remediorum, que ars
            non conmen-dat medicorum, seu in precantationibus, seu in kara-cteribus suspendendis
            atque ligandis, in quibus omnibusars demonum est, ex quadam pestifera societate hominum
            etangelorum malorum exorta. Unde et cuncta uitanda suntChristiano, et omnino y penitus
            exeeratione repudiandaatque dampnanda. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e341">
            §. 5. Auguria autem sunt auium.Hec autem Friges
            primi inuenerunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e343">
            §. 6. Prestigiumuero Mercurius dicitur primus inuenisse. Dictum
            estautem prestigium, quod prestringat aciem oculorum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e345">
            §. 7. Aruspicinae artem primus
            Etruscis tradidisse diciturquidam Tages. Hic exanimis aruspicinam dictauit, et postea
            non apparuit. Nam dicitur fabulose arante quodam rustico subito ex glebis exiluisse, et
            aruspicinam dictasse, qua die mortuus est. Quos libros Romani ex Etrusca lingua in
            propriam mutauerunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e347">
            §. 8. Hisergo portentis per demonum fallaciam illuditur
            curiositashumana, quando id inpudenter appetunt scire, quod nullaeis ratione conpetit
            inuestigare. Hec potestas ideo daturinmundis spiritibus, ut peruersos sibi aptent ss,
            hocest prauos homines, seducant illos, qui spernunt uerita-tem, et credunt mendacio, et
            iuxta Pauli sentenciam sanamdoctrinam non ferent, sed ad sua desideria coacerua-bunt
            sibi magistros prurientes auribus, et a ueritate quidemauertent auditum, ad fabulas
            autem conuertentur, oneratipeccatis ducentur uariis desideriis, semper discentes,
            etnumquam ad scientiae ueritatem peruenientes. Quemadmodum autem Iamnes et Mambres
            Restiterunt Moysi, ita et isti resistunt ueritati, homines corrupti mente, reprobicirca
            fidem; sed ultra non proficient, insipientia eorummanifesta erit omnibus, sicut et
            illorum fuit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e350">
            §. 9. Necideof quisquam credere debet, quoslibet magicis artibusaliquid
            facere posse sine permissu Dei, (qui omnia, quefiunt, aut iusto iudicio facit, aut
            permissu suo ita fierisinit), quod predicti magi leguntur similia fecisse Moysi,
            quiuirgam suam proiecit, et conuersa est in draconem, proie-ceruntque singuli uirgas
            suas, que conuer-sae sunt in dracones, sed deuorauit uirga Aaronuirgas eorum. Non enim
            fuerunt creatores draconumnec magi, nec angeli mali, quibus ministris illa
            operabanturInsuntft enim rebus corporeis per omnia elementaquedam occultae rationes
            seminariae, quibus cum datafuerit oportunitas temporalis atque causalis, prorumpuntin
            species debitas suis modis et finibus: et sic non dicunturangeli, qui ista faciunt,
            animalium creatores, sicut necagricolae segetum pp, uel quorumcumque gignentium interra
            creatores dicendi sunt, quamuis nouerint preberequasdam uisibiles oportunitates et
            causas, ut illa nascantur. Quod autem isti faciunt uisibiliter, hoc illi
            inuisibiliter.Deus uero solus unus est creator, qui causas ipsas etseminarias rationes
            rebus inseruit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e352">
            §. 10. Preterea quidamputant querendum, quomodo scriptura narret
            Phithonis-sam Samuelem prophetam suscitasse ad colloquiumSaulis inpiissimi regis, si
            phithonica diuinatio errorimagicae artis deputanda sit. Quibus ita responderi potest,
            indignum omnino facinus esse, si secundum uerbaystoriae conmodetur assensus. Quomodo
            enim fieripoterat, ut arte magica attraheretur"uir a natiuitatesanctus, et uitae
            operibus iustus; at, si non attractus est, consensit? Quod utrumque de iusto credere
            aduer-sum est. Nullum enim suffragium habet iusticia; si attractus aut uoluntarius,
            amisit meritumspiritale, quod positus in carne quesierat, quod ualdeabsurdum est, quia
            qui hinc iustus recedit permanet iustus.Porro hoc est prestigium sathanae, quo, ut
            plurimosfallat, etiam bonos habere se in potestate confingit. QuodApostolus inter cetera
            ostendit, dicens: „Ipse sathanastransfigurat se in angelum lucis.“ Ut enim errorem
            faceret, in quo glorificaretur, in habitu uiri iusti et nomine sesubornauit, ut nichil
            proficere spem, quam predicabant Deicultoribusyy, mentiretur, quando hinc exeuntes
            iustosfinxit in sua esse potestate. Sed hoc quosdam fallit, quodde morte Saulis et filii
            eius non sit mentitus, quasimagnum sit diabolo ante occasum mortem corporis preui-dere,
            cum signa quedam soleant apparere morituris, quippea quibus Dei protectio amota uidetur,
            quanto magis diabolus, quem angelica maiestate sublimem prophetica oracula fuisse
            testantur, de cuius magnitudine Apostolusait: , , An ignoratis altitudinem sathanae?“
            Quid mirumergo, si inminentem prope mortem potuit preuidere, cumhoc sit, unde fallit et
            se in potestate Dei uult adorari?Nam tanta ebitudine demens effectus est Saul, ut ad
            Phi-thonissam confugeret. Deprauatus enim causa peccati adhec se contulit, que
            dampnauerat. Sed si quis propterystoriam ea, que uerbis expressa sunt, putet non
            pre-termittenda, ne ratio ystoriae inanis sit, recte facit 
            quidem: si tamen minime istud ad ueri rationem rapiat, sed
            ad uisum et ad intellectum Saulis. Nequeenim reprobus factus bonum poterat intellectum
            habere.Historicus enim mentem Saulissss et habitum Sa-muelis descripsit, ea, que dicta
            sunt et uisa, exprimens, pretermittens, si uera an falsa sint. Quiait? „ Audiens, in quo
            habitu esset excitatus, intellexit , '" inquit, „hunc Samuelem esse.“ Quid intellexerit
            retulit, et, quia non bene intellexit, contra scripturamalium adorauit quam Deum, et
            putans Samuelem adorauit diabolum, ut fructum fallaciae suae haberet sathanas.Ad hoc
            enim nititur, ut adoretur quasi Deus. Sienim Samuel illi uere aparuisset, non utique uir
            iustus permisisset se adorari, qui predicauerat Dominum solumesse adorandum. Et quomodo
            homo Dei, qui cum Abrahamin refrigerio erat, diceret ad uirurn pestilentiae, dignum
            ardore gehennae: „Crasmecum eris?“ His duobus titulis subtilitatem fallaciae suae
            prouidit inproui-dus sathanas, quia et adorari se permisit sub habitu etnomine Samuelis
            contra legem, et uirum peccatis pressum, cum magna distantia peccatorum et iustorum sit,
            cumSamuele iustissimo futurum mentitus est. Verum potestdici, uerum potest uideri, si de
            Samuelis nominetaceatur, quia Saul cum diabolo futurus erat; ad eum enimtransmigrauit,
            quem adorauit. Semper ergo diabolussub uelamine latens prodit se, dum ea confingit, que
            he-reant°PPP personis, per quas fallere nititur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c26q5-d1e354">
            §. n. Siautem quilibetqqq opponit, ac
            dicit, quomodoeueniunt illa, que illi diuini predicunt futura? aut quomodo possunt egris
            prebere medelam, aut sanis inmittereegritudinem, si aliquid propriae uirtutis ac
            potestatis nonhabeant? hoc a nobis recipiat responsum, quod ideo quisque non debet eis
            credere, quia aliquandoeueniunt que predicunt, aut sanare uidentur languidos, uelvvv
            ledere sanos, quia hoc permissu Dei fit, ut ipsi, qui hoc audiunt uel uident, probentur,
            et apa-reat quali fide sint uel deuotione erga Deum. Sicutin Deuteronomio legitur Moyses
            exyyy uerbo Dominipopulo Dei precepisse, ita dicens: „Si surrexerit inmedio tui
            propheta, aut qui somnium dicat se uidisse, etpredixerit signum atque portentum, et
            euenerit quodlocutus est, et dixerit tibi: eamus, et sequamur Deosalienos, quos ignoras,
            et seruiamus eis: non audies uerbaprophetae aut somniatoris, quia temptat uos Dominus
            Deus uester, ut palam fiat, utrum diligatis eum, annon. In toto corde uestro et in tota
            anima uestraDominum Deum uestrum sequimini, et ipsum timete;mandata eius custodite, et
            audite uocem illius, ipsiseruietis, et ipsi adherebitis etc.“ Ubi sane intelligiuoluit,
            etiam illa, que a diuinantibus non secundum Deum dicuntur, si acciderint +++ que
            dicuntur, nori sic accipienda, ut fiant que precipiuntur ab eis, aut colanturque
            coluntur ab eis. Nec preter suam potestatem Deus ostendit esse, quod contingunt, sed
            quasi quereretur, curea permittat, causam temptationis exposuit, ad cognoscendum utique
            eorum dilectionem, utrum eam habeant erga Deum suum, cognoscendum uero abipsis pocius,
            quam ab illo, qui scit omnia ante, quam fiant. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>