<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c16q2">
        <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e103"> QUESTIO 2</head>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e106"> De capellis uero , que ab eis possidentur , quod per
          eorum institutionem a sacerdotibus sint gubernandae, I oh annes Papa probat, scribens
          Ysaac Siracusano Episcopo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e114" type="question-title"> Presbiteri in monasteriorum
            ecclesiis instituantur per abbates.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e117"> Visis litteris karitatis uestrae, quibus satis perpenditur,
            quanto studio huic sanctae sedi reuerentiam exhibetis, nonmodice gauisi sumus. Nunc
            itaque super ea, que consuluistis, ut karissimo fratri benigne discretum consilium
            damus.Delegauit enim nobis pia mansuetudo uestra, utrum ecclesiae pro quiete monachorum
            a sanctis conciliis catholicisque episcopis eis traditae per sacerdotes ab eis ordinatos
            etinuestitos debeant institui. Addidit quoque fraternitas tua, litem et seditionem inter
            clericos monachosque ex hac causanon modicam esse ortam; quod instigatione uersuti
            hostisnemo fieri ambigat. Habet enim mille nocendi modos, nec ignoramus astutiam eius.
            Conatur namque a principioruinae suae unitatem ecclesiae rescindere, karitatem
            uulne-rare, sanctorum operum dulcedinem inuidiae felle inficere, et omnibus modis
            humanum genus euertere et perturbare.Dolet enim satis et erubescit karitatem, quam in
            celo ne-quiuit habere, homines constantes ex lutea materia in terratenere. Unde oportet
            (quantum fragilitati nostrae conceditur) ut omnes aditus nocendi eius uersuciae
            muniamus, ne mors ingrediatur per portas nostras. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e119">
            ยง. 1. Consilioitaque multorum fratrum
            diligenter exquisito decernimus, ut amodo ecclesiae monachis traditae per suos
            sacerdotesinstituantur. Diuinae enim leges habent et seculares, utcuius est possessio
            eius fiat institutio, et si in dando quod maius est facilis fuit karitas, sit facilior in
            concedendo quodminus est sancta largitas. Maius enim fuit possessionem dare quam sit
            inuestituram concedere. Quomodo possessoris iura cognoscentur, et suarum rerum sibi
            tributa reddentur, ubi quod suum est per alterum datur, et, cum uoluerit, aufertur? Humani
            moris est illum uereri, cuius iudicio et uoluntate nunc erigitur, nunc deprimitur.
            Undefit, ut in partem episcopi ad seruiendum sacerdos procliuiorfiat, et sic episcopus
            quod sancte et religiose dederat quadam simulata auctoritate ad se trahat. Sic itaque
            priuaturmercede, quam consecutus e fuerat, tum quia ficta karitate aufert quod dederat,
            tum quia prauorum sacerdotum discordias, et scissuras amantium, uerbis nimis factus
            credulus, quod prius fucate moliebatur lucrari post detecta fraudeconatur quadam
            usurpatione ex toto auferre. Quorum auer-tentes calliditates et hostis uersuti
            suasiones, deinceps omnino s licentiam damus suarum ecclesiarum inuesti-tores fieri, ita
            tamen, ut iudicio sinodi, si contra sacerdotium agere presumpserint, multentur, et felici
            mucrone episcopi sacerdotum piacula resecentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e122">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e124">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e120">Hac auctoritate monachis conceditur
            inuestitura suarum ecclesiarum . Sed uidetur contraire Urbanus Papa II., dicens*: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e130">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e132">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e127">
            Admonemus atque precipimus, ut decimas omnino dari Deo non
            negligatur, quas ipse Deus dari constituit, quia timendum est, ut quisquis Deo debitum
            suumsubtrahit, ne forte Deus per peccatum suum auferat einecessaria sua.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e139">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e141">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e143" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e139"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q2-Rd1e148">Nicolaus Papa II. epist. unica, c. 5. </ref>
            Precipimus, ut decimae et primiciae, seu oblationes uiuorum
            et mortuorum ecclesiis Dei fideliter reddantur a laicis, et ut in dispositione
            episcoporum sint. Quas qui retinuerint, a sanctae ecclesiae communioneseparentur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e154">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e156" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e152"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q2-Rd1e161">Leo Papa.</ref> 
            Nullus decimas ad alium pertinentes accipiat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e16g">Caput 5</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e158"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q2-Rd1e171">Ambrosius sermone I. de Quadragesima.</ref>
            Nam qui Deo non uult reddere decimas, quas retinuit, et
            homini non studet reddere quod iniuste ab eo abstulit, non timet adhuc Deum, et ignorat
            quid sit uera penitenciaueraque confessio. Iste talis homo non potest ueram facere
            elemosinam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e162">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e164">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e167" type="question-title"> Abbates in parrochialibus
            ecclesiis absque episcopi consilio presbiteros non ordinent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e170">
            Sane quia monachorum quidam episcopis ius suum auferre
            contendunt, statuimus, ne in parrochialibus ecclesiis, quas tenent, absque episcoporum
            consilio presbiteros collocent, sed episcopi parrochiae curam cum abbatum
            consensusacerdoti conmittant, ut eiusmodi sacerdotes de populiquidem cura episcopis
            rationem reddant, abbati uero prorebus temporalibus ad monasterium pertinentibus
            debitamsubiectionem exhibeant, et sic sua cuique iura seruentur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e186">
            Idem: ยง. i. In
            parrochialibus ecclesiis presbiteri per episcopos constituantur, qui eis respondeant de
            animarum cura, et his, que ad episcopum pertinent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e176">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e179" type="question-title"> Quorumcumque monachorum ecclesiae
            episcoporum subdantur regimini.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e185"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q2-Rd1e199">Concilio apud Flauentiam habito.</ref> 
            Statuendum est, quatinus ecclesiae quorumcumque monachorum
            in singulis parrochiis sitae episcoporum, ut decet, diuinitus subdantur regimini, eisque
            debita obsequiaexhibeant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e203">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e205">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e188">
            Ecce Urbanus Papa prohibet inuestituras
            parrochialium ecclesiarum per monachos fieri, quas Iohannes Papa eis concessit. Sed
            illud Iohannis Papae intelligendurn est de illiscapellis , que cum omni iure suo ab
            episcopis monachis conceduntur. Istud autem Urbani intelligendurn est^ de illis ,
            quasabbates in propriis prediis edificant in uillis uel in castellis suis. 
          </p>
        </div>
        <!-- also considered part of an alternative question 5 -->
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e214">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e216">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e195"> Tales , etsi ius territorii habeant , tamen potestatem
            gubernandi populum , et spiritualia ministrandi non habent. Quod etiam de episcopo
            intelligendurn est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e198"> Unde Nicolaus Papa ait *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e225">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e227">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e229" type="question-title">Episcopus , qui in alterius diocesi ecclesiam edificat , eius consecrationem sibi uendicare non audeat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e204">
            Si quis episcoporum in alienae ciuitatis territorio pro
            quacumque suorum opportunitate ecclesiam edificare disponit, non presumat dedicationem,
            que illius est, in cuiusterritorio ecclesia assurgit. Edificatori uero episcopo
            hecgratia reseruetur, ut quos desiderat clericos in re sua ordinari, ipsos ordinet is,
            cuius territorium est, uel si ordinatiiam sunt, ipsos habere adquiescat, et omnis
            ecclesiae ipsius gubernatio ad eum, in cuius ciuitatis territorio ecclesia sur-rexerit,
            pertinebit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e236">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e238">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e240" type="question-title">Basilicae nouiter conditae ad episcopum
            pertinent , cuius conuentus constiterit esse. </head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e214"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c16q2-Rd1e245">Concilio Tollet ano IV., [c. 34.] S*.</ref>
            Possessio territorii conuentum non adimit ideoque nouae
            basilicae, que conditae fuerint, ad eum proculdubio pertinebunt episcopum, cuius
            conuentus esse constiterit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e249">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e251">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e253" type="question-title"> Edificatori episcopo in diocesi alterius ecclesiam consecrare non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e223"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c16q2-Rd1e258">Gregorius [lib XI. epist. 19. ad Iohannem Subdiaconum].</ref> 
            Lator presentium Iohannes, frater et coepiscopus noster,
            indicauit nobis, quod quidam Exsuperantius episcopus ausu temerario in diocesi ipsius
            oratorium construxerit, eumque sine precepti auctoritate contra morem presumpserit
            dedicare, missasque illic celebrare non metui. Quam rem cum summa te celeritate ac
            districtione conuenit emendare, nec ulterius tale aliquid attemptarepermittere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c16q2-Dd1e262">
          <head xml:id="gd-p2c16q2-Hd1e264">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c16q2-d1e226">
            Quod de iure ordinandi, non possidendi
            intelligendum est. His auctoritatibus facile potest perpendi , quod siue abbates siue
            episcopi in suis castellis uel uillis ecclesias edificauerint , non ideo episcopo , in
            cuius diocesi fuerint , conuentus adimitur , et ideo sacerdotes , iuxta illud Urbani et
            Nicolai , in eis nonnisi per episcopos , cum consensu tamen et electione edificandum ,
            ordinari possunt. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>