<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c27q2">
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e774"> QUESTIO 2 </p>
          <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e100">
            <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e781"> I. Pars. Sequitur secunda questio, qua queritur, an puellae
            alteri desponsatae possint renunciare priori condicioni, et transferre sua uota ad
            alium. (Qu. I.) Hic primum uidendum est, an sit coniugium inter eos? (Qu. II.) Secundo,
            an possint abinuicem discederef 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e107">
            §. i. Hos autem coniuges esse, et ex diffinitione
            coniugii, et auctoritate multorum facile probatur. Suntenim nuptiae siue matrimonium
            uiri mulierisque coniunctio, indiuiduam uitae consuetudinem retinens. Inter hos autem
            fuitconiunctio, que indiuiduam uitae consuetudinem exigebat. Fuitenim inter eos
            consensus, qui est efficiens causa matrimonii, iuxtaillud YsidorP: „ Consensus facit
            matrimonium . Item Iohannes Chrisostomus super Matheum &amp;, [id est auctor operis
            imperfecti, homil. XXXII. in Math.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e110">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e112">Caput 1</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e790"> Matrimonium quidem non facit coitus, sed uoluntas, et
            ideo non soluit illud separatio corporis, sed uoluntatis . Ideo qui dimittit coniugem
            suam, et aliam non accipit , adhuc est maritus. Nam etsi corpore iam separatus est, tamen
            adhuc uoluntate coniunctus est. Cum ergo aliam acceperit, tunc plene dimittit. Non ergo
            qui dimittit mechatur, sed qui alteram ducit X </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e118">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e120">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e800"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e124">Nykolaus Papa [ad consulta Bulgarorum, c. 3.]</ref>
            „Sufficiat solus secundum leges consensus eorum, de quorum
            quarumque coniunctionibus agitur. QuD solus si defuerit , cetera etiam cum ipso coitu
            celebrata frustrantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e130">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e803">
            Cum ergo inter istos consensus intercesserit,
            qui solus matrimonium facit, patet hos coniuges fuisse. Sed queritur, quis consensus
            facit matrimonium, an consensus cohabita-tionis, an carnalis copulae, an uterque ? Si
            cohabitationis consensus facit matrimonium, tunc frater cum sorore potest contrahere
            matrimonium; si carnalis copulae, inter Mariam etIoseph non fuit coniugium. Vouerat enim
            Maria se uirginemperseueraturam. Unde ait angelo ; „ Quomodo fiet istud, quoniam uirum
            non cognosco ?“ id est, me non cognituram proposui. Neque enim quia tunc uirum non
            cognoscebat, necesseerat inquiri, quomodo posset habere filium, sed quia numquam
            secognituram proposuerat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e135">
            §. 1. Si ergo contra suum propositumpostea consensit in
            carnalem copulam, rea facta est uoti uirginalis mente, etsi non opere uiolati . Quod de
            ea sentire nefas est, sed, sicut Augustinus ait: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e139">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e141">Caput 3</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e809">Beata Maria proposuit se conseruaturam uotum uirginitatis
            in corde, sed ipsum uotum uirginitatis non expressit ore. Subiecit se diuinae
            dispositioni, dum proposuit se perseueraturam uirginem, nisi Deus ei aliter reuelaret.
            Conmittens ergo uirginitatem suam diuinae dispositioni consensit in carnalem copulam, non
            illam appetendo, sed diuinae inspirationi in utroque obediendo. Postea uero filium genuit
            quod corde conceperat simul cum uiro labiis expressit , et uterque in uirginitate
            permansit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e146">
            §. 1. Consensus ergo cohabitandi et indiuiduam uitaeconsuetudinem retinendi
            interueniens eos coniuges facit . Indiuidua uero consuetudo est talem se in omnibus
            exhibereuiro , qualis ipsa sibi est, et e conuerso. Ad indiuiduam itaqueconsuetudinem
            pertinet absque consensu legitimi uiri orationi aliquando non posse uacare, nec
            continentiam profiteri.
            Quia ergo iste consensus fuit inter istos , patet hoss coniuges
            fuisse </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e149">
            <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e151">Caput 4</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e822">
            <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e155">Iohannes Chrisostomus, id est auctor operis imperfecti, hom. XXXII. in Math.</ref>
            Omnis res, per quascumque causas nascitur, per easdem
            dissoluitur. Matrimonium enim non facit coitus, sed uoluntas, et ideo non soluit illud
            separatio corporis, sed separatio uoluntatis. Ideo qui dimittit coniugem suam, et aliam
            non accipit, adhuc maritus est. Nam etsi corpore iam separatus est, tamen adhuc uoluntate
            coniunctus est. Cum ergo aliam acceperit, tunc plane dimittit. Non ergo qui dimittit
            mechatur, sed qui alteram ducit.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e159">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e161">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e825">
            Item auctoritate probantur coniuges. Ait enim
            Ambrosius in libro de uirginibus, [c. 6.] 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e829">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e831">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e834" type="question-title"> Coniugalis pactio, non
            uirginitatis defloratio facit matrimonium . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e837"> 
            Cum initiatur coniugium, coniugii nomen assciscitur. Non
            defloratio uirginitatis facit coniugium, sed pactio coniugalis. Denique cum iungitur
            uiro, coniugium est, non cum uiri admixtione cognoscitur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e841">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e843">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e846" type="question-title"> A prima fide desponsationis
            coniuges appellantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e852"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e189">Ysidorus Ethimologiarum lib. IX., c. 7.</ref> 
            Coniuges uerius appellantur a prima desponsationis fide,
            quamuis adhuc inter eos ignoretur coniugalis concubitus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e193">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e195">Caput 7</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e859"> 
            Quod condicio interposita non ualeat, ex concilio
            Aflricano probatur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e202">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e204">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e206" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e868"> Quicumque sub condicionis nomine aliquam desponsauerit, et
            eam postea relinquere uoluerit, dicimus quod condicio frangatur, et desponsatio
            irrefragabiliter teneatur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e872">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e874">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e877" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e883"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e223">Augustinus de bono coniugalis , [lib. I. c. 11.]</ref> 
            Coniunx uocatur a prima desponsationis fide, quam concubitu
            non agnouerat, nec fuerat cogniturus, nec perierat, nec mendax manserat coniugis
            appellatio, ubi nec fuerat, nec futura erat carnis ulla conmixtio. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e226">
            §. i. Propter quod
            fidele coniugium ambo parentes Christi uocarimeruerunt, non solum illa mater, uerum
            etiam ille patereius, sicut et coniunx matris eius, utrumque mente, non carne. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e887">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e889">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e892" type="question-title"> Triplex bonum coniugii fuit in
            parentibus Christi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e898"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e239">eodem [lib. et capite].</ref>
            Omne itaque nuptiarum bonum inpletum est in illis parentibus
            Christi, fides, sacramentum, proles. Prolem cognoscimus ipsum Dominum, fidem: quia nullum
            adulterium; sacramentum: quia nullum diuortium; solus ibi nuptialis concubitus non fuit,
            quia in carne peccati fieri non poterat sine pudenda concupiscentia carnis, que acciditex
            peccato, sine qua concipi uoluit qui futurus eratsine peccato. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e243">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e245">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e901"> 
            Item in Leuitico precepit Dominus Moysi, dicens:
            „Si quis sponsam alterius in agro oppresserit , mortemoriatur , quia uxorem alterius
            uiolauit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e250">
            §. i. Item in legibus principum sponsa iubetur lugere mortem sponsi tamquam
            uiri sui. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e905"> Item in Canonibus inuenitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e909">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e911">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e914" type="question-title"> Frater sponsam fratris post
            mortem eius non potest ducere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e917">
            Si quis desponsauerit sibi aliquam, et preueniente mortis
            articulo eam cognoscere non potuerit, frater eius non potest eam in uxorem ducere.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e268">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e270">Caput 12</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e930"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e274">Gregorius Mauricio Inperatori, ob quendam comitem, qui nepotis sui mortui desponsatum duxit uxorem.</ref> 
            Qui desponsatam puellam proximi sui acceperit in
            coniugium, anathema sit ipse, et omnes consentientes ei, quia secundum legem Dei mori
            decernitur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e277">
            §. i. Nam diuinaelegis mos est, sponsas appellare coniuges, ut in
            euangelio:, , Accipe Mariam coniugem tuam, “ et illud in Deuteronomio: „Si quis
            cuiuslibet hominis desponsatam puellamin agro uel in quolibet loco oppresserit, uel
            adduxeritin domum suam, moriatur, quia uxorem proximi suiuiolauit;“ non que iam uxor
            erat, sed que a parentibusuxor fieri debebat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e279">
            Et infra: §. 2. Sicut nulli
            Christianolicet de sua consanguinitate uel quam cognatus habuitin matrimonium assumere,
            ita et de consanguinitateuxoris suae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e935">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e937">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e940" type="question-title"> Uxore mortua licet uiro aliam
            accipere, sed non repudiatam uel desponsatam.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e946"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e293">Ieronimus</ref>.
            Additur aliud quartum legitimum coniugium. Dum mortua
            fuerit uxor cuiuslibet, licet illi accipere aliam, sed non repudiatam, nec desponsatam uiro, sed liberam;
            similiter et mulier debet. Unde et Paulus ait: „Mulier, que sub uiro est, ligata est sub
            lege uiri, quamdiu uiuituir eius.“ Viro igitur uiuente uocabitur adultera, siiuncta
            fuerit alteri uiro. Si autem mortuus fuerit uireius, liberata est a lege uiri ita, ut
            non sit adultera, si iuncta fuerit alteri uiro. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e953">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e955">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e958" type="question-title"> Post mortem alicuius nullus de
            consanguinitate eius sponsam accipiat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e964"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e307">Gregorius</ref>.
            Si quis uxorem desponsauerit, uel eam subarrauerit,
            quamquam postmodum preueniente die mortis eius nequi-uerit eam ducere in uxorem, tamen
            nulli de consanguinitate eius licet accipere eam in coniugio, et si inuentumfuerit
            factum, separetur omnino. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e968">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e970">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e973" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e979"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e321">Iulius Papa</ref>,
            Si quis desponsauerit uxorem uel subarrauerit, etsiue
            preueniente die mortis, siue irruentibus quibusdamaliis causis minime eam cognouerit,
            neque superstes eius frater, neque ullus de consanguinitate eius eandem sibitollat in
            uxorem ullo umquam tempore. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e325">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e327">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e982">
            His omnibus auctoritatibus probantur
            isti coniuges esse. Sed Augustinus contra testatur, dicens: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e986">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e988">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e991" type="question-title"> Non est inter eos matrimonium,
            quos non copulat conmixtio sexuum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e994"> Non dubium est, illam, mulierem non pertinere ad
            matrimonium, cum qua docetur non fuisse conmixtio sexus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e998">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1000">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1003" type="question-title"> Illa mulier non pertinet ad
            matrimonium, cum qua non celebratur nuptiale misterium . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1009"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e355">Leo Papa</ref>
            Cum societas nuptiarum ita a principio sit instituta, ut
            preter conmixtionem sexuum non habeant in se nuptiae Christi et ecclesiae sacramentum,
            non dubium est, illam mulierem non pertinere ad matrimonium, inqua docetur non fuisse
            nuptiale misterium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e360">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e362">Caput 18</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1019">
            <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e366">Benedictus seruus seruorum Dei Grandensi Patriarchae salutem, etc.</ref>
            Lex diuinae constitutionis apostolicam cathedram totius 
            posuit orbis terrarum magistram, ut quicquid ubique
            locorum dubitatur, ab ea ratio eiusdem requiratur. Affatusest autem nos suis litteris
            eiusdem cathedrae sessorem, ac percunctatus est quidam uestras nomine Iohannes,
            proconubio filiae suae superstitis, cuius soror defuncta cuidamiuueni, Stephano nomine,
            simplicibus uerbis fuerat desponsata, et ante, quam ad nuptias perueniret, morte
            preuenta:utrum scilicet cum eodem iuuene possit matrimonium celebrari superstitis
            filiae, nec ne. Namque testatus est huius rei rationem apud uos haberi ambiguam. Quam Deo
            docentereddimus his uerbis certissimam. Protoplastus ille, radixet origo nostra,
            detractam sibi costam in mulierem uidens formatam, prophetico spiritu inter alia
            protulit: „Propterhoc relinquet homo patrem et matrem, et adherebit uxorisuae, et erunt
            duo in carne una. Quibus uerbis innotuit, non aliter uirum et mulierem posse fieri
            unam carnem, nisicarnali copula sibi cohereant. Qui ergo nequaquam mixtusest extraneae
            mulieri federe nuptiali, quo pacto per nuda sponsionis uerba possunt una caro fieri,
            nullatenus ualemusintueri. Propinquitas enim sanguinis uerbis dicitur, nonuerbis
            efficitur. Sed neque osculum parit propinquitatem, quod nullam facit sanguinis
            conmixtionem. Quoniam ueroita prorsus sese habet res Iohannis istius, ut uelit
            secundamfiliam illi nuptiis copulare, cui primam iam decreueratdesponsare, censura
            apostolici magistratus mandamus, hoc absque ullius criminis uicio posse fieri, si
            utriusquepartis sederit uoluntatif. Nam cur prohibeatur quod prohibendum numquam sancta
            scriptura declarat? Sed neque mundanae leges connumeratis personis, que interse nuptias
            non contrahunt f+, de huiusmodi aliquid dicunt. Ne ergo abnegetis quod negandum nulla
            rationedocetis.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e370">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e372">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1025"> 
            Item Apostolus precipit, ut uxor reddat debitum
            uiro , et uir uxori , nisi forte ex consensu ad tempus , ut expeditius uacent orationi.
            Unde datur intelligi , quod sine consensu alterius non licet alteri uacare orationi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e377">
            §. i. Item propositum melioris uitae uir sumere non potest sine consensu uxoris , et e
            conuerso. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1028"> Unde Gregorius scribit Theutistae Patriciae , [lib. IX.
            epist. 39.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1032">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1034">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1037" type="question-title"> Causa religionis coniugia solui
            non debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1040"> Sunt qui dicunt, religionis causa coniugia debere
            dissolui. Verum sciendum est, quia, etsi hoc lexhumana concessit, lex tamen diuina
            prohibuit. Per se enimueritas dicit: , , Quod Deus coniunxit homo non separet/ Qui
            etiam ait: , , Non licet dimittere uxorem, excepta causa fornicationis. Quis ergo huic
            legislatori contradicat? Scimus, quia scriptum est: , , Eruntduo in carne una. Si
            igitur uir et uxor una caro sunt, et religionis causa dimittit uir uxorem, uel mulier
            uirumin hoc mundo remanentem, uel fortasse ad illicitamigrantem, que est ista
            conuersio, in qua una eteadem caro ex parte transit ad continentiam, et ex parteremanet
            in pollutione? Si uero utrisque conueniat continentem uitam ducere, hoc quis audeat
            accusare? cum s certum est, quia omnipotens Deus, qui minora concessit, maiora non
            prohibuit. Duobus enim modis sancti uiri etiama licitis abstinere solent: aliquando, ut
            merita sibi apudomnipotentem Deum augeant; aliquando, ut anteactae uitaeculpas
            detergant. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e394">
            §. i. Proinde cum boni coniuges autmeritum augere desiderant, aut anteactae
            uitae culpasdelere, ut se astringant, et meliorem uitam appetant, licet. Sic enim
            multos sanctorum nouimus cumsuis coniugibus et prius continentem uitam duxisse,
            etpostmodum ad sanctae ecclesiae regimina migrasse. Siuero continentiam, quam uir
            appetit, mulier nonsequitur, aut quam appetit uxor uir recusat, diuidi con-iugium non
            potest, quia scriptum est: „Mulier suipotestatem corporis non habet, sed uir; similiter
            et uirpotestatem sui corporis non habet, sed mulier. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1045">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1047">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1050" type="question-title"> Absque uiri consensu monasterio
            mulier deputata ad eius consortium redire non prohibetur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1053"> 
            <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e407">Idem Leoni , Episcopo Caianensi , [lib. III. ep. 34.]</ref> Multorum relatione conperimus, 
            hanc apud uos olim consuetudinem fuisse, ut
            subdiacones suis licite miscerentur coniugibus. Quod ne denuo quisquam presumeret, a
            Seruo dei, sedis nostrae diacone, ex auctoritate nostri decessoris isto est modo
            prohibitum, ut eodem temporehii, qui iam uxoribus fuerant copulati, unum e
            duobuseligerent, id est aut certe ministrare nulla ratione presumerent, aut a suis
            uxoribus abstinerent. Et, quantumdicitur, Speciosus tunc subdiaconus pro hac re ab
            admini-strationis se suspendit offitio, et usque in obitus sui tempora notarii quidem
            gessit offitium, et a ministerio, quodsubdiaconum oportuerat exhibere, cessauit. Post
            cuiusobitum, quia relicta eius Honorata marito est sociata, atua fraternitate in
            monasterio cognouimus deputatam. Ideoque, si, ut fertur, eius se maritus ab
            admini-stratione suspendit, antedictae mulieri non debet officere, quod ad secunda uota
            coniugii migrauerit: presertim, si non tali mente subdiacono iuncta est, ut a
            carnisuoluptatibus abstineret. Si ergo ita se ueritatem, quemadmodum edocti sumus,
            habere cognoscis, predictam mulierem de monasterio per omnia conuenit te relaxare, ut
            adsuum maritum sine aliqua possit formidine remeare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1057">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1059">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1062" type="question-title"> Ad uxorem redire cogitur qui
            sine eius consensu religiosam uestem suscepit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1065"> 
            <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e421">Idem AdrianOj Panormitano Notario , [lib. IX. epist. 44.]</ref>
            Agathosa latrix presentium questa est, uirum suum contra uoluntatem suam in monasterio Urbici abbatis
            esse conuersum.Quapropter experientiae tuae precipimus, ut diligenti inquisitione discutiat, ne forteeius
            uoluntate conuersus sit, uel ipsa mutare se promiserit. Et si hoc reppererit, et illum
            in monasterio permanere® prouideat, et hanc, sicut promisit, mutare conpellat. Si uero
            nichil horum est, nec quondam fornicationis crimen (propter quod licet uxorem dimittere)
            predictam mulierem conmisisse cognoueris, ne illius conuersio uxori relictae in seculo
            fieri possit perditionis occasio, uolumus, ut maritum suum illi, etiam si iam tonsuratus
            est, reddere debeas omni excusatione cessante, quia, etsi mundana lex
            precipit conuersationis s gratia utrolibet inuito solui posse coniugium, diuina tamen
            lex fieri non permittit. Nam, nisi fornicationis causa, uirum uxorem dimittere nullaratio
            concedit, quia post, quam copulatione coniugii uiri atque mulieris unum corpus efficitur,
            non potest exparte conuerti, et ex parte remanere in seculo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1075">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1077">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1080" type="question-title"> Sine uxoris consensu religionis
            propositum uir sumere non ualet</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1086"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e435">VIII. Sinodo.</ref>
            Si quis coniugatus uult conuerti ad monasterium, non est
            recipiendus, nisi prius a coniuge castimoniam profitente fuerit absolutus. Nam si illa
            uiuente illo per incontinentiam alteri nupserit, proculdubio adultera erit. Nec
            recipitur apud Deum eiusdem uiri conuersio, cuius sequitur coniugalis federis prostitutio.
            Tales igitur tunc sine culpa secuntur Christum derelicto seculo, si habent ex
            pariuoluntate castitatis consensum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1090">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1092">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1095" type="question-title"> Sine conscientia episcopi uiro
            et uxori causa religionis diuertere non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1101"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e450">Sinodo Eu genii Papae [II., in Sinodo Romana c. 36.]</ref> 
            Si uir et uxor diuertere pro sola religiosa inter se
            consenserint uita, nullatenus sine conscientia episcopi fiat, ut ab eo singulariter
            prouiso constituantur loco. Nam uxorenolente, aut altero eorum, etiam pro tali re
            matrimoniumnon soluitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1105">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1107">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1110" type="question-title"> Sine uxoris uoluntate uiro
            continere non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1116"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e464">Augustinus de adulterinis coniugiis.</ref> 
            Si tu abstines sine uxoris uoluntate, tribuis ei
            fornicandi licentiam, et peccatum illius tuae inputabitur abstinentiae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1120">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1122">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1125" type="question-title"> Vir non est suscipiendus in
            monasterium, nisi uxor conuertatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1131"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e478">Gregorius Urbico Abbati, [lib. V. ep. 49.] </ref>
            Quia Agatho lator presentium in monasterium dilectionis
            tuae conuerti desiderat, hortamur, ut eum omni cum dulcedine deuotioneque suscipias. §.
            i. Quem tamensuscipiendum ita esse cognosce, si et uxor illius similiter conuerti
            uoluerit. Nam dum unum utrorumquecorpus coniugii copulatione sit factum, incongruum
            estpartem conuerti, et partem in seculo remanere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1136">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1138">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1141" type="question-title"> Continentiae uota non licet
            uxori suscipere , nisi eandem uir eius elegerit uitam. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1147"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e492">Nyholaus Papa [Carolo Regi].</ref>
            Scripsit nobis Theberga regina, se uelle dignitate seu
            copula exui, et sola uita priuata esse contentam desiderare. Cui nos scripsimus, non hoc
            aliter fieri posse, nisi eandem uitam coniux eius Lotharius elegerit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e495">
            §. i. Nam licet
            sit scriptum: „QuodDeus coniunxit homo non separet.“ Deus tamen, et nonhomo separat,
            quando diuini amoris intuitu ex consensuutriusque coniugis matrimonia dissoluuntur.
            Aliter autemfieri mutuam separationem uestram prohibemus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e498">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e500">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1150">Ecce, quod coniugati sine consensu alterius
            continentiam profiteri non possunt. Sponsi uero, etiam inconsultis quas sibi
            desponsauerunt, exemplis et auctoritate™i probantur continentiam posse seruare. Ut enim
            refert B. Ieronimus , Macharius, precipuus inter Christis heremitas, celebrato
            nuptiarumconuiuio, cum uespere thalamum esset ingressurus, ex urbe egre-diens
            transmarina petiit, et heremi solitudinem, sibi elegit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e505">
            §. 1. Item B. Alexius,
            Epiphanii™ s clarissimi filius, similiter ex ’ nuptiis diuina gratia uocatus, sponsam
            deseruit, et nudus Christofamulari cepit . Horum exemplo patet, quod sponsi non
            exquisitoconsensu suarum sponsarum continentiam profiteri ualent. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1154"> Probatur idem auctoritate Eusebii Papae dicentis : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1158">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1160">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1163" type="question-title"> Desponsata puella non prohibetur
            monasterium eligere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1166"> Desponsatam puellam non licet parentibus alii uiro
            tradere; tamen monasterium sibi licet eligere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1170">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1172">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1175" type="question-title"> Desponsata inpune monasterium
            potest eligere . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1181"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e534">Gregorius in Registro, [lib. VI. epist. 20. ad Fortunatum].</ref> 
            Decreta legalia desponsatam, si conuerti uoluerit, nullo
            censuerunt omnino dampno mulctari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e538">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e540">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1184">
            Cum ergo coniugatorum continentia, nisi ex
            amborum consensu, Deo offerri non ualeat; cum mV sui corporis potestatem non habeat, sed
            mulier, sponsae autem monasteriumpossint eligere, et sponsi non exquisito consensu
            sponsarumpropositum melioris uitae assumere ualeant: patet, quod intersponsum et sponsam
            coniugium non est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e545">
            §. 1. Item cum secundum Augustinum illa mulier non pertineat ad
            matrimonium, cum qua docetur non fuisse conmixtio sexus. Item secundumLeonem illa non
            pertinet ad matrimonium, «Yj 290 d quadocetur non fuisse nuptiale misterium ': apparet,
            quod intersponsum et sponsam coniugium non est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e547">
            §. 2. Item NykolausPapa precepit , de
            his, qui ab aduersariis excecantur, autmembris detruncantur, ut ob hanc infirmitatem
            talium coniugianon soluantur. 
            
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e549">
            §. 3. De his autem, qui causa frigiditatis uxoribus
            debitum reddere non possunt, statuit Gregorius Papa, ututerque eorum septima manu
            propinquorum tactis sacrosanctisreliquiis iureiurando dicat, quod numquam permixtione S
            carnis coniuncti una caro effecti fuissent. Tunc mulier secundasnuptias poterit
            contrahere; uir autem, qui frigidae naturae est, maneat sine spe coniugii. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1188"> Unde idem  scribit Venerio, Caralitano Episcopo, ita
            dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1192">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1194">Caput 29</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1197" type="question-title"> Si mulier probauerit, quod a
            uiro suo numquam cognita fuerit, separetur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1200"> Quod autem interrogasti me de his, qui matrimonio iuncti
            sunt, et nubere non possunt, si ille aliam, uel illa alium possit accipere, de quibus
            scriptumest: Vir et mulier, si se coniunxerint, et postea dixeritmulier de uiro, quod
            non possit coire cum illa, si potestprobare per uerum iudicium, quod uerum sit,
            accipiatalium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e568">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e570">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1203"> Ecce, inpossibilitas coeundi, si post carnalem
            copulam inuenta fuerit in aliquo, non soluit coniugium . Si ueroante carnalem copulam
            deprehensa fuerit, liberum facit mulierialium uirum accipere. Unde apparet, illos non
            fuisse coniuges;alioquin non liceret eis ab inuicem discedere, excepta causa
            fornicationis; et sic discedentes oportet manere innuptos, aut sibi inuicem
            reconciliari. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e575">
            §. i. Item si coniunx sponsa esset, mortuo sponso remaneret uidua. Si autem
            uidua esset, uir eius adsacros ordines conscendere non posset. Maritus enim uiduae, eque
            sicut et bigamus, sacerdos fieri prohibetur. Ex huius autemcopula nullus prohibetur a
            sacris ordinibus. Ut enim aitPelagius Papa: , , Nichil est (quantum ad hunc
            articulumattinet) quod ei obuiet de canonicis institutis .“ Apparet ergo, non fuisse hos
            coniuges .
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e577">
            §. 2. Item si coniuges essent, discessioab inuicem esset diuortium. Sed horum
            separationem negatAmbrosius esse diuortium, dicens de B. Maria, quam Ioseph
            sibidesponsauerat, et in suam duxerat: „ Ioseph’" numquamcognouit eam. Nam si uir
            iustus eam cognouisset, numquam ase discedere passus esset, nec Dominus, qui uxorem
            preceperat auiro non discedere, nisi causa fornicationis, conmendans eamdiscipulo,
            auctor diuortii fuisset. Ecce, conmendatio MariaeIohanni, et detractio Ioseph negatur
            fuisse diuortium, quiaIoseph non cognouerat eam. Unde apparet, eos non fuisse coniuges.
            Si autem B. Maria, quam Ioseph sibi desponsauerat, et insuam duxerat, coniux negatur
            fuisse, multo minus ista, que simpliciter sponsa erat, coniux est appellanda. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1207">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1209">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1212" type="question-title"> Sororem uxoris polluens
            neutram ualet habere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1218"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e590">Concilio Aureli an en si.</ref>
            Qui dormierit cum duabus sororibus, et una ex illis ante
            uxor fuerat nec unam ex ipsis habeat, nec ipsi adulteri umquam in coniugio copulentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e594">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e596">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1221">Id est, nec propriae uxori licet sibi reddere
            debitum, quam sibi reddidit illicitam, sororem eius cognoscendo . Nec etiam post mortem
            uxoris licet ei, uel adulterae alicui copulari in coniugium . </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1225"> De sponsa uero econtra legitur in Concilio Triburiensi :
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1229">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1231">Caput 31</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1234" type="question-title"> De eo, qui dormiuit cum sponsa
            fratris sui.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1237">
            Quidam desponsauit uxorem, et dotauit, et cum ea coire non
            potuit: quam clanculo frater eius corrupitet grauidam reddidit. Decretum est, ut,
            quamuis nuptanon potuerit esse legitimo uiro, desponsatam tamen fratrifrater habere non
            possit; sed mechus et mecha fornicationisquidem uindictam sustineant, licita uero
            coniugia eis non negentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e618">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e620">Caput 32</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e622" type="question-title">Quae sponsam filii sui obprimit, simul cum ea sine spe coniugii maneat. </head> 
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1247"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e627">eodem.</ref>
            Si quis sponsam filii sui oppresserit, et postea filius
            eius eam duxerit, pater postmodum non habeat uxorem, nec mulier uirum. Filius, qui
            facinus patris ignorauit, aliam accipiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e631">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e633">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1250">Si illa, quam uir sororis suae cognouerit, per
            petuo copulari prohibetur, hic uero , sponsam fratris sui corrupit , peracta penitencia matrimonium contrahere
            permittitur, apparet, hanc non fuisse coniugem fratris eius. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e638">
            §. i. Item mulier causa
            fornicationis a uiro suo dimissa aut ei reconciliabitur, aut illo uiuente manebit
            innupta. De sponsa uero contrainueniiur in I. libro Capitularium [c. 105. et 1 . VII. c.
            183., ] in quo ita legitur S: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1258">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1260">Caput 33</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1263" type="question-title"> Si sponsus raptam recipere
            noluerit, liceat sibi nubere alii.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1266"> Raptor publica penitencia mulctetur. Raptam uero, si
            sponsus recipere noluerit, et ipsa eidem crimini consentiens non fuerit, licentia
            nubendi alii non negetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1270">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1272">Caput 34</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1275" type="question-title"> De eadem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1281"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e663">Concilio Tolletano.</ref>
            Statutum est a sacro conuentu, ut si quis sponsam alterius
            rapuerit, publica penitencia mulctetur, et sine speconiugii maneat. Et si ipsa eidem
            crimini consentiens nonfuerit, licentia nubendi alii non negetur. Quod sipost hec
            coniungere se presumpserint, utri que usquead satisfactionem anathematizentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e667">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e669">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1284">
            Apparet ergo, hanc non fuisse
            coniugem, cui uiuente sponso alteri nubendi licentia non negatur. Quomodo ergo secundum
            Ambrosium et reliquos Patres sponsaeconiuges appellantur, et his omnibus argumentis
            coniuges nonesse probantur ? Sed sciendum est, quod coniugium desponsationeinitiatur,
            conmixtione perficitur. Unde inter sponsum et sponsam coniugium est, sed initiatum;
            inter copulatos est coniugiumratum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1288"> Unde Ambrosius 361 : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1292">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1294">Caput 35</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1297" type="question-title"> In desponsatione coniugium
            initiatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1300"> Cum initiatur coniugium, coniugii nomen asciscitur, non
            cum puella uiri admixtione cognoscitur. </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e691">
            <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e693">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1303">
            Ecce, quod in desponsatione coniugium initiatur,
            non perficitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1307">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1309">Caput 36</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1312" type="question-title"> Coniunctorum permixtio
            matrimonium perficit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1318"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e709">Ambrosius in lib . [I.] de Patriarchis.</ref>
            In omni matrimonio coniunctio intelligitur spiritualis,
            quam confirmat et perficit coniunctorum conmixtio corporalis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1322">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1324">Caput 37</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1327" type="question-title"> Matrimonium sponsali conuentione
            initiatur , conmixtione perficitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1333"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e723">Ieronimus super Abdiam.</ref> 
            „Quapropter in filiabus uestris fornicabuntur, et sponsae
            uestrae adulterae erunt.“ Notandum, quod in filiabus dicit futuram fornicationem, et in
            coniugiis adulteria, que sponsali conuentione initiantur, et conmixtione corporum
            perficiuntur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1337">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1339">Caput 38</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1342" type="question-title"> Cum desponsata fuerit tradita et
            in usum deducta , recte coniunx appellatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1348">
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e737">Ambrosius ad Paternum , [epist. LXVI.]</ref>
            Si quis desponsata sibi et tradita utatur coniugium
            uocatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e741">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e743">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1351">Quare autem post nuptialia pacta non statim
            tradantur, <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e747">Augustinus in libro IV. Confessionum [c. 3.]</ref> ostendit, dicens ; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1356">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1358">Caput 39</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1361" type="question-title"> Quare sponsae post pactum non
            statim tradantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1364">
            <quote xml:id="gd-p2c27q2-Qd1e762" source="http://scta.info/resource/aconf-l8-d1e127@157-175">Institutum est, ut iam pactae sponsae non statim
            tradantur, ne uilem habeat maritus datam, quam suspirauerit sponsus dilatam.</quote> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e767">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e769">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1367">
            Iuxta hanc distinctionem intelligenda est auctorU
            tas illa Augustini : „ Non dubium est, illam mulierem nonpertinere ad matrimonium, cum
            qua docetur non fuisse conmixtiosexus .“ Ad matrimonium perfectum subintelligendum est,
            taleuidelicet, quod habeat in se Christi et ecclesiae sacramentum. Itaet illud Leonis
            Papae intelligendum est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e77g">
            §. 1. Sed obicitur illud Augustini : „ Inter Mariam et Ioseph
            fuit perfectum coniugium. “ Sed perfectum intelligitur non ex offitio, sed ex his , que
            comitantur coniugium , ex fide uidelicet, prole e£ sacramento. Que omnia inter parentes
            Christi fuisse auctoritateAugustini probantur. Cuncta ergo, que de non separando
            con-iugio inducta sunt, de perfecto intelliguntur, quod sponsali coniunctione est
            initiatum, et offitio corporalis conmixtionis estconsummatum. Illa uero, quibus
            separabile coniugium ostenditur, de initiato intelliguntur, quod nondum offitio sui
            perfectum est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e776">
            §. 2. Potest et aliter distingui. Sponsae appellantur coniuges
            consuetudine scripturae spe futurorum, non effectu presentium. Unde Ambrosius, cum
            dixisset : „Cum initiatur coniugium, non addidit: tunc res uel effectus, sed: „tunc
            nomenconiugii asciscitur , “ ostendens, tales nomen coniugii habere, nonrem uel
            effectum. Item Augustinus, cum de parentibus Dominiloqueretur, ait: „coniuges fuerunt
            mente, non carne, sicut etpar entes. “ Ex quo datur intelligi, quod sicut Ioseph
            paterDomini dictus est non effectu geniturae, sed offitio et cura proui-dendi: sic et
            coniux matris eius appellatus est non coniugiieffectu, sed subministratione
            necessariorum, et indiuiduae mentisaffectu . Hinc Augustinus ait: „ Noli timere accipere
            Mariamconiugem tuam; coniugem nominauit, quia futura erat uxor » Hinc e£ Beda super
            Leuiticum: , , Si quis sponsam alteriusuiolauerit, etc. sponsam uxorem dixit, non que
            tunc esset, Ssed que futura erat uxor. Hinc e£ Ieronimus super Mat - theum in euangelio
            : „Cum esset desponsata . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1371">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1373">Caput 40</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1376" type="question-title"> Consuetudine scripturae sponsae
            coniuges, et sponsi uiri appellantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1379">„Genuit Ioseph uirum Mariae “. Cum uirum audieris
            suspicio tibi non subeat nuptiarum, sed recordare consuetudinis scripturarum, quod
            sponsi uiri, et sponsae uocenturuxores. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e79z">
            Et infra: §. 1. Non ab alio inuenta est, nisi
            aIoseph, qui pene licentia maritali futurae uxoris omnianouerat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e792">
            Et infra: §.2. „Ioseph
            fili Dauid, etc.“ Iam ut supra diximus, sponsas uxores appellari, quod plenius
            liber aduersus Heluidium docet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1386">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1388">Caput 41</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1391" type="question-title"> De eodem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1394">
            <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e805">Idem super Genesim.</ref>
            „ Egressus itaque Loth locutus est ad generos suos, qui
            accepturi erant filias suas.“ In sequentibus filiae Lothuirgines fuisse dicuntur. Et
            ipse ad Sodomitas dixit:, , Ecce duae filiae meae, que non cognouerunt uirumetc.“ Nunc
            autem dicitur habuisse generos. Sedquidam arbitrantur eas, que uiros habuerunt, in
            Sodomisperisse, et que uirgines erant, cum patre exisse. SedHebraica ueritas habet: „ E
            gressus Loth locutus est adsponsos suos, “ quod magis esse uidetur ex hocquod sequitur:
            qui accepturi erant filias suas. </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e809">
            <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e811">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1397"> Gratian. Unde datur intelligi , quod scriptura sponsos
            generos uocat . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1401">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1403">Caput 42</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1406" type="question-title"> Maria coniunx dicitur more
            scripturae, cum simpliciter sponsa esset.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1409"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e827">Iohannes Os aureum in eod. euang</ref> „Prius, quam
            conuenirent.“ Non dixit, prius, quamin sponsi adduceretur domum. Hunc enim morem
            ser-uabat antiquitas, ut sponsae in sponsorum domibus haberentur. Ut autem generi Loth
            apud socerum leguntur habitare cum sponsis nondum sibi copulatis legeconiugii, sic et
            Maria habitabat cum sponso. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e830">
            Et infra: §. i. Neque enim expellere eam de {domo uoluit,
            seddimittere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e832">
            Et infra: §. 2. , , Noli timere accipere Mariamconiugem tuam: “ Quo sermone
            sponsam similiter indi-cauit, sicut etiam eos, qui adhuc sponsi sunt, generos appellare
            consueuit scriptura. Quid est autems accipere? domiprofecto retinere. Iam enim illam
            mente dimiserat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e835">
            Et infra: §. 3. Sicut enim illam postea conmendat Christus ipsi
            discipulo, sic etiam nunc angelus copulat sponso, non in fedus solempne coniugii, sed in
            consortium conmunis habitaculi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1413">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1415">Caput 43</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1418" type="question-title"> Dominus non conmendasset matrem
            discipulo , si eam Ioseph cognouisset. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1421"> 
            <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e849">Idem in eodem om. V. [ad idem c. 1. Matth.]</ref> 
            Si enim
            cognouisset eam, et loco uxoris habuisset, quomodo illam Dominus quasi absque solatio,
            et nichil penitus habentem 
            discipulo conmendaret, iubens illi, 
            ut reciperet eam in suam?
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1425">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1427">Caput 44</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1430" type="question-title"> Maria uxor Ioseph appellatur,
            quia sic ah eo putabatur futura.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1433"> 
            Item Origenes in eodem, [hom. I. Euang.] „Inuenta est
            habens in utero.“ A B. Ioseph, qui, licet eam non contingeret, futurae tamen, ut
            putabat, uxoris omnia nouerat. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e864">
            Et infra: §. 1. Si tibi uxor nominatur, si in
            desponsatione tibi esse dicitur, non tamen tibi uxor est, sed Dei unigeniti mater est
            eterna. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e866">
            Et infra: §. 2. Coniugem dico propterea, ut diabolo uirginita-tem eius occultem,
            ut legis instituta non destruam. Insequentibus demonstrabo, quod nec ista tua
            coniuxsecundum consuetudinem coniugii habeatur, nec iste, quigeneratur, tuus filius esse
            credatur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1438">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1440">Caput 45</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1443" type="question-title"> Ad nuptias Mariae Ioseph non
            peruenit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1449"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e879">Gregorius in expositione Euang. cum esset sero die illa, [hom. XXVI.]</ref> 
            Sic quippe discipulum post resurrectionem suam dubitare
            permisit, nec tamen in dubitatione deseruit, sicutante natiuitatem suam habere Mariam
            sponsum uoluit, quitamen ad eius nuptias non peruenit. Nam ita factus estdiscipulus
            dubitans et palpans testis uerae resurrectionis, sicut sponsus matris fuerat custos
            integerrimae uir-ginitatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e883">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e885">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1452">
            Ex his omnibus apparet, sponsas coniuges
            appellari spe futurorum, non re presentium. Quomodo ergoconiuges a prima fide
            desponsationis appellantur, si ista, quesponsa asseritur, coniux esse negatur ? Sed a
            prima fide desponsationis coniunx dicitur appellari, non quod in ipsa desponsationefiat
            coniunx, sed quia ex fide , quam ex desponsatione sibi inuicemdebent, postea efficiuntur
            coniuges, sicut per fidem dicunturremitti peccata, non quod ante baptisma  per fidem
            remittantur, sed quia fides est causa, quare in baptismate  a peccatisemundamur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e890">
            §. 1.
            Illud autem Iohannis Crisostomi: „ Matrimonium non facit coitus, sed uoluntas ; item
            illud Ambrosii : „Non defloratio uirginitatis, sed pactio coniugalis matrimoniumfacit ,
            “ ita intelligendum est: Coitus sine uoluntate contrahendimatrimonium, et defloratio
            uirginitatis sine pactione coniugalinon facit matrimonium, sed precedens uoluntas
            contrahendimatrimonium , et coniugalis pactio facit, ut mulier in defloratione suae
            uirginitatis uel in coitu dicatur nubere uiro, uel nuptiascelebrare. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e892">
            §. 2. Item Siricius
            Papa discessionem sponsae asponso uocat coniugalem separationem, Sed talis discessio
            dicitur uiolatio coniugii non iam existentis, sed futuri, ut ex ipsadesponsatione
            sperabatur. Sic et diabolus dicitur cecidisse abeatitudine, non solum quam tunc habebat,
            sed etiam ad quamhabendam creatus erat. Sic qui merito suae uitae uel scientiaein
            sacerdotem uel m episcopum eligitur, si interim electionemsuam cassari meruerit, dicitur
            amittere sacerdotalem uel episcopalem unctionem, non quam iam acceperat, sed ad
            quamaccipiendam electus erat. Non ergo illa auctoritate sponsaconiux potest probari. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e894">
            §. 3. Sed concedatur, quod sponsa non sit coniux, tamen queritur, utrum liceat ei renunciare
            priori condicionif </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1456"> Hoc autem prohibetur auctoritate AnchiritanAl Concilii
            [c. 11.] in quo statutum &amp;a legitur: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1460">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1462">Caput 46</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1465" type="question-title"> Puellae desponsatae prioribus
            reddendae sunt , si eis raptae fuerint. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1468"> 
            Desponsatas puellas et post ab aliis raptas placuit erui,
            et eis reddi, quibus ante fuerant desponsatae, etiamsi eis a raptoribus uis illata
            constiterit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1472">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1474">Caput 47</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1477" type="question-title"> Conmunione priuetur sponsa, nisi
            raptorem deserere, et ad sponsum suum redire uoluerit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1483"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e923">Iohannes VIII. Rostano Archiepiscopo/</ref>
            Atto presentium lator, dum in nostro seruitio fideliter
            excubaret, quendam uirum feminam sibi desponsatam queritur rapuisse. Et ideo fraternitas
            tua nostra auctoritate suffulta suffraganeos suos episcopos presentialiterconuocet,
            sicque unanimi sentencia, si sponsam huicraptor non reddiderit, tam idem, quam rapta, si
            ad pristinum sponsum remeare noluerit, omni conmunione pri-uentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e928">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e930">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1486">Sed aliud est priori condicioni
            renunciare, et de nuptiis cum alio agere; aliud est rapi, hoc estillicite constuprari. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1490"> Unde Ysidorus Ethimolog. lib. V. c. 24. ait : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1494">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1496">Caput 48</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1499" type="question-title"> Quid sit raptus?</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1502"> Raptus est illicitus coitus, a corrumpendo dictus; unde
            qui rapto potitur stupro fruitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e951">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e953">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1505">
            Hec autem non ab alio rapta, sed alii desponsata
            monstratur. Raptam uero talem dici prohibet Gelasius Papa, ita dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1509">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1511">Caput 49</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1514" type="question-title"> Ibi raptus admittitur, ubi
            puella abducitur, de cuius ante nuptiis nichil actum probatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1517"> 
            Lex illa preteritorum principum ibi raptum dixit esse
            conmissum, ubi puella, de cuius ante nuptiis nichil actumfuerit, uideatur abducta. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e971">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e97x">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1520">Quod autem in fine capituli subiungitur : , , etiam si eis a raptoribus uis illata 
            constiterit, ideo additum est, quia raptarum aliae se rapiendas exponunt, aliaeuiolenter
            abducuntur. Quolibet ergo modo rapiantur , priori- 2 ws reddendae sunt. Hec autem, ut
            supra dictum est, non inter raptas, sed inter alias desponsatas connumeratur, et ideonon
            est huic auferenda, et priori reddenda . 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e978">
            §. 1. Secuntur  aliae auctoritates, quibus ista prohibetur nubere secundo,
            et iubetur redire ad priora uota. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1530"> Ait enim Siricius Papa Himerio, Episcopo Terra-conensi,
            [epist. I. c. 4.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1534">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1536">Caput 50</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1539" type="question-title"> Puellam alteri desponsatam alter
            accipere non ualeat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1542"> De coniugali uiolatione requisisti, si puellam
            alteridesponsatam alter in matrimonium possit accipere. Tale igitur conubium
            anathematizamus, et modis omnibusne fiat prohibemus, quia illa benedictio, quam
            nupturaesacerdos inponit, apud fideles cuiusdam sacrilegii instar est, si ulla
            transgressione uioletur. </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e997">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e999">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1545">Sed auctoritate hac Siricii illa prohibetur ad
            secunda uota transire, que in propria domo est ducta , et cum sponso suo est uelata et
            benedicta. Talium discessione uiolatur benedictio, quam nupturae sacerdos inponit.
            Verum hancnecdum sponsus in suam duxerat, nec cum ea benedictionem acceperat. iVec ergo
            hac auctoritate huius copula prohibetur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1548"> §. 1. Item illud Eusebii Papae : , , Desponsatam puellam
            non licet parentibus alii uiro traderesimiliter de huiusmodidesponsata intelligitur ,
            que uidelicet cum sponso est uelata etbenedicta.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1007">
            §. 2. Item obicitur illud Gregorii : „
            Que propter frigiditatem a uiro suo separata est, et alii nupta, si uir eiusaliam
            cognouerit, illa est detrahenda secundo, et reddenda primo .“ Sed eodem modo soluitur,
            quia ista uidelicet cum illo benedictionem acceperat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c27q2-Dd1e1010">
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1012">Caput 51</head>
          <head xml:id="gd-p2c27q2-Hd1e1014" type="question-title">
            Si quis alicui mulieri consensus fidem fecerit, non licet illi aliam ducere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1561"> 
            <ref xml:id="gd-p2c27q2-Rd1e1019">Augustinus de fide pactionis, et consensus.</ref>
            Duobus modis dicitur fides, pactionis et consensus. Si
            aliquis alicui mulieri fidem fecerit pactionis, non debet aliamducere. Si aliam duxerit,
            penitenciam debet agere defide mentita: maneat tamen cum illa, quam duxit. Nonenim
            rescindi debet tantum sacramentum. Si autem fecerit fidem consensus, non licet aliam
            ducere. Si autem duxerit, dimittet eam, et adherebit priori. </p>
          <p xml:id="gd-p2c27q2-d1e1564">"Est autem fides pactionis, quando aliquis promittit
            fidem alicui, quod eam ducet, si permiserit ei rem secumhabere, uel etiam pro consensu.
            Fides autem consensus est, quando, etiamsi non stringit manum, corde tamen et
            orecon sentit ducere, et mutuo se concedunt unus alii, et mutuose suscipiunt/] </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>