<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 3</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 3</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c15q3">
        <head xml:id="gd-p2c15q3-Hd1e103"> QUESTIO 3</head>
        <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e109"> Tertio queritur, an ex mulieris confessione iste sit
          condem-pnandus? In quo primum uidendum est, an mulier sacerdotem accusare ualeat ? Quod
          sacris canonibus omnino uidetur esse prohibitum. Generaliter enim statutum est ex decretis
          FabianiPapae, ut sacerdotes Domini non accusent, nec in eos 'testifi-centur, qui sui
          ordinis non sunt, nec esse possunt. Mulieresautem non solum ad sacerdotium, sed nec etiam
          ad diaconatumprouehi possunt, unde nec sacerdotes accusare, nec in eos testificari ualent.
          Legibus quoque cautum est, ut ob uerecundiam suisexus mulier apud pretorem pro alio non
          intercedat, nisi fortesuas uel suorum iniurias persequH maluerit . Hec autem, quenec suas,
          nec suorum iniurias persequitur , ad hanc accusationemadmitti non debet. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e103">
          §. i. Econtra qui
          iudicis personam gerereualet ab accusatoris offitio non remouetur. Mulieres autem inueteri
          testamento populum iudicasse, quicumque librum Iudicum legerit ignorare non poterit . Non
          itaque ab accusatione re-moueri possunt quas etiam iudicis personam frequenter
          gessisseconstat, nec ulla serie diuinarum scripturarum ab accusationeprohibentur. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e105">
          §. 2.
          His ita respondetur: In ueteri lege multapermittebantur, que hodie perfectione gratiae
          abolita sunt. Cumenim mulieribus permitteretur populum iudicare , hodie pro peccato, quod
          mulier induxit, ab Apostolo eis indicitur uerecundari , uiro subditas esse, in signum
          subieciionis uelatum caput habere.Que ergo his omnibus uiro subiecta ostenditur, cui pro
          aliopostulare non conceditur, ad accusationem admittenda non uidetur. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e107">
          §. 3. Econtra, quamquam passim et indifferenter ad
          accusationem mulier non admittatur, sunt tamen quedam crimina, quorum accusationem mulier
          subire non prohibetur. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e115"> Unde in libro Codicis [IX., tit. i.l. 12.] Inp. Diocletianus
          scribit, dicens : </p>
        <div xml:id="gd-p2c15q3-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p2c15q3-Hd1e121">Caput 1</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e124">De crimine, ?nod publicorum fuerit iudiciorum, mulieri
            accusare non permittitur, nm certis ex causis, id est si suam suorumque iniuriam
            persequatur, secundum antiqui iuris statuta tantum, de quibus specialiter eis concessum
            est, non exacta subscriptione. Unde aditus preses prouinciae in primis examinabit, an
            tale sit crimen, cnms accusationem mulier subire non prohibetur “ a, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q3-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p2c15q3-Hd1e130">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e136"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p2c15q3-Rd1e129">libro Digestorum, Paulus lib. II. de adulteriis, [tit. de testibus, 1. 18.]</ref> 
            „Ex eo, gwod prohibet lex Iulia de adulteriis testimonium
            dicere condempnatam mulierem, colligitur etiam mulieres ZesZZ- monium dicendi in iudicio
            ius habereP Item de accusationibus et inscriptionibus, Z. i.: §. 1. „Non est permissum
            mulieri publico iudicio quemquam reum facere, nm scilicet parentumliberorumque, e
            patroni et patronae, eZ eorum filii filiaeue , nepotis neptisue mortem exequaturP </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q3-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c15q3-Hd1e142">Caput 3</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e148">
            <ref xml:id="gd-p2c15q3-Rd1e140">Paulus lib. I. de adulteriis 23 a. </ref>
            Certis de causis concessa est mulieribus publica
            accusatio , ueluti si mortem exequantur eorum eorumque, in quos ex lege testimonium
            publicorum inuiiae non dican.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e143">
            §. 1. Idem et in lege Cornelia testamentaria senatus
            statuit; sed etde testamento paterni liberti uel materni mulieribus publico iudicio
            dicerepermissum est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e145">
            §. 2. Pupillis ex consilio ZnZo- rum patris mortem, item pupillae
            aui sui mortem exequi', concessum est lege testamentaria. iVam de patris quidem
            testamentopupillis agere dZwws Vespasianus permisit. Sed etsi non exhibeantur tabulae,
            per interdictum possunt experiri .“ Codicequi accusare possunt neZ non, Zdm Augustuss
            Dioni- sZo:tfaor Zna, se consobrini sui necem uindicandam existimat, adeat presidem prouinciae .“ Digestis ad Zeem
            luliam maiestatis, [lege 8., ] Papinianus Ze&amp;ro 12. Responsorum: 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e147">
            §. 3. , /n
            questionibus lesae maiestatis etiam mulieresaudiuntur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e150">
            §.4. Coniurationem Sergii 
            Catilinae Iulia mulier detexit , eZ ikf. Tullium consulem iudicium eius m- struxit. “ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q3-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p2c15q3-Hd1e155">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e154">Quecumque uero persona ad accusationem
            publicorum iudiciorum uel lesae maiestatis admittitur, eadem accusationem symoniae
            subire non prohibetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e158"> Unde in primo Codicis lib. Inp. Leo Augustus- Arma- seo,
            Prefecto PreU : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q3-Dd1e164">
          <head xml:id="gd-p2c15q3-Hd1e166">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q3-Hd1e168" type="question-title">Zesae maiestatis, et publicorum iudiciorum, et
            symoniae accusatio equaliter proponatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e164"> Sane quisquis hanc sanctam et uenerandam antistitis sedem
            pecuniae interuentu subisse, aut si quis, ut alterumordinaret uel eligeret, aliquid
            accepisse detegitur, ad instarpublici criminis et lesae maiestatis accusatione
            proposita, aradu sacerdotis retrahatur. Nec hoc solum deincepsonore priuari, sed
            perpetuae quoque infamiae dampnaridecernimus, ut facinus quos par coinquinat et equat,
            utrosque similis pena comitetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q3-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p2c15q3-Hd1e178">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e167">Cum autem sacris canonibus accusationes om-nino
            submoueantur, /tfas leges seculi non asciscunt, 0 diuerso uidentur\admittendae que
            legibus seculi non prohibentur. Verumhoc non infertur. Quicumque enim clericorum nuptias
            sacriscanonibus contrahere prohibentur, eZ legibus inperatorum. Nonautem consequenter
            omnium copulam leges admittunt, quorumconiunctionem sacri canones 59 non prohibent;
            legibus enim  soZZ cantores et lectores, canonibus autem etiam acoliti uxores
            ducerepossunt. Quamuis igitur sacris canonibus submoueantur accusationes, quas leges
            seculi non asciscunt, non ideo consequenterrecipiuntur quascumque leges principum
            admittunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e183">
            §. 1. «Sed(sZcnZ circa huius operis initium premissum est) tociens
            legibusinperatorum in ecclesiasticis negociis utendum est, quociens sacriscanonibus
            obuiare non inueniuntur. Unde aut specialiter sacriscanonibus mulier ab accusatione
            lesae maiestatis et symoniae ostendatur prohibita, aut premissis rationibus ad
            huius cemodi accusationem admittenda probatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e185">
            §. . iVec quisquamdistinguere querat, ad
            aliorum, non ad sacerdotum accusationem in hoc casu symoniae mulieres esse admittendas.
            Cum enim generaliter legibus hoc eis permissum inueniatur, nisi quis specialiter aliqua
            lege hoc prohibitum ostenderit , eius distinctio locum non habebit. Verum, cum contra
            regulas generales quedam crimina specialiter excepta sint, in quibus mulieri accusare
            permittitur, inter que fornicatio non numeratur, patet, quod huius accusatio duppliciter
            \infirmatur, et quia fornicationis crimen intendit, et quia, dum de se confitetur, super
            alienum crimen ei credi non oportet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e170"> Unde Iulius Papa scribit [in decretis, c. 18., ] dicens :
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q3-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p2c15q3-Hd1e176">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c15q3-Hd1e179" type="question-title"> Rei professio aduersus quemlibet
            admitti non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e182"> Nemini (preterquam de crimine maiestatis) de se confesso
            super alienum crimen credi oportet, quoniameius atque omnis rei professio periculosa
            est, et admittiaduersus quemlibet non debet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c15q3-Dd1e203">
          <head xml:id="gd-p2c15q3-Hd1e205">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c15q3-d1e185">Quia ergo ista de se confitetur, super alienum
            crimen ei credi non potest, sed contra eam sua confessio interpretanda est. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>