<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 5</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 5</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c32q5">
        <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e103">QUESTIO 5</head>
        <div>
          <head>Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e106">
          Quod autem pudicitia uiolenter eripi non possit,
          multorum auctoritatibus probatur. Est enim uirtus animi, queuiolentiam non sentit. Corpori
          namque uis infertur, non animo. Unde , quamuis corpus uiolenter corrumpatur, si pudicitia
          mentisseruetur illesa, tamen castitas duplicatur. Sicut B. Lucia fertur dixisse Pascasio .
          „Si inuitam me feceris uiolari, castitas michi duplicabitur ad coronam.“ 3  De sensibus
          enim et uo-luntatibus iudicat Deus. </p>
        <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e109"> Hinc Ambrosius scribit in lib. V. de uirginibus : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e117" type="question-title"> Melior est uirginitas mentis quam
            carnis.
          </head>
          <p>
            Tollerabilius est mentem uirginem, quam carnem habere. Utrumque bonum, si
            liceat; si non liceat, saltim nonhomini casti, sed Deo simus. 
          </p>
          <p>
            §. i. Virgo
            prostituipotest, adulterari non potest. Ubicumque Dei uirgo est, templum Dei est; nec
            lupanaria infamant castitatem, sed castitas etiam loci abolet infamiam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e123">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e126" type="question-title"> Mente incorrupta non corrumpitur
            caro.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e129"> Idem [ad uirginem lapsam, c. 4.] Reuera non potest caro
            ante corrumpi, nisi mensfuerit ante corrupta. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e136">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e139" type="question-title"> Aliena libido neminem
            polluit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e142"> 
            Item 
            <ref>Augustinus de ciuit. Dei</ref>, <!--[lib. I. c. 18.]-->
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e102">
                Ita, ne aliquem polluat aliena libido, metuitur? Non polluet, si aliena erit, si autem polluet,
                non aliena erit. Sed cum pudicitia sit uirtus animi, comitemque habeat fortitudinem,
                potius quelibet mala tollerare, quam malo consentire decernat, nullus autem magnanimus et
                pudicus in potestate habet quid de sua carne fiat, sed tantum quod annuat mente uel
                rennuat: quis tandem sana scilicet mente putauerit, se perdere pudicitiam, si forte
                inapprehensa uel oppressa carne sua exerceatur et expleatur libido non sua?
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 4</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e148">
            <ref>Idem [ibidem].</ref>
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e108">Proposito animi permanente, per quod etiam corpus
            sanctificari meruit, ipsi corpori non aufert sanctitatem violentia libidinis alienae,
            quam seruat perseverantia suaecontinentiae. An uero, si aliqua femina mente corrupta,
            uiolatoque proposito, quod Deo uouerat, pergat uicianda adsuum deceptorem, adhuc eam
            pergentem sanctam uel corpore dicimus, ea sanctitate animi, per quam corpus
            sanctificatur, amissa atque destructa? Absit hic error, ethinc potius ammoneamur, ita
            amitti corporis sanctitatem, etiam intacto corpore.</quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e152">
            <ref>Idem [c. 19.]: </ref>
            <cit>
              <quote source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e112">
                §. 1.  Lucretiam £, matronam nobilem ueteremque Romanam, magnis
                pudicitiae laudibus efferunt. Huius corpore cumuiolentus Tarquinii regis filius
                libidinose potitus esset, illa scelus inprobissimi iuuenis marito Collatino, et
                propinquo Bruto, uiris clarissimis et fortissimis, indicauit, eosquead uindictam
                constrinxit. Deinde fedi in se conmissiegra atque inpatiens se peremit. Quid dicimus?
                adulterahec, an casta dicenda est? Quis in hac controuersialaborabit? Egregie quidam ex
                hoc et ueraciterdeclamans ait: „Mirabile dictu; duo fuerunt, et adulteriumunus admisit.“
                Splendide atque uerissime. Intuensenim in duum? corporum conmixtione unius
                inquinatissimam cupiditatem, unius q castissimam uoluntatem, etnon quod corporum
                coniunctione, sed quod animorum diuersitate ageretur, attendens: „Duo, “ inquit, , ,
                fuerunt, et unus adulterium admisit.“
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 5</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e161">
            <ref>Idem in eodem libro, cap. 27. </ref>
            <cit>
              <quote>
                Non fidelibus Christi sit tedio uestra uita, si ludibrio
                fuit hostibus castitas uestra. Habetis magnam ueramqueconsolationem, si fidam
                conscientiam retinetis, non consensisse peccatis eorum, qui in uos peccare permissi
                sunt.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
          <p>
            <ref>Idem in libro de duabus animabus, [c. io.]</ref>: 
            <cit><quote>§. 1. Nonnisi uoluntate peccatur.</quote></cit>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 6</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e171"> 
            Idem in <ref>lib. I. de libero arbitrio , [c. 5.]</ref>
            De pudicitia quis dubitauit, quin ea sit in
            animoconstituta, quandoquidem uirtus est? Unde a uiolento stupratore nec ipsa eripi
            potest.
          </p>
          <p>
            Item <ref>Ieronimus superepistolam ad Romanos l. i.: §. 1.</ref> 
            <cit>
              <quote>
                Fieri non potest, ut,
                nisi quis prius mechetur in corde, 
                mechari possit in corpore
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e177">
            Idem super Lucam in lib. 2.: §. 2. Finge in persecutione
            aliquam uirginem prostitutam; hec apud euangelium, quia uoluntate non peccat, uirgo
            suscipitur, in lege quasi corrupta repudiatur. 
          </p>
          <p>
            Idem in libro hebraicarumquestionum (in
            Genes, ad cap. 12.): §. 3. Corpus mulieris non uis maculat, sed uoluntas.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e180"> 
            Item Augustinus in libro de sancta uirginitate, [c. 8.]: §.
            4. Sicut nemo inpudice utitur corpore, nisi prius spirituconcepta nequitia: ita nemo
            seruat pudicitiam in corpore, nisi spiritui prius insita castitate. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e184">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e186">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e189" type="question-title"> In corpore pudicitia uiolari non
            potest , si mens inuiolata seruetur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e195"> 
            <ref>Idem Victoriano , [epist. CXXII.]</ref> 
            Ad Deum ingemiscentibus omnino suis aderit qui suis adesse
            consueuit, et aut nichil in earum castissimis membrislibidine hostili perpetrare
            permittit, aut si permittit, cum earum animus nulla consensionis turpitudine maculatur,
            etiam carnem suam defendunt a crimine, etquicquid in ea nec conmisit, nec permisit
            libido patientis, solius erit culpae facientis, omnisque illa uiolencia nonpro
            corruptionis turpitudine, sed pro passionis uulnere deputabitur. Tantum enim ualet in
            mente integritas castitatis, ut illa inuiolata nec in corpore possit pudicitia uiolari,
            cuiusmembra potuerunt superari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e199">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e201">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e204" type="question-title"> Caro non peccat , si a contagione
            anima fuerit munda . </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e210"> 
            Item <ref>Ysidorus in Sinonimis , lib. II. [c. i.]</ref>
            Non potest corpus corrumpi, nisi prius animus corruptus
            fuerit. Munda namque a contagione animi caro non peccat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e214">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e216">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e219" type="question-title"> Pudicitia carnis non eripitur ,
            si mente seruatur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e225"> 
            Item <ref>Augustinus Honorato Episcopo , [ep. CLXXX.]</ref>
            Magis timeamus, ne sensu interiore corrupto pereat castitas
            fidei, quam ne feminae constuprentur uiolenter incarne, quia uiolentia non uiolatur
            pudicitia, si mente seruatur, quoniam nec in carne uiolatur, quando uoluntas patientis
            turpiter carne non utitur, sed sine consensionetollerat quod alius operatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e229">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e231">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e234" type="question-title"> Nec peccatum, nec iusticia opere
            sine uoluntate perficitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e240"> 
            Item <ref>Iohannes Crisostomus , [id est auctor operis
            imperfecti] super Mattheum , [hom. XXXII. ad. c. 19.]</ref>
            Sicut enim peccatum opus sine uoluntate non facit, ita et
            iusticia ex opere non consummatur, nisi et uoluntas affuerit. Multi enim corpore quidem
            castitati student, adulterium quidem uoluntate conmittunt cum Dominusdicat: „ Qui
            uiderit mulierem ad concupiscendum eam, iam mechatus est eam in corde suo.“ Ergo
            uoluntas sineopere frequenter peccat. Illa est ergo gloriosa continentia, non quam
            transgredi non potest necessitas debilitatis £ corporis, sed quam conplectitur uoluntas
            sanctipropositi. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 11</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e247">
            <ref>Item Ieronimus in epistola ad Eustochium, [de custodia uirginitatis]</ref>
            Si Paulus apostolus uas electionis, et preparatus
            in euangelio Christi, ob camis aculeos et incentiua uiciorum reprimit corpus suum, et
            seruituti subicit, ne aliis predicans ipse reprobus inueniatur, et tamen uidet aliam
            legem in membris suis, repugnantem legi mentis suae, et captiuantem se in lege peccati;
            si post nuditatem, ieiunia, famem, carceres, flagella, supplicia, in semet reuersus
            exclamat: „Infelix ego homo, quis me liberabit de corpore mortis huius ?“tu te putas
            securam esse debere? Caue, queso, ne quando et s de te dicat Deus: „Virgo Israel cecidit,
            et nonest qui suscitet eam.“ Audenter dicam: cum omniapossit Deus, suscitare uirginem
            non potest post ruinam. Valet quidem liberare de pena, sed non ualet coronare corruptam.
          </p>
          <p>
            §. i. Timeamus illam prophetiam, ne in nobisetiam conpleatur: „Et uirgines bonae
            deficient.“Qbserua quid dicat: Et uirgines bonae deficient, quia sunt et uirgines
            malae.„ Qui uiderit, “ inquit, "mulierem ad concupiscendum eam, iam mechatus est eam in
            corde suo.“ Perit ergo et mente uirginitas. Istae sunt uirgines malae, uirgines carne,
            non spiritu; uirgines stultae, que oleum non habentes excluduntur a sponso. Si autem et
            illae, que uirgines sunt, ob alias tamen culpas uirginitate corporum non saluantur, quid
            fiet illis, que prostituerunt membra Christi, et inmutauerunt templum sancti Spiritus in
            lupanar? Illico audient prophetam dicentem : , , Descende, sede in terra uirgo filia
            Babilonis, sede in terra; non est filiae Chaldeorum thronus; non uocaberis ultra mollis
            et delicata. Accipe molam, molefarinam, discooperi uelamen tuum, denuda crura tuap,
            transi flumina, reuelabitur ignominia tua, apparebunt opprobria tua.“ Et hoc post Dei
            filii thalamum q, post oscula fratruelis et sponsi; illa, de qua quondam sermo
            propheticusconcinebat: , , Astitit regina a dextris tuis in uestitu deaurato, circumdata
            uarietate, “ nudabitur, et posteriora eius ponentur in faciem ipsius. Sedebit ad aquas
            solitudinis, et posito uase diuaricabit pedes suos omni transeunti , et usque ad
            uerticem polluetur. Rectius fuerat hominem subisse coniugium, et ambulasse per plana,
            quam ad altiora tendentem in profundum inferni cadere. Non fiat, obsecro, ciuitas
            meretrix filia Syon, n epost Trinitatis hospitium ibi demones saltent, et
            Syrenaenidificent et hericii. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e254">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e256">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e259" type="question-title"> Corpore intacto nonnumquam
            castitas amittitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e265">
            Item <ref>Augustinus de fide Christiana</ref>
            Nec solo tactu et affectu sed aspectu quoque
            concupiscentia appetitur et appetit feminarum. Nec dicatis uos habere animos pudicos, si
            habeatis oculos inpudicos, quia inpudicus oculus inpudici cordis est nuncius, et, cum se
            inuicem sibi, etiam tacente lingua, conspectumu tuo corda nunciant inpudica, et secundum
            concupiscentiam carnis alterutro delectantur ardore, etiam intactis ab inmunda uiolatione
            corporibus fugit ipsa castitas de moribus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e270">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e272">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e275" type="question-title"> Adulterium perpetratur, cum uel
            innupta uel nupta turpiter concupiscitur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e281"> 
            Item <ref>Gregorius [in Moralibus, lib. XXI. c. 9.]</ref>
            „ Qui uiderit mulierem ad concupiscendum eam, iam mechatus
            est eam in corde suo.“ Quia enim greco uerboadulter mechus dicitur, cum non aliena
            coniux, sed mulier uideri prohibetur, aperte ueritas ostendit, quia etiam solouisu, cum
            turpiter uel innupta concupiscitur, adulteriumperpetratur. Quod tamen plerumque ex loco
            uelordine concupiscentium discernitur, quia sic huncstudiosa in sacro ordine
            concupiscentia, sicut illum adulterii inquinat culpa, in personis tamen non dissimilibus
            idemluxuriae distinguitur reatus. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e284">Quamuis autem uiolenter oppressae
            pudicitiam non amiserint, incontaminatis tamen se non audeantexequare uirginibus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e288"> Unde Leo Papa, [epist. LXXXV. al. LXXXVII. ad Episcopos
            Afric., c. 5.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e292">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e294">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e297" type="question-title"> Que n opprimuntur incontaminatis
            se uirginibus conparare non audeant. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e300"> Illae autem famulae Dei, que integritatem pudoris
            oppressione barbarica perdiderunt, laudabiliores erunt in humilitate ac uerecundia, si
            se incontaminatis non audeant conparare uirginibus. Quamuis enim omne peccatum
            exuoluntate nascatur, et potuerit corruptione carnis mens in-uita non pollui, minus
            tamen hoc illis oberit, siquod potuerunt animo non amittere doleant se uel
            corporeperdidisse. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e303">
            Cum ergo hec, que uiolentiam passa est, pudicitiam
            amisisse probari non potest, nullo modo conuincitur fornicationis uel adulterii crimen
            incurrisse. Ut enim Augustinus ait in libro de bono coniugali, [c. 4.]: "Adulterium
            commititur, cum uel propriae libidinis instinctu, uel alienae consensu cumaltera uel
            altero contra pactum coniugale concumbitur, atque itafrangitur fides, que in re&amp;ws
            corporeis et abiectis magnumanimi bonum est, et ideo ei salutem quoque corporalem,
            quaetiam uita ista continetur, certum est debere postponi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e307">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e309">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e312" type="question-title"> Mechatur qui alicui preter
            matrimonii fedus miscetur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e318"> 
            Item <ref>Ysidorus super Exodum, [c. 29.]</ref>
            „Non mediaberis, “ id est, nec quisquam preter matrimonii
            federa aliis feminis admisceatur ad explendam libidinem. Nam adulterium facit qui preter
            suam ad alteram accedit. </p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e325">
            <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e327">Caput 16</head>
            <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e330" type="question-title"> Qui uiuente uxore sua alteram
              cognoscit adulterium conmittit.</head>
            <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e333"> Item <ref>Augustinus de adulterinis coniugiis, [I. II. c.
              13.]</ref> Puto Christianum neminem reluctari, adulterum esse, qui uel diu languente, uel diu
              absente, uel continenter uiuerecupiente sua uxore, alteri conmixtus est feminae. </p>
          </div>
          <div>
            <head>Dictum</head>
            <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e336"> 
              Cum ergo nichil horum in ista
              deprehendatur fuisse, quia nec propriae libidinis instinctu, necalienae consensu, nec
              uiro languente uel absente, uel continenter uiuere cupiente alii adhesit, sed
              uiolenter aliena libidineoppressa uim pertulit &gt; apparet, quod nec fornicaria, nec
              adulteradici potest. Unde nec aliqua occasione ualet dimitti. Cum enimquererent Iudei
              a Christo, utrum liceret homini dimittereuxorem suam quacumque ex causa, respondit
              eis: „ Numquam legistis, quia qui fecit eos ab inicio masculum et feminam creauit eos?
              Quod ergo Deus coniunxit homo non separet.Deinde ita sermonem suum conclusit, ut
              diceret, neminem possedimittere uxorem suam, excepta causa fornicationis. Hinc
              Apostolus ait in epistola ad Chorinthios : „ His, qui matrimonioiuncti sunt, precipio
              non ego, sed Dominus, uxorem a uironon discedere. Unde datur intelligi, quod
              qualiscumque fue-rit uir et Uxor, ex quo coniugali affectu sibi adheserint, ulterius
              ab inuicem discedere non ualent. </p>
            <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e339"> Unde Ambrosius in Hexameron, tit. diei quartae, scribit ;
            </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e343">
            <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e345">Caput 17</head>
            <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e348" type="question-title"> Qualiscumque sit uir, ex quo
              semel placuit, non est dimittendus.</head>
            <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e351"> Plorrendus et incultus est uir qui semel placuit;
              numquid uir alius est eligendus? Conparem suum equus diligit, et, si mutetur alius,
              trahere iugum nescit conpar alterius, et se. non totum putat. Tu iugalem repudias
              tuum, et sepe mutandum putas? muta et si uno defecerit die, superduc riualem, et
              statim, incognita causa, quasi cognitam pudoris exequeris iniuriam? </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e355">
            <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e357">Caput 18</head>
            <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e360" type="question-title"> Similiter de uxore
              intelligitur.</head>
            <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e366"> 
              Item <ref>Augustinus [desermone Domini in monte, lib. I. c. 32.]</ref> 
              Si uxorem quis habeat sterilem, siue corpore deformem
              siue debilem membris, uel cecam, uel surdam, uel claudam, uel si quid aliud, siue
              morbis, uel laboribus doloribus que , confectam, et quicquid (excepta fornicatione)
              cogitari potest uehementer horrible, pro societate fideque sustineat. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e370">
            <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e372">Caput 19</head>
            <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e375" type="question-title"> Non licet uiro uxorem dimittere
              nisi causa fornicationis.</head>
            <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e378"> Item <ref>Ieronimus ad Oceanum de morte Fahiolae.</ref> Precepit
              Dominus, uxorem non debere dimitti, excepta 
              causa fornicationis, et, si dimissa fuerit, manere
            innuptam. Quicquid uiris precipitur, hoc consequenter redundat ad 221 d feminas. Neque
            enim adultera uxor dimittenda est, et uir mechus tenendus est. </p>
          </div>
          <div>
            <head>Caput 20</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e389">
            Item. Apud nos quod non licet feminis eque non licet uiris, et
            eadem seruitus pari condicione censetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e393">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e395">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e398" type="question-title"> Conmunione priuetur qui citra
            fornicationis causam uxorem suam dimittit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e404">
            Item ex <ref>Concilio Tollet ano XII. [c. 8.]</ref>
            Preceptum Domini est, ut excepta
            causafornicationis uxor a uiro dimitti non debeat, et ideo quicumque citra culpam
            criminis supradicti uxorem suam quacumque occasione reliquerit, quia quod Deus
            iunxitille separare disposuit, tamdiu ab ecclesiastical conmunione priuatus, et a cetu
            omnium Christianorum maneat alienus, quamdiu societatem relictae coniugis sinceriter
            amplectatur et foueat. Itaque qui iam admoniti a sacerdote semel et bis et ter ut
            corrigantur f, ad suae coniugis noluerint redire consortium, ipsi se suis meritis et
            a palatinae dignitatis offitio separabunt, et insuper generosae dignitatis testimonium,
            quamdiu in culpa fuerint, amissuri sunt, quia carnem suamdiscidii iugulo tradiderunt. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 22</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e414"> 
            Item <ref>Nicholaus ad consulta Bulgarorum, [c. 96.]</ref>
            Quicquid mulier contra te cogitauerit, uel si te
            accusauerit, non est, excepta causa fornicationis, reiciendauel prorsus odio habenda . </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e417">
            Sed queritur, cum sit par
            utriusque condicio, cur communicantes uiri cum adulteris uxoribus non con-ueniant, cum
            econtra uxores in consortio adulterorum uir orum manere uideantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e420"> De his ita scribit Innocentius Papa [epist. III., ad
            Exsuperium Episcopum, c. 4.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c32q5-Dd1e424">
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e426">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c32q5-Hd1e429" type="question-title"> In utroque sexu adulterium pari
            ratione punitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c32q5-d1e432"> Christiana religio adulterium in utroque sexu pari ratione
            condempnat. Sed uiros suos mulieres non facile de adulterio accusant, et non habent
            latentia peccata uindictam. Viri autem liberius uxores adulteras apud sacerdotes deferre
            consueuerunt, et ideo mulieribus, prodito earum crimine, conmunio denegatur; uirorum
            autem latente con-misso non facile quisquam ex suspicionibus abstinetur;qui utique
            submouebitur, si eius flagicium detegatur.:Cum enim par causa sit, interdum probatione
            cessante uindictae ratio conquiescit. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
