<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 3 </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 3 </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c30q3">
        <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e103"> QUESTIO 3 </head>
        <div xml:id="gd-p2c30q3-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e109">
          Quod autem spirituales uel adoptiui filii
          naturalibus copulari non possint, Nicolaus Papa respondens adconsulta Bulgarorum [cap.
          2.] testatur , ita dicens: 
        </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q3-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e117" type="question-title"> Qui de sacro fonte suscipitur
            filius eius est, a quo suscipitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e120"> 
            Ita diligere debet homo eum, qui se suscepit desacro fonte,
            sicut patrem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e119">
            Item: §. 1. Est inter fratres etfilios spirituales gratuita et sancta
            conmunio, que dicendanon est consanguinitas, sed habenda spiritualis proximitas. Unde
            inter eos arbitror non posse fieri quodlibetlegale coniugium, quodoquidem nec inter eos,
            qui natura, et eos, qui adoptione filii sunt, uenerandae leges matrimonia contrahi
            permittunt. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e121">
            Item : §. 2. Si inter eos non contrahitur matrimonium, quos adoptio iungit,
            quantopotius a carnali oportet inter se contubernio cessarequos per celeste sacramentum
            regeneratio Spiritus sancti uincit? Longe ergo inquit s congruentius filius patrismei uel
            frater meus appellatur is, quem diuina gratia potius, quam humana uoluntas, ut filius
            eius uel fratermeus esset, elegit; prudentiusque ab alterna corporis conmixtione
            secernimus . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q3-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e129" type="question-title"> Filia spiritualis carnali filio
            nullo modo nubere potest.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e132"> 
            <ref xml:id="gd-p2c30q3-Rd1e134">Item Zacharias Episcopus, seruus seruorum Dei,
            reuerentissimo Theodoro Episcopo ecclesiae Ticinensis</ref> 
            Pitacium quod nobis tua ueneranda fraternitas obtulit, per
            quod nos sciscitari uoluisti, si liceat filio, cuius pater alterius filiam ex sacro baptismate suscepit,
            susceptam, id est spiritualem eius patris filiam (quoddici crudele est), in matrimonio
            suscipere, quod apudte enormiter asseruisti contigisse. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e137">
            §. i. Sed bene tuasancta
            fraternitas conpertum habet, quod Dominus precepit f Moysie, dicens: „Turpitudinem
            patris tui, uelmatris, uel sororis non reuelabis; turpitudo enim tua est.Cum ergo a
            propria consanguinitate iubemur abstinere, multo magis a spirituali patris nostri filia
            omniexcusatione aut argumento seposito sub nimia districtionenos cauere conuenit, ne in
            iram diuinae examinationisincidat, si quis tali facinore mixtus minime restrinxeritfrena
            luxuriae. Unde etiam omnes cauendi sunta tali sceleris conmixtione, ne in perpetuum
            pereant;sed hunc, qui huius perniciosae temeritatis, animae suaesalutem despiciens,
            inpio se miscuit matrimonio, peromnia tua fraternitas studeat separare, et penitenciae
            dignaesubmittere, quatinus ab eterna erutam dampnatione animam eius lucreris. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q3-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e145">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e148" type="question-title"> Filio suo , quam de sacro fonte
            sus ceperit , nullus tradere audeat. </head>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e154"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c30q3-Rd1e150">Zacharias et Deusdedit </ref>
            Non oportet filiam, quam de sacro fonte susceperit,
            aliquando filio suo in matrimonium tradere, quia indiuina sentencia germani esse
            inueniuntur. Si quis talifacinore conmixtus minime restrinxerit frena luxuriae,
            abecclesia catholica abhominabitur. Sed si conuersus fuerit, post separationem septem
            annis penitenciam gerat. Consciis simul cum auctore sit ista condicio, id est simul
            cumcooperatoribus et consentientibus peniteat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q3-Dd1e155">
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e157">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e157"> Filii uero, siue ante conpaternitatem
            siue post nati fuerint, licite coniungi possunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e161"> Unde Urbanus i/. scribit Vitali Presbitero Brisciensi,
            dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q3-Dd1e166">
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e168">Caput 4</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e167"> „ Super quibus consuluit nos tua dilectio, hoc uidetur
            kobis ex sentencia respondendum , ut et baptismus sit, siinstante necessitate femina
            puerum in nomine Trinitatis baptizauerit, et quod spiritualium parentum filii uel
            filiae, ante uelpost conpaternitatem genitae , possunt legitime coniungi, preterillam
            personam, qua conpatres sunt effecti .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e170"> Pascalis uero secundus, post conpaternitatem genitos
            copulari prohibet, scribens Regino Episcopo 92 a; </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q3-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e176">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e179" type="question-title"> Qui ex conpatre uel conmatre post
            susceptos filios de fonte nati fuerint, coniungi non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e182"> Post susceptum uero de fonte filium uel filiam spiritualem,
            qui ex conpatre uel conmatre nati fuerint, matrimonio coniungi non possunt, quia leges
            seculi non emancipatos adoptiuis prohibent copulari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q3-Dd1e189">
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e191">Caput 6</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e192"> 
            <ref xml:id="gd-p2c30q3-Rd1e195">Idem ex lib. XXIII. Digestorum, tit. de ritu nuptiarum, perpenditur, in quo ita legitur:</ref>
            Per adoptionem quesita fraternitas eo usque inpedit nuptias,
            donec manet adoptio, ideoque eam, quam pater meus adoptauit et emancipauit, potero uxorem
            ducere.Eque et si me emancipato illam in potestate retinuerit, poterimus iungi
            matrimonio. Itaque uolenti generum adoptare, suadetur, ut filiam emancipet. Similiter
            suadeturei, qui uelit nurum adoptare, ut emancipet filium.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q3-Dd1e19z">
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e2x1">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e195">Si quis uero aliquo fortuito casu
            filiam suae conmatris uxorem acceperit, non cogitur eam dimittere. Unde in Triburiensi
            Concilio legitur [c. 48.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c30q3-Dd1e199">
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e201">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c30q3-Hd1e204" type="question-title"> Non cogitur quis dimittere filiam
            suae conmatris, quam duxit in coniugium.</head>
          <p xml:id="gd-p2c30q3-d1e207">
            Illud etiam nec canonica institutione diffinimus, nec
            interdictione aliqua refutamus, sed propter eos, qui diuersede eo sentiunt, hoc loco
            aliquid conmemoramus. Si quissuae spiritualis conmatris filiam fortuitu et ita
            contingente rerum casu in coniugium duxerit, consilio maturiori seruato habeat, atque
            honeste legitimo coniugio operam det. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>