<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO V*</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO V*</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c2q5">
        <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e103">QUESTIO V*</head>
        <!-- comes before question 4 for some reason -->
        <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e108"> I. Pars. Deficientibus uero accusatoribus reus non uide-tur
          esse cogendus ad purgationem. Sicut enim possessor deficiente actore titulum suae
          possessionis probare non cogitur, itaqui inpetitur ad innocentiam suam purgandam cogendus
          essenon creditur. Auctoritate quoque Cornelii Papae, et Triburiensisconcilii sacerdotes
          iurare prohibentur, nisi pro recta fide. </p>
        <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e111"> Ait enim Cornelius, [epist. II. ad Rufum, Episcopum
          orientalem]*: </p>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e114">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e116">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e119" type="question-title"> Iuramentum a sacerdotibus non est
            exigendum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e122"> Sacramentum hactenus a summis** sacerdotibus uel reliqpiis
            exigi, nisi pro recta fide, minime cognouimusfieri nec sponte eos iurasse reperimus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e125"> [C. II.] 9 a </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e128"> Item. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e132"> Nos, sequentes sanctorum iura apostolorumeorumque
            successorum firmamus, et sacramenta incautaprohibemus. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e135"> [C. iii.p» </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e138"> Item. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e141"> Nos sacramentum ab episcopis nescimus oblatum, nec umquam
            fieri debet*. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e148">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e151" type="question-title"> Si quis presbiter contra laicum,
            uel laicus contra clericum querimoniam habet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e154"> Item ex Concilio Triburiensi, [c. 21.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e157"> Si quis presbiter contra laicum, uel laicus contra
            presbiterum aliquam habet querimoniae controuersiam, episcopo precipiente sine
            personarum acceptione finiatur, laicusper iuramentum (si necesse sit) se expurget;
            presbiteruero uice iuramenti per sanctam consecrationem interrogetur, quia sacerdotes ex
            leui causa iurare non debent.Manus, per quam corpus et sanguis Christi conficitur,
            iuramento polluetur? Absit, cum Dominus in euangeliodiscipulis suis (quorum uicem nos
            indigni in sancta gerimusecclesia) dicat: , , Nolite omnino iurare; sit autem
            sermouester: est, est; non, non. Quod autem his habundantiusest a malo est.“ </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e160"> II. Pars. Gratian. Verum his auctoritatibus non omnimoda
            iuramenta prohibentur fieri a sacerdotibus, sed tantum in - cauta et ea, que pro
            qualibet causa temporali iudicio offeruntur.Cum autem populari infamia sacerdotes
            obprimmtur, tunc adinnocentiae suae assertionem iuramenta debent offerre ^. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e164"> Unde Gregorius Papa ait [III. ad Bonifacium, ep. I.: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e170">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e173" type="question-title"> Sacerdos a populo accusatus
            iuramento innocentiam suam affirmet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e176"> Presbiter uel quilibet sacerdos si a populo accusatus
            fuerit, et certi testes inuenti non fuerint, qui criminiillato ueritatem dicant,
            iusiurandum in medio faciat, et illum testem proferat de innocentiae suae puritate,
            cuinuda et aperta sunt omnia. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e180">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e182">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e185" type="question-title"> De Leone episcopo, quem B.
            Gregorius fecit purgationem prebere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e188"> Item ex Registro Gregorii, [lib. II. Indict. io. epist. 23.]
            ad Iustinum Inperatorem capitulo VII .* </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e191"> Habet hoc proprium antiqui hostis inuidia, ut quos
            inproborum actuum perpetratione (Deo sibi resistente)deicere non ualet, opiniones eorum
            falsas, ad presenssimulando, dilaceret. Quoniam igitur quedam contra sacerdotale
            propositum de Leone fratre et coepiscopo nostrosinister rumor asperserat, utrum uera
            essent districtadiutius fecimus inquisitione perquiri, et nullam in eo culpaminuenimus
            de his, que dicta fuerant. Sed ne quid uidereturomissum, quod nostro potuisset cordi
            remanere ambi- </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e194"> f uum, ad B. Petri sacratissimum corpus districta eum ex
            abundanti fecimus sacramenta prebere. Quibus prestitismagna fuimuss exultatione gauisi,
            quod huiuscemodiinnocentia eius euidenter enituit. Pro qua re gloriauestra predictum
            uirum cum omni karitate suscipiat, et re-uerentiam ei, qualem sacerdotem decet exhibeat,
            necaliqua cordibus remaneat de his, que iam sunt purgata, dubietas. Et ita suprascripto
            uos episcopo deuotissimeoportet in omnibus adherere, ut congrue decenterque Deumin eius
            persona, cuius minister est, uideamini honorare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e200">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e203" type="question-title"> Quod- B. Gregorius Mennam
            episcopum iuramento purgari fecit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e206"> Item ex eodem ad Brunichildam Reginam Francorum, cap.
            CCXXXVII* </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e209"> Mennam uero reuerentissimum fratrem et coepiscopum </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e212"> nostrum, postquam ea, que de eo dicta fuerant, requirentes,
            in nullo inuenimus esse culpabilem, qui insuper ad sacratissimum corpus B.Petri apostoli
            sub iureiurando satisfaciens, ab his, que obiecta fuerant eius opinioni, se
            demonstrauitalienum, reuerti illum purgatum absolutumque permisimus, quia, sicut dignum
            erat, ut, si in aliquo reus existeret, culpam in eo canonice puniremus, ita dignum non
            fuit, uteum adiuuante innocentia diutius retinere uel affligere inaliquo deberemus. §.
            i. Purgationem* tamen ante teduobus sacerdotibus sibi iunctis, ubi accusator cessauerit,
            eundem hoc ex se prebere tuo committimus arbitrio.Vulgarem denique, ac nulla canonica
            sanctione fultam legem, feruentis scilicet siue frigidae aquae, ignitique ferri
            contactum, aut cuiuslibet popularis inuentionis (quia fabricantehec sunt omnino ficta
            inuidia), nec ipsum exhibere, necaliquo te modo uolumus postulare, imo apostolica
            auctoritateprohibemus firmissime. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e216">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e218">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e221" type="question-title"> De Maximo Salonitano episcopo, ut"
            sacramento semet ipsum expurget . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e224"> Idem Castorio Notario Rauennae [lib. VII. Indict. 2. epist.
            8o.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e227"> Quanto a nobis creditur, et necessarias uides causas
            iniungi, tanto strenuum debes te et sollicitum exhibere. Proinde, si Maximus Salonitanus
            prestito sacramentofirmauerit se symoniaca heresi non teneri, atque de aliisante corpus
            sancti Apollinaris tantummodo requisitus, innoxium se esse responderit, et de
            inobedienta sua (sicut de-putauimus) egerit penitenciam, uolumus, ut ad consolandum
            illum epistolam, quam ad eum scripsimus, qua eiets gratiam nostram, et communionem
            reddidissesignauimus), experientia tua dare debeat; quia sicut incontumacia
            persistentibus seueros esse nos conuenit, sichumiliatis et penitentibus locum ueniae
            negare nondebemus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e231">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e233">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e236" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e239"> Idem Mariniano Episcopo Rauennae , [lib. VII. ep. 79.] </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e242"> Que de causa Maximi sint agenda, ex epistolis, quas ad uos
            transmisimus, agnouistis. Sed quia, qualis dehac re fraternitatis uestrae uoluntas sit
            magis apresentium latore Castorio cartulario nostro renunciantecognouimus, ideo, si idem
            Maximus coram uobis et predicto cartulario nostro de symoniaca heresi se sacraemento
            purgauerit, atque de aliis ante corpus sancti Apollinaris (ut scripsimus) tantummodo
            requisitus, liberum seesse responderit, causam ipsius fraternitatis uestrae iudicio, de
            eo, quod excommunicatus missarum solempniaagere presumpserit, committimus, qua debeat
            peni-tentia talis culpa purgari. Et ideo quicquid uobis secundumDeum placet securiters
            disponite, nec aliquid de nobisdubium habeatis. Nam quicquid a uobis hac de
            causaordinatum fuerit nos et gratis * suscipimus, et libenteradmittimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e247">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e249">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e252" type="question-title"> Qualiter Sixtus semetipsum
            purgauit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e255"> Item Sixtus Papa [III.] omnibus Episc ., [c. i.]Mandastis,
            ut scriberem uobis, qualiter instans iur-gium contra me suscitatum sit, uel a quo, ut
            uestro aminiculppelleretur, et causa mea firmaretur. Scitote me criminaria quodam Basso,
            et iniuste persequi. Quod audiens Valentinianus Augustus nostra auctoritate sinodum
            congregari iussit. Et facto concilio, cum magna examinationesatisfaciens omnibus, (licet
            euadere aliter satis potuissem, suspicionem tamen fugiens, ) coram omnibus me purgaui,
            mescilicet a suspicione et emulatione liberans; sed non aliis, qui noluerint aut sponte
            hoc non elegerint, faciendiformam dans. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e259">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e261">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e264" type="question-title"> De causa Gillandi*
            presbiteri.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e267"> Item Alexander II . Rumaldo Cumano Episcopo. Super causas
            Gillandi presbiteri tui de morte episcopi sui, predecessoris tui, infamati, in medium
            consuluimus . Itaque circumstantium fratrum unanimi assensutuae dilectioni referimus,
            prefatum Gillandum presbiterum ante te representandum, ubi, si certi
            accusatoresdefuerint, tunc dictante iusticia sine omni controuersia pres-»biter
            quecumque ob hoc iniuste amisit ac sacerdotiumaccipiat et integra beneficia*, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e273">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e276" type="question-title"> De purgatione clericorum , si
            conuinci non poterunt . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e279"> Item ex Concilio Agat en si. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e282"> Si legitimi accusatores crimina* sacerdotis probare non
            potuerint, et ipse negauerit, cum septem sociis suis </p>




          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e285"> eius ordinis (si ualet) a crimine semetipsum expurget.
            Diaconus uero si eodem crimine accusatus fuerit, cum tribus semetipsum excuset. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e289">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e291">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e294" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e297"> Item ex Concilio Ylerdensi . </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e300"> Presbiter si a plebe sibi commissa mala opinione infamatus
            fuerit, et episcopus legitimis testibus adprobare non potuerit, suspendatur usque ad
            dignam satisfactionem, nepopulus fidelium in eo scandalum patiatur. Digna
            uerosatisfactio est (sicut a maioribus constitutum* esse docetur), quando siue secundum
            canones, siue ad arbitriumepiscopi septem sibi collegas adiungit, et iurat in sacro**
            euangelio coram posito, quod crimen sibi illatumnon perpetrauit. Et hac satisfactione
            purgatus securedeinceps suum exequatur offitium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e303"> [PALEA. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e307"> C. XIV. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e310"> Item Siluester Papa* </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e313"> Accusatum symoniacum necesse habuimus summopere per
            scripturam prohibere, ne missarum solempnia celebraredebuisset, donec quid esset uerius
            potuissemus cognoscere.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e316"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e319"> C. XV. Item ex Concilio Triburiensi*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e322"> Nobilis homo uel ingenuus si in Sinodo accusatur et
            negauerit, si eum constiterit fidelem esse, cum duodecimingenuis se expurget; si antea
            deprehensus fuerit infurto, aut periurio, aut falso testimonio, ad iuramentumnon
            admittatur, sed (sicut qui ingenuus non est) feruentiaqua uel candenti ferro se
            expurget.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e326">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e328">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e331" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e334"> Item Igmarus Remorum Episcopus *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e337"> Si mala fama de presbitero exierit, et accusatores ac testes
            legales defuerint, ne, contra Apostolum, infirmorum corda de mala fama presbiteri
            percutiantur, etne uituperetur ministerium nostrum, neue securiores presbiteri
            existentes licentius in peccatum 'prolabantur, secundum decreta** maiorum cum
            denominatis sibi uicinispresbiteris, quos scimus se nolle periurare, sacramentofamam
            suam purget. </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e340"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e344"> C. XVII. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e347"> Item Innocentius Aquileiensi Patriarchae et Mantuano
            Episcopo. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e350"> Quoties frater noster Tridentinus episcopus in
            nostrapresentia de symonia sit inpetitus, prudentiam uestramlatere non credimus, cuius
            causa tandem in nostra presentiauentilata producti sunt aduersus eum accusatores,
            uiuauoce et scripto asserentes, quod ecclesiam S. Petri dePado presbitero Paulo dedent
            pro quatuor modiis frumenti, quos ab eiusdem ecclesiae laicis acceperit. Verumquoniam
            nec accusatores, nec testes secundum formamcanonum et sanctorum Patrum statuta in causa
            ipsa procedere potuerunt, communi fratrum nostrorum concilioiudicamus, ut tertia manu
            sui ordinis et quatuor abbatumet religiosorum sacerdotum de supradicta symonia in
            uestrapresentia se debeat expurgare. Porro purgationis tenorerit huiusmodi. Idem
            episcopus super sancta euangeliaprimum iurabit, quod pro ecclesia S. Petri de Pado,
            presbitero Paulo danda, neque ipse per se, neque per submissampersonam, neque alius pro
            eo, se sciente, pretium receperit.Deinde uero purgatores super sancta Dei
            euangeliaiurabunt, quod, sicut ipsi credunt, uerum iurauit. Nositaque causae huius
            seriem committentes prudentiae uestrae, mandamus uobis, ut congruo loco in unum
            conuenire curetis, et ita causam ipsam iuxta presentium tenorem prestanteDomino
            restauretis, quatenus et omnis de cetero huiusquestionis scrupulus auferatur, et utrique
            parti sua iustitiaconseruetur. Si quis uero de uobis, certa prepediente causa, interesse
            non poterit, uos, qui adesse poteritis, idemiudicium terminate. Quod si predictus frater
            noster A.predictam purgationem fecerit, uos ei auctoritate nostra predictum offitium et
            Tridentinam ecclesiam restituite. Hancautem purgationem ante proximam purificationem B.
            Mariaeuirginis adinplere iubemus.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e353"> Gratian. In premissis auctoritatibus subintelligitur , si
            reus se purgare uoluerit , ut sacri canones modum , non necessitatempurgandi accusato
            inponant , sicut aparet ex fine capituliSixti Papae , et auctoritate Leonis , gui data
            purgatione aitde se ipso: </p>

          <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e356">
            <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e358"> sacerdotum, nec non etiam nostrorum episcoporum**,
              omniumque ceterorum sacerdotum ac Leuitarum auctoritate et consensu, atque reliquorum
              fidelium et cunctorumconsiliariorum nostrorum consultu diffinitum est, uosomnes
              utriusque ordinis ministros scire uolumus. Statutumest namque ratione et necessitate
              auctoritate s predictaconsultu omnium, ut quotiescumque cuiquam sacerdoticrimen
              inponitur, si ipse accusator talis fuerit, ut recipidebeat, (quia quales ad
              accusationem sacerdotum admittidebeant, m canonibus pleniter expressum est;) si autem
              (utdictum est) ille accusator, qui canonice est recipiendus, eumcum legitimo uirorum
              numero et bonorum testium approbare in conspectu episcoporum poterit, tunc
              canonicediiudicetur, et si culpabilis uictus fuerit, canonice damp-netur. Si uero eum
              suprascripto pretextu minime approbare ipse accusator poterit, et hoc canonice
              diiuaice-t242 k ipg 243 sacerdos, si suspiciosus aut incredibilissuo episcopo aut
              reliquis suis consacerdotibus, siue bonis etiustis de suo populo uel de sua plebe
              hominibus fuerit, nein crimine aut predicta suspicione remaneat, cum tribus, aut
              quinque, uel septem bonis ac uicinis sacerdotibus, exemplo Leonis Papae (qui
              duodecim*** episcopos insua purgatione habuit) uel eo amplius, si suo episcopouisum
              fuerit, aut necesse esse propter tumultum populiperspexerit, et cum aliis bonis et
              iustis hominibus sesacramento coram populo super quatuor euangelia datopurgatum
              ecclesiae reddat. Si quis autem scire desiderat, quales testes ad accusationem
              sacerdotum recipi debeant, etquid° de accusatore faciendum sit, pleniter in
              canonibusreperiri p poterit </p>
            <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e361"> III. Pars. Gratian. Iuramento uero candentis ferri uel
              ferventis aquae purgatio non est addenda </p>
            <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e364"> Unde Stephanus V. Luiberto * Maguntino Episc.*: </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e368">
            <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e370">C. XX</head>
            <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e373" type="question-title"> Feruentis aquae et candentis
              ferri iudicium fieri in ecclesia prohibetur.</head>
            <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e376"> Consuluisti de infantibus, qui in uno lecto cum parentibus
              dormientes mortui reperiuntur, utrum ferro </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e381">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e383">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e386" type="question-title"> De Leone, qualiter semet ipsum*
            purgauit** Auditum est, fratres karissimi, qualiter mali homines grauia crimina in me
            confinxerunt. Quamobrem egoLeo Pontifex sanctae Romanae ecclesiae purifico me
            inconspectu uestro coram Deo et angelis eius, quia criminosasistas et sceleratas res,
            quas illi mihi obiciunt, nec perpetraui, nec perpetrare iussi. Hoc autem faciens non
            legemprescribo ceteris, qua id facere cogantur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e389"> Gratian. Ecce uterque summus Pontifex semetipsum purgat ,
            nec tamen ceteris purgandi necessitatem prescribit. Undedatur intelligi , quod
            satisfactio purgationis in uoluntate consistitaccusati\ non in arbitrio iudicis. Sed cum
            in Ylerdensi conciliopresbiter iubeatur suspendi usque ad dignam satisfactionem ,
            cumetiam decreto Leonis in arbitrio ponitur episcopi , quotamanu sacerdos se purgare
            debeat , patet , quod ad purgationemcogendus est , nec in sua uoluntate , sed in
            arbitrio iudicis consistit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e392"> Item Leo Papa scribens ad Karolum Regem ait*, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e397">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e399">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e402" type="question-title"> Qualiter sacerdotes purgari
            debeant. Omnibus uobis uisu aut auditu notum esse nondubitamus, quod sepissime suadente
            antiquo hoste sacerdotibus crimina diuersa obiciantur. Sed qualiter ex eisab his
            rationabilis examinatio et satisfactio fiat, licettempore bonae memoriae domni genitoris
            uestri Pipini, siue priscis temporibus a sanctis Patribus et reliquisbonae deuotionis
            hominibus sepissime uentilatum fuerit, nos tamen pleniter et aliquid inde finitum
            reperireminime quiuimus. Nostris quippe temporibus id ipsum asanctis episcopis, et
            reliquis sacerdotibus, ac ceterisecclesiasticae dignitatis ministris, uestris in regnis,
            seuin aliis Deo degentibus, nobisque una cum eis agentibus, sepissime propter multas et
            nimias reclamationes, que exhoc ad nos de diuersis partibus uenerunt, uentilatumest. Sed
            qualiter consultu domni et patris nostri LeonisApostolici, ceterorumque Romanae
            ecclesiae episcoporum, et reliquorum sacerdotum, siue orientalium et
            grecorumpatriarcharum, et multorum sanctorum episcoporum et </head>



          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e405"> candente, aut aqua feruente, seu alio quolibet examine
            parentes se purificare debeant eos non obpressisse. Monendi namque sunt et protestandi
            parentes, ne tam tenellossecum in uno collocent lecto, ne negligentia qualibet
            pro-ueniente suffocentur uel opprimantur, unde ipsi homicidii reiinueniantur. Nam ferri
            candentis uel aquae feruentisexaminatione confessionem extorqueri a quolibet sacri
            noncensent canones, et quod sanctorum Patrum documentosancitum non est supersticiosa
            adinuentione non est presumendum. Spontanea enim confessione uel testium approbatione
            publicata delicta, habito pre oculis Dei timore, commissa sunt regimini iudicare.
            Occulta uero et incognita sunt illi relinquenda, qui solus nouit cordafiliorum hominum.
            Hi autem, qui probantur, uel confitentur talis reatus se noxios, tua eos castiget
            moderatio, quia si conceptum in utero qui per aborsum dele-uerit, homicida est, quanto
            magis, qui unius saltem diei puerulum peremerit, homicidam esse se excusare nequibit? </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e408"> Gratian. Hoc autem utrum ad omnia genera purgationis, an ad
            hec duo tantum, que hic prohibita™ f uidentur, pertineat, non inmerito dubitatur propter
            sacrificium zelotipiae, et illudGregorii : „ Si uir, qui frigidae naturae esse dicitur,
            per uerumiudicium probare potuerit, uxorem suam numquam se cognouisse, separetur ab ea. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e411"> [C. XXI.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e415"> In libro namque Numerorum™ legitur, Dominus™* prece-pisse
            Moysi, ut loqueretur filiis Israel et diceret eis: „ Vir, cuius uxor errauerit,
            maritumque contempnens dormierit cum alterouiro, et Aoe maritus deprehendere nequiuerit,
            sed latet adulterium, et testibus argui non potest , quia non est inuenta instupro, si
            spiritus zelotipiae concitauerit uirum contra uxoremsuam , que uel polluta est, uel
            falsa suspicione appetitur, adduceteam ad sacerdotem, et offeret oblationem pro illa
            decimam partem sati farinae ordeaceae; non fundet super eam oleum, necinponet thus, quia
            sacrificium zelotipiae est et oblatio inuestigansadulterium. Offeret igitur eam
            sacerdos, et statuet coram Domino, assumetque aquam sanctam in uase fictiliet
            pauxillumterrae de pauimento tabernaculi mittet in eam. Cumque steteritmulier in
            conspectu Domini, discooperiet caput eius, et ponetsuper manus eius sacrificium
            recordationis et oblationem zelotipiae. Ipse autem tenebit aquas amarissimas, in quibus
            cumexeeratione maledicta congessit, adiurabitque eam, et dicet : Si non dormiuit uir
            alienus tecum, et si non polluta es desertomariti thoro, non tenebunt te aquae istae
            amarissimae, inquas maledicta congessi. Si autem declinasti a uiro tuo, atquepolluta es,
            et concubuisti cum altero uiro, his maledictionibus subiacebis: det te Dominus in
            maledictionem et exemplumcunctorum in populo suo; putrescere faciat femur tuum, et
            tumensuterus tuus disrumpatur; ingrediantur aquae maledictae in uen-trem tuum, et utero
            tumescente putrescat fremur tuum. Etrespondebit mulier: Amen, Amen. Scribetque sacerdos
            in libelloista maledicta, et delebit ea aquis amarissimis, in quas maledictacongessit,
            et dabit ei bibere; quas cum exhauserit, tollet sacerdosde manu eius sacrificium
            zelotipiae, et eleuabil illud coramDomino, inponetque illud super altare, ita dumtaxat,
            utprius pugillum sacrificii tollat de eo, quod offertur ei incendatsuper altare, et sic
            potum det mulieri aquas amarissimas. Quascum biberit, si polluta est et contempto uiro
            adulterii rea, per-transibunt eam aquae maledictionis, et inflato uenire conpu-trescet
            femur, eritque mulier in maledictionem et in exemplumomni populo. Maritus t/ero** absque
            culpa erit, et illa recipiet iniquitatem suam. Quod si polluta non fuerit, innoxia
            eritet faciet liber os. </p>

          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e418"> IV. Pars. [Gratian.] Sed quelibet huiusmodi purgatio uidetur
            esse inhibita, cum in premissa auctoritate Stephani Papaedicatur: „Spontanea
            confessione, etc .“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e422">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e424">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e427" type="question-title"> In nouo testamento monomachia non
            recipitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e430"> Item ex decreto Nicolai Papae * *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e433"> Monomachiam uero in lege non assumimus, quam preceptam
            fuisse non reperimus, quam, licet iniissequosdam legamus, sicut sanctum David et Goliam
            sacraprodit istoria, nusquam tamen ut pro lege teneatur alicubi diuina sanxit
            auctoritas, cum hoc et huiusmodisectantes Deum solummodo temptare uideantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e436"> V. Pars. Gratian. Contra in Concilio Guarmaciensi, [c. I5.]:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e440">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e442">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e445" type="question-title"> Si furta in monasterio fiant ,
            monachi iudicio se expurgent. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e448"> Sepe contingit, ut in monasteriis monachorum furta
            perpetrentur C Idcirco statuimus, ut quando ipsi fratresde talibus expurgare se debeant,
            missa ab abbate celebretur uel ab aliquo ex&amp; presentibus fratribus, et sicexpleta*
            missa omnes communicent in hec uerba: CorpusDomini sit tibi ad probationem hodie. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e452">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e454">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e457" type="question-title"> Quicumque de adulterio accusatur,
            probabili se expurget iudicio °. </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e460"> Item [in Salegustadiensi Concilio, c. 7.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e463"> Interrogatum est, si duo de adulterio inculpati fuerint, et
            unus profitetur, et alter negat, quid inde agendum sit. * Decretum est a sancto
            concilio, ut ille, qui negauerit, probabili se iudicio expurget, et qui professusfuerit
            dignam penitentiam agat. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e467">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e469">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e472" type="question-title"> Cum plures de adulterio accusantur
            , et unus ceteros purgare noluerit, omnes rei habeantur, si ipse iniudicio ceciderit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e475"> " Item [in eodem, c. 14.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e478"> Statuit quoque sancta sinodus, ut, si duo de adulterio
            accusati fuerint, et ambo negauerint, et orant sibi concedi, ut alter illorum utrosque
            diuino purget iudicio, si unus inhoc ceciderit, ambo rei habeantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c2q5-Dd1e482">
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e484">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c2q5-Hd1e487" type="question-title"> Pro singulis missa celebretur, qui
            de aliquo crimine accusantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e490"> Item [in Concilio Wormaciensi, c. 10.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e493"> Si episcopo aut presbitero aliquod maleficium inputatum
            fuerit, in singulis missam celebrare*debet, et communicare, et de singulis sibi
            inputatis innocentem se ostendere. Quod si non fecerit, quinquennioa liminibus ecclesiae
            extraneus habeatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c2q5-d1e496"> Gratian. Illud uero, quod Sixius et Leo in fine suae
            purgationis addiderunt, ex eorum exemplo intelligendum est; exemplo enim suae
            satisfactionis noluerunt prescribere ceteris legempurgandi. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
