<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XC.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XC.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d90">
        <head>DISTINCTIO XC.</head>
        <p>GRATIANUS.</p>
        <p>I. Pars. Litigiosus quoque prohibetur ordinari, quia qui sua potestate discordantes ad
          concordiam debet attrahere, quioblationes dissidentium prohibetur recipere, nequaquam
          litigandifacilitate alios ad discidium debet prouocare.</p>
        <p>Unde in Cartaginensi Concilio IV. [c. 59.] legitur:</p>
        <div>
          <head>C. I</head>
          <head type="question-title">. Clerici discordantes reuocentur ad concordiam uel deiciantur
            ad concordiam.</head>
          <p>Discordantes clericos episcopus uel ratione, uel potestate ad concordiam trahat;
            inobedientes sinodus per audientiam dampnet.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. II</head>
          <head type="question-title">. Dissidentium fratrum oblationes in ecclesia non recipiantur
            .</head>
          <p>Item ex eodem, [c. 93. et 94.]</p>
          <p>Oblationes dissidentium fratrum neque in sacrario, neque in gazophilacio recipiantur.
            Similiter: §. 1. Dona eorum, qui pauperes obprimunt, a sacerdotibus refutanda sunt.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. III</head>
          <head type="question-title">. Extra ecclesiam esse probatur, qui pacem cum proximo non
            habet.</head>
          <p>Item Ciprianus [de unitate ecclesiae].</p>
          <p>Neque ad Cainneque ad munera eius respexit Deus;</p>
          <p>neque enim habere paccatum Deum poterat, qui cum fratre non pacem sed zeli discordiam
            habebat. Quam sibi igitur pacem promittunt inimici fratrum? que sacrificia celebrare se
            credunt emuli sacerdotum? Secum esse Christum, cum collecti fuerint, opinantur hii, qui
            extra Christiecclesiam colliguntur? Tales etiamsi occisi in confessionenominis Christi
            fuerint, macula ista nec sanguine abluitur. Inexpiabilis et grauis culpa discordiae nec
            passione purgatur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IV</head>
          <head type="question-title">. Murmurantes a fratrum unitate alieni efficiantur.</head>
          <p>Item ex Octaua Sinodo *.</p>
          <p>Alienus sit a fratrum unitate, qui murmurat, et opus eius abiciatur, qui murmurans**
            extiterit, ne penammurmurantium incurrat, de qua dicit Apostolus: „Nequemurmuraueritis,
            sicut quidam murmurauerunt, et perieruntab exterminatore/ Iuxta*** mensuram itaque
            operispeccator (qui in hac sententia Apostoli pleniter declaratur) sacerdotis iudicio
            peniteat.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. V</head>
          <head type="question-title">. Corripiantur, qui rixas et contenciones amant.</head>
          <p>Item ex eodem.</p>
          <p>Si quis monachus* contenciones uel rixas amaue-rit, uel manifestum conuitium intulerit
            fratri, iuxta arbitrium rectoris modumque peccati diuturna expietur penitentia.Item: §.
            1. Qui contentiosus aut murmurans extiterit, secundum arbitrium prioris tamdiu **
            peniteat, quamdiu qualitas culpae extat.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VI</head>
          <head type="question-title">. Dissidentes episcopi ad concordiam redire cogantur.</head>
          <p>Item ex Concilio Cartaginensi IV. [c. 25.]</p>
          <p>Dissidentes episcopos, si non timor Dei, sinodus reconciliet.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VII</head>
          <head type="question-title">. De eodem.</head>
          <p>Item ex eodem, [c. 26.]</p>
          <p>Studendum est episcopis, ut dissidentes fratres, siue clericos, siue laicos, ad pacem
            magis quam ad iudiciumcohortentur ..</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. VIII</head>
          <head type="question-title">. Non recipiantur dona eorum, qui pauperes obprimunt.</head>
          <p>Item ex eodem, [c. 94.]</p>
          <p>Eorum, qui pauperes obprimunt, dona a sacerdotibus sunt refutanda.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. IX</head>
          <head type="question-title">. A cetu alienentur fidelium, qui ad concordiam redire
            contempnunt.</head>
          <p>Item ex Concilio Agat en si, [c. 31.]</p>
          <p>Placuit etiam, ut (sicut plerumque fit) quicumque odio aut longinqua inter se lite
            dissenserint, et ad pacem reuo-cari diuturna nequiuerint obstinatione, a
            sacerdotibusciuitatis primitus arguantur. Qui si inimicitias deponerepernitiosa
            intentione noluerint, de ecclesiae cetu iustissimaexcommunicatione pellantur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. X</head>
          <head type="question-title">. Inediis maceretur acerrimis, qui fratri suo reconciliari non
            uult.</head>
          <p>Item Fabianus Papa.</p>
          <p>Si quis contristatus noluerit reconciliari fratri suo, satisfaciente eo qui
            contristauerit, acerrimis macereturinediis, usque dum gratanti animo satisfactionem
            recipiat.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XI</head>
          <head type="question-title">. Episcopi ad pacem firmiter tenendam uicissim sibi consilium
            et auxilium prestent S.</head>
          <p>Item Innocentius 17.</p>
          <p>II. Pars. Precipimus, ut episcopi, ad solum Deum et salutem populi habentes respeGtum,
            omni tepiditate seposita^ ad pacem firmiter tenendam mutuum sibi consiliumet auxilium
            prebeant, neque hoc alicuius amore uel odiopretermittant. Quod si quis in hoc Dei opere
            tepidusfuerit inuentus, dampnum propriae dignitatis incurrat.</p>
        </div>
        <div>
          <head>C. XII</head>
          <head type="question-title">. Pellendi sunt a communione fidelium, qui sibi inuicem
            reconciliari nolunt.</head>
          <p>Item Victor Papa [ad Afros, epist. II.]</p>
          <p>Perlatum est ad sedem apostolicam, aliquos uestrum nocere fratribus uelle, et ut cadant
            decertare, similiter insacramentis discrepare, et ob id contentiones et emulationesinter
            uos fieri, a quibus dissensionibus uos auertere, et inhis omnibus concordare, et opem
            ferre uicissim mandamus.Nam si hoc agere cito neglexeritis, et uicissim reconciliarinon
            studueritis, ab apostolicae sedis et totius ecclesiaecommunione uos pelli non
            dubitetis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
