<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 1</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 1</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c8q1">
        <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e103">QUESTIO 1</head>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e106">Quod autem episcopo successorem sibi instituere
          liceat, ex uerbis Zachariae Papae conicitur, quibus Maguntino 
          archiepiscopo permisit adiutorem sibi statuere, qui ei
          defuncto in plenitudinem succederet potestatis. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e108">
          §. i. Item ex uerbis Symachi Papae
          dicentis: „Si transitus Papae inopinatus euenerit, ut desui electione successoris non
          possit ante decernere apparet, quod episcopi successores sibi instituere possunt. 
        </p>
        <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e110">
          §. 2. Item exemplo B. Petri illud idem probatur, qui B. Clementem sibi successorem instituit. </p>
        <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e112"> Unde Iohannes III. scribit Episcopis Germaniae et Galliae,
          [epistola unica, c. 2.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e120" type="question-title"> Quod Petrus sibi adiutores asciuit
            Linum et Cletum . </head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e123"> Si Petrus princeps apostolorum adiutores sibi asciuit Linum
            et Cletum, non tamen potestatem pontificii, autligandi aut soluendi normam eis tradidit,
            sed successori suo Clementi, qui sedem apostolicam post eum et potestatempontificalem
            tradente sibi B. Petro tenere promeruit. Linusuero et Cletus ministrabant exteriora;
            princeps autem apostolorum Petrus uerbo et orationi instabat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e130">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e133"> 
            Unde ipse Clemens in epistola ad Iacobum Ierosolomitanum
            missa inter cetera scribit, quod Petrus adhuc uiuens Clementem in episcopum elegit: 
            Simon Petrus in ipsis diebus, quibus uitae finem sibi
            presensit, apprehensa manu mea repente consurgens, inauribus totius ecclesiae hec
            protulit uerba: Clementem huncepiscopum uobis ordino, cui soli meae predicationis et
            doctrinae cathedram trado, quem pre ceteris expertus sumDeum colentem, homines
            diligentem, castum, discendistudiis deditum, sobrium, benignum, iustum, patientem,
            etscientem ferre nonnullorum etiam ex his, qui in uerbo Deiinstituuntur, iniurias.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e132">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e134">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e136">
            Sed in Antioceno Concilio hoc omnino fieri
            prohibetur , in quo [c. 23.] sic statutum legitur : 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e141">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e143">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e146" type="question-title"> Episcopus successorem sibi
            constituere non debet . </head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e149"> Episcopo non licere decernimus pro se alterumsibi
            successorem constituere, licet ad exitum uitae per-ueniat. Quod si tale aliquid factum
            fuerit, irritum sithuiusmodi constitutum. Seruetur autem ius ecclesiasticum, id
            continens, non aliter oportere fieri, nisi cum Sinodo etiudicio episcoporum et
            electione clericorum, qui postobitum quiescentis potestatem habent eum, qui dignus
            extiterit, eligere et promouere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e155">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e158" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e164"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e163">Concilio Martini Papae, [c. 8.]</ref>
            Episcopo non liceat ante finem uitae alium in loco suo
            constituere successorem. Si quis autem hoc usurpare temptauerit, talis constitutio irrita
            erit. Non ergo aliter fieri oportet, nisi cum consilio et iudicatu episcoporum,
            qui post exitum predecessoris potestatem habent dignum eligere. </p>
        </div>
      <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e211">
        <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e213">Caput 5</head>
        <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e216" type="question-title"> De eodem.</head>
        <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e222"> 
          Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e177">Ylarius Papa [in Synodo Romana, c. 5.]</ref>
          Pleri que sacerdotes in mortis confinio constituti in locum
          suum feruntur alios designatis nominibus subrogare, scilicet ut non legitima expectetur
          electio, sed defuncti gratificatio pro populi habeatur assensu. Quod quam graue sit
          estimate. Ab uniuersis acclamatum est: Hec presumptio numquam fiat. Que Dei sunt ab
          homine dari non possunt. </p>
      </div>
      <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e226">
        <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e228">Caput 6</head>
        <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e231" type="question-title"> De eodem.</head>
        <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e237"> 
          Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e191">Ieronimus [ad Titum, c. i.]</ref> 
          Moises amicus Dei, cui facie ad faciem locutus est Deus,
          potuit utique successores principatus filios suos facere, et posteris propriam relinquere
          dignitatem; sed extraneus de alia tribu eligitur Iesus, ut sciremus, principatum in
          populos non sanguini deferendum esse, sed uitae. Ac nunc cernimus plurimos hanc rem
          beneficium facere, ut non querant eos in ecclesia columpnas erigere , quos plus
          cognoscant ecclesiae prodesse, sed quos uel ipsi amant, uel quorum sunt obsequiis
          deliniti, uel pro quibus maiorum quispiam rogauerit, et (ut deteriora taceam) quiut
          clerici fierent muneribus inpetrarunt. </p>
      </div>
      <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e241">
        <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e243">Caput 7</head>
        <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e246" type="question-title">De eodem</head>
        <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e252"> 
          Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e205">Innocentius Papa II. [in Concilio Romano, c. 16.</ref>
          Apostolica auctoritate prohibemus, ne quis ecclesias
          et prebendas, preposituras, capellanias, aut aliqua ecclesiastica offitia hereditario
          iure ualeat uendicare aut expostulare presumat. Quod si quis inprobusaut ambitionis
          reusattemptare presumpserit, debita pena mulctabitur et postulatis carebit. </p>
      </div>
      <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e209">
        <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e211">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e255">His omnibus auctoritatibus prohibentur episcopi
          successores sibi instituere. Sed aliud est de sui successoris electione cum fratribus
          deliberare , et- aliud est ex testamentotam quam suae dignitatis heredem sibi querere.
          Illud fieri permittitur: hoc autem penitus prohibetur. Illud autem B. Petri ab illis
          ualet in argumentum assumi , qui tales sibi substituunt , qualem sibi successorem B.
          Petrus quesiuit. Verum , quia offitiumnon uitae , sed sanguini cepit deferri , atque ad
          episcopatum talesquisque successores sibi querere cepit , qui uel odiosi populis , uel a
          plebe docendi inuenirentur, sacris canonibus constitutum est, ne quisquam sibi sui
          offitii querat successorem , sedpopuli electione queratur qui eorum utilitati digne
          deseruiat, quiillorum utilitatem , non sua lucra querat , qui Christo semen 
          uelit suscitare , non sibi diuitias congregare. Quod qui
          facere contempserit iure ab ecclesia repudiatur . 
        </p>
            <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e172"> Unde Augustinus in libro contra Manicheos, [lib. XXXII. c. io.]: </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e180">
            <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e182">Caput 8</head>
            <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e185" type="question-title"> Qui sibi et ecclesiae prodest
              utroque pede calciatus intelligitur. </head>
            <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e188">
              Olim iussus est frater premortui fratris uxorem
              ducere, ut non sibi, sed illi suscitaret sobolem, eiusque nomine uocaret quod inde
              nasceretur. Quod si recusaret, discalciatus uno pede conspui solebat in facie.
              Nunceuangelii quisque Predicator ita debet in ecclesia laborare, ut defuncto fratri,
              id est Christo, suscitet semen, qui pro nobis mortuus est, et quod suscitatum fuerit
              eius nomen accipiat. At uero qui electus ab ecclesia ministerium euangelizandi
              rennuerit, ab ipsa ecclesia digne meritoquecontempnitur. Qui enim et sibi prodest, et
              ecclesiae, beneintelligitur utroque pede calciatus. ‘Unde illud: „Quamspeciosi pedes
              euangelizantium bona.“ Qui autemlucrandorum curam refugit aliorum, discalciati illius
              nonfiguratum significauit, sed in se inpletum portauit obprobrium. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e192">
            <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e194">Caput 9</head>
            <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e197" type="question-title"> Locus regiminis sicut
              desiderantibus est negandus , ita fugientibus est offerendus. </head>
            <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e203"> 
              Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e243">Gregorius in Registro , [lib. VI. epist. 5. Cyriaco Episcopo.</ref> 
              In scriptis uestris uos magnopere requiem quesisse
              narratis, sed per hoc ad pastoralem sollicitudinem uos congrue uenisse ostenditis,
              quia, sicut locus regiminis desiderantibus negandus est, ita fugientibus offerendus.
              Et sicut scriptum est: , , Nec quisquam sumit sibi honorem, sed qui uocatur a Domino
              tamquam Aaron, “ et rursus idem egregius Predicator dicit: „Si unus pro omnibus mortuus
              est, ergo omnes mortui sunt: et pro omnibus Christus mortuus est, superest ut qui
              uiuunt non iamsibi uiuant, sed ei, qui pro ipsis mortuus est et resurrexit , '“ et
              pastori sanctae dicitur ecclesiae: „Simon Iohannisamas me? Pasce oues meas.“ Ex quibus
              uerbis colligitur, quia si is, qui ualet, omnipotentis Dei oues pascererennuit,
              ostendit se pastorem summum minime amare. Si enim unigenitus Patris pro explenda
              utilitate omnium de secreto Patris ad publicum nostrum egressus est, nosquid dicturi
              sumus, si secretum nostrum preponimus utilitati proximorum? 
            </p>
            <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e258">
              §. 1. Quies itaque nobis
              et ex corde appetenda est, et tamen pro multorum lucro aliquando postponenda. Nam,
              sicut toto desiderio debemus occupationemfugere, ita si desit qui predicet,
              occupationis onus libentinecesse est humero subire. Quod ex duorum prophetarum opere
              docemur, quorum unus predicationis offitium uitare conatus est, et alter appetiit. Nam
              mittenti se Domino Ieremias respondit, dicens: „A, a, a, Domine Deus, nescio
            loqui, quia puer ego sum.“ Et cum omnipotensDeus personam ad predicandum quereret,
            dicens:, , Quem mittam, et quis ibit nobis?“ ultro se Ysaias obtulit, dicens: „Ecce ego,
            mitte me.“ En ab utrisque exteriusdiuersa uox prodiit, sed non a diuerso fonte
            dilectionisemanauit^. Duo quippe sunt precepta karitatis, amorDei et proximi. Per
            actiuam igitur uitam prodesse proximis cupiens Ysaias offitium predicationis appetit.
            Percontemplatiuam uero Ieremias amori conditoris sed uleinherere desiderans, ne mitti ad
            predicandum debeat, contradicit. Quod laudabiliter ergo unus appetiit, hoc laudabiliter
            alter expauit; iste, ne tacitae contemplationis lucra loquendo perderet, ille, ne dampna
            studiosi operis tacendo sentiret. Sed hoc in utrisque est subtiliter intuendum, quia et
            is, qui recusauit, plene non restitit, et is, qui mitti uoluit, ante se per altaris
            calculum purgatum uidit, ne aut non purgatus adire quisque sacra misteria audeat, autquem
            superna gratia eligit sub humilitatis specie superbe contradicat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e263">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e265">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e268" type="question-title"> Locus deieciionis in uoto ,
            dignitatis semper fit in necessitate. </head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e271"> 
            Idem in <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e257">Moralibus [lib. XXXV. c. 13. ad c. 42. Iob.]</ref> Sciendum
            est summopere, quod obedientia aliquando, si de suo aliquid habuerit, nulla est ;
            aliquando, side suo aliquid non habuerit, minima. Nam cum huius mundi successus
            precipitur, cum locus superior inperatur, is, qui ad percipienda hec obedit,
            obedientiae sibi uirtutem euacuat, si ad hec ex proprio anhelat. Neque enim se sub
            obedientia dirigit qui ad percipienda huiusuitae prospera libidini propriae ambicionis
            seruit. Rursum, cum mundi despectus precipitur, cum probra adipisci et contumeliae
            iubentur, nisi ex semet ipso animusappetats, obedientia sibi meritum minuit, qui ad ea,
            que in hac uita sunt despecta, inuitus nolensque descendit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e275">
            Et paulo superius : §. 1.
            Obedientia uictimis iure preponitur, quia per uictimas aliena caro, per obedientiam
            uerouoluntas propria mactatur Quo contra ariolandi peccatum inobedientia esse
            monstratur. Ex aduersoergo melius ostenditur quid de eius laude sentiatur. Si enim „
            quasi peccatum ariolandi est repugnare, et quasiscelus ydolatriae, nolle adquiescere, “
            sola est, que fideimeritum possidet obedientia sine qua quisque infidelisesse
            conuincitur, etiamsi fidelis esse uideatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e276">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e278">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e281" type="question-title"> Qui preesse, non prodesse
            desiderat, non debet episcopari.</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e287">
            <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e285">
              Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e273">Augustinus</ref> <!--[lib. XIX. de ciuit. Dei, c. 19.]-->
            </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c8q1-Qd1e292" source="http://scta.info/resource/adcd-l19-d1e3149">
                Qui episcopatum desiderat, bonum opus desiderat.
                Exponere uoluit quid sit episcopatus, quia nomen est operis,
                non honoris. Grecum est enim, atque inde ductum uocabulum, quod ille, qui preficitur,
                illis, quibus preficitur, superintendit, curam eorum scilicet gerens; <foreign>skopos</foreign> quippe
                intentio est. Ergo episcopos, si uelimus, latine superintendentes possumus dicere, ut
                intelligat non se esse episcopum qui preesse dilexerit, non prodesse. Itaque a studio
                cognoscendae ueritatis nemo prohibetur, quod ad laudabile pertinet otium. Locus
                uero superior, sine quo regi populus non potest, etsi ita teneatur atque administretur,
                ut decet, tamen indecenter appetitur. Quamobrem otium sanctum querit karitas ueritatis,
                negotium iustum suscipit necessitas karitatis, quam sarcinam si nullus inponit,
                percipiendae atque intuendae uacandum est ueritati; si autem inponitur, suscipienda
                estpropter necessitatem karitatis. Sed nec sic omnimodoueritatis delectatio deserenda
                est, ne subtrahatur illa suauitas, et obprimatur iusta necessitas.</quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e291">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e293">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e296" type="question-title"> Pro ingenio discentium doctor
            moderetur uerba doctrinae.</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e302"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e298">Petrus.</ref>
            Oportet eum, qui docet et instruit animas rudes,
            esse talem, ut pro ingenio discentium semet ipsumpossit aptare, et uerbi ordinem pro
            audientis capacitate dirigere. Debet ergo adprime esse eruditus et doctus,
            inreprehensibilis, maturus, pauidus, sicut ipsi probastisfore Clementem hunc post me.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e306">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e308">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e311" type="question-title"> Qui omnibus preest singulos
            releuare contendat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e317"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e312">eiusdem</ref>.
            Clemens tamquam omnibus preesse uolueris singulos, prout
            potueris, iuua, et singulos releua, qui et singulorum onus ac sollicitudinem portas. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e321">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e323">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e326" type="question-title"> Contra Christum faciunt qui
            gratiae non meritis gradum ecclesiasticum tribuunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e332"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e327">Ieronimus [ad Titum, c. i.]</ref>
            Qui uos spernit me spernit. Ex quo manifestum est, quod, qui
            Apostoli lege contempta ecclesiasticum gradum non meritis uoluerint alicuius deferre,
            sed gratiae, contra Christum facere, qui qualis in ecclesia presbiter constituendus sit
            per Apostolum suum in sequentibus executus est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e336">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e338">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e341" type="question-title"> Ad sacerdotium non eligatur, nisi
            qui ceteris et sanctior et doctior habeatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e347"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e341">Ieronimus in libro Leuitici</ref>. 
            Licet ergo Dominus de constituendo principe precepisset, et
            Dominus elegisset, tamen conuocatur et sinagoga. Requiritur enim in ordinando sacerdote
            et populi presentia, ut sciant omnes et certi sint, quia qui
            prestantior est ex omni populo, qui doctior, qui sanctior, qui in omni uirtute
            eminentior, ille eligitur ad sacerdotium, et hoc astante populo, ne qua postmodum
            retractatio cui-quam, ne quis scrupulus resideret. Hoc autem est, quod et Apostolus
            precipit in ordinatione sacerdotis, dicens: „ Oportet autem illum et testimonium
            habere bonum ab his, qui foris sunt." Ego tamen et amplius aliquid uideo in eo, quod
            dicit: , , quia conuocauit Moyses omnem sinagogam, " hoc sit, colligere omnes animi uires
            et inunum congregare uirtutes, ut cum sermo de sacerdotalibus habetur sacramentis,
            uigilent omnes animi uirtutes, et intentae sint, nichil &amp; in eis sapientiae, nichil
            scientiae, nichil desit industriae, sed adsit omnis multitudo sensuum, adsit omnis
            congregatio sanctarum cogitationum, ut quid sit pontifex, quid unctio, quid indumenta
            eius, conferens intra sacrarium cordis sui possit aduertere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e354">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e356">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e359" type="question-title"> Populi gubernatio diuina electione
            prestetur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e365"> 
            Item ex libro Numerorum.
            Si ergo tantus ille ac talis Moyses non permittit iudicio
            suo de eligendo populi principe, de constituendo successore, quis erit qui audeat, uel
            ex plebe, que sepe clamoribus ad gratiam aut ad precium fortasse excitatamoueri solet,
            uel ex ipsis etiam sacerdotibus quis erit, quise ydoneum ad hoc iudicet, nisi si cui
            oranti et petenti aDomino reueletur? Sicut et Deus dicit ad Moysen:, , Assume ad
            temetipsum Iesum filium Naue, hominemqui habet Spiritum Dei in semetipso, et inpones
            manustuas super eum, et statues eum coram Eleazaro sacerdote et precepta dato ei in
            conspectu totius sinagogae, etprecipe de ipso coram eis, et dabis claritatem tuam
            superillum, ut audiant illum filii Israel." Audis euidenter ordinationem principis
            populi tam manifeste descriptam, utpene expositione non egeat. Nulla hic populi
            adclamatio, nulla consanguinitatis ratio, nulla propinquitatis habita contemplatio est.
            Propinquis agrorum et prediorum relinquatur hereditas. Gubernatio populi illi tradatur,
            quemDeus elegerit, homini scilicet tali, qui habet (sicut scriptum audistis) in
            semetipso spiritum Dei, et precepta Dei inconspectu eius sunt, et qui Moysi ualde notus
            et familiarissit, id est in quo sit claritas legis et scientia, ut possinteum audire
            filii Israel. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e370">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e372">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e375" type="question-title"> Non ex fauore, sed ex iudicio
            debet uenire electio.</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e378"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e367">Gregorius ciuibus Neapolim , [lib. VIII. ep. 40.]</ref>
            Nec nouum, nec reprehensibile est in eligendo episcopo
            populi se uota in duas partes diuidere, sed graue est quandom huiusmodi causis non ex
            iudicio, sed ex solo fauore uenit electio. </p>
        </div>
      <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e371">
        <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e373">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e381">Oum autem gubernatio populi ei tradi iubetur, quem
            Deus eligit, datur intelligi, quod aliquando quibusdam traditur, quos Deus non elegit®. </p>

          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e384"> Unde Ieronimus : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e388">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e390">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e393" type="question-title"> Non ex arbitrio Dei aliquando
            datur princeps ecclesiae.</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e396">Audacter fortasse aliquid dicimus, tamen quod
            scriptum est dicimus. Non semper princeps populi etiudex ecclesiae per Dei arbitrium
            datur, sed prout meritanostra deposcunt. Si mali sunt actus nostri et operamurmaligna in
            conspectu Dei, dantur nobis principessecundum cor nostrum. Et hoc tibi de
            scripturisprobabo. Audi namque quid dicat Dominus: „Fe-cerunt sibi regem, et non per me;
            principem, et non perconsilium meum." Et hoc dictum uidetur de Saule illo, quem utique
            ipse Dominus elegerat, et regem fieri ius-serat. Sed quoniam non secundum Dei
            uoluntatem, sedsecundum peccatoris populi meritum fuerat electus, negateum cum sua
            uoluntate uel consilio constitutum. Taleergo aliquid intelligamus etiam in ecclesiis
            fieri, quodpro meritiss, aut in uerbo aut in opere potens a Deotribuitur rector
            ecclesiae, aut si malignum faciat populus inconspectu Domini, talis ecclesiae iudex
            datur, sub quofamem et sitim populus patiatur, non famem panis, nequesitim aquae, sed
            famem audiendi uerbum Dei. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e400">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e402">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e405" type="question-title"> Non sunt filii, sed mercenarii,
            qui honores ab hominibus appetunt . </head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e411"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e405">Augustinus [tractatu XLVI. ad c. 10. loannis]</ref>. 
            Sunt quidam in ecclesia prepositi, de quibus apostolus
            Paulus dicit: „Sua querentes, non que Iesu Christi."Quid est: „sua querentes?" non
            Christum gratis diligentes, non Deum propter Deum querentes, temporalia commoda
            consequentes, lucris inhiantes, honores abhominibus appetentes. Hec quando amantur a
            preposito, et propter hoc seruitur Deo, quisque talis est, mercena-narius est, inter
            filios se non conputet. </p>
        </div>
      <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e409">
        <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e411">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e414">Non ergo qui preficiuntur semper ceteris meliores
            intelligantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e418"> Unde leronimus [ad Titum, c. 1.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e422">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e424">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e427" type="question-title"> Ex electione non preficiuntur
            episcopi, sed conprobantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e430"> Illud inferendum est aduersus eos, qui de episcopatu
            intumescunt, et putant, se non dispensationem Christi, sed inperium consecutos, quia non
            statim omnibus his meliores sint, quicumque episcopi non fuerint ordinati, et exeo, quod
            ipsi electi sunt, se magis existiment conprobatos; si autem peccata filiorum ab
            episcopatu iustum prohibent quanto magis se unusquisque considerans, et sciens, quia
            potentes potenter tormenta patientur, retrahet se ab hoc, non tam honore quam onere,
            et aliorum locum, qui magis digni sunt, non ambiget occupare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e434">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e436">Caput 21</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e439" type="question-title"> Pro gradu sui offitii quemque
            meliorem esse oportet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e445"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e442">eiusdem [ad Titum, c. 2.]</ref> 
            Qualis enim edificatio erit discipuli, si intelligat se esse
            maiorem magistro? Unde non solum episcopi, presbiteri et diacones magnopere debent
            prouidere, ut cunctum populum, cui president, conuersatione et sermon epreeant, uerum
            etiam inferior gradus, exorcistae, lectores, editui, acoliti, et omnes omnino, qui
            domuiDei deseruiunt, quia uehementer ecclesiam Christi destruit meliores laicos esse quam
            clericos. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e449">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e451">Caput 22</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e454" type="question-title"> Populus iudicabit episcopum sua
            offitia non agentem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e460"> 
            <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e456">Idem [ad Titum, c. i.]</ref> 
            Vereor, quomodo regina austri, ueniens a finibus terrae
            audire sapientiam Salomonis, iudicatura est homines sui temporis, et uiri Niniuitae acta
            penitentia ad predicationem Ionae condempnabunt eos, qui maiorem etiamIona salvatorem
            contempserunt, sic plurimi in populis episcopos iudicent subtrahentes se ab ecclesiastico
            gradu, et ea, que episcopo conueniunt, non exercentes. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e465">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e467">Caput 23</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e470" type="question-title"> Qui clericos suos non corrigit
            populum corrigere non ualet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e476"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e470">Ambrosius in increpatione ad populum, [serm. 83.]</ref> 
            Quid autem ego uos arguo, cum possitis uno sermone me
            conuincere? conuincor enim, cum in hac parte clericos uobis magis uideo negligentes.
            Quomodo enim possum corrigere filios, cum fratres emendare non possim? aut qua fiducia
            succenseam laicis, cum a consortibus pudoris uerecundia conticescam? Ego autem,
            fratres, non de omnibus loquor, sunt certe qui deuoti sunt, sunt et alii negligentes. Ego
            autem neminem nomino: conscientia sua unumquemque conueniat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e480">
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e482">Caput 24</head>
          <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e485" type="question-title"> Episcopo ad salutem non sufficit
            moribus et uita populo adequari. </head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e491"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c8q1-Rd1e485">Beda super Mattheum</ref>. 
            Nec sufficere ad salutem nobis arbitremur, si
            turbisnegligentium uel quorumlibet indoctorum fide uel actibusadequemur, quibus sacris
            litteris unica est credendipariter et uiuendi regula prescripta. </p>
        </div>
      <div xml:id="gd-p2c8q1-Dd1e489">
        <head xml:id="gd-p2c8q1-Hd1e491">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c8q1-d1e494">Ne ergo, ut supra dictum est, tales sui offitii
            successores sibi aliquis quereret, prohibentur episcopi alterum prose successorem sibi
            statuere, ac designatis nominibus in locumsuum alium subrogare'. </p>
          </div>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>