<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> DISTINCTIO IV. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> DISTINCTIO IV. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c33q3d4">
        <head xml:id="gd-p2c33q3d4-Hd1e103"> DISTINCTIO IV. </head>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e106"> I. Pars. Quia uero multorum auctoritatibus supra monstratum
          est, penitenciam uere celebrari, et peccata uere dimitti ei,  qui aliquando in crimen recasurus est: queritur, an peccata
          dimissa redeant ? Huius questionis diuersorum uaria est sentencia,aliis asserentibus,
          aliis econtra negantibus, peccata dimissaulterius replicari ad penam. §. i. Quod autem
          peccata semeldimissa redeant, multorum probatur auctoritatibus; quarum primaest illa
          Prophetae: „In memoriam redeat iniquitas patrumeius etc .;* secunda illa euangelii: „Serue
          nequam, omnedebitum dimisi tibi, etc. ° </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e112"> Deinde Augustinus in libro Psalmorum ait [ad </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e115"> Psalmum CVIII.]: </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e119"> [C. I.] </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e122"> „ Si ludas teneret illud, ad quod uocatus est, nullo modo
          ad eum uel sua preterito, uel parentum iniquitas pertineret. Quiaergo non tenuit
          adoptionem in familia Dei, sed iniquitatemuetusti generis potius elegit, rediit iniquitas
          patrum in conspectu Domini, ut in eo etiam ipsa puniretur .“ Item Raba-nus: §. i. „
          „Tradidit eum tortoribus etc.“ Considerandumest, quod dicit: „„uniuersum debitum ,““ quia
          non solum peccata,que post baptismum homo egit, reputabuntur ei ad penam,uerum etiam
          peccata originalia, que in baptismo ei dimissa sunt. </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e125"> [C. II.] Item Gregorius [lib. IV. Dialog., c. 6o.]: </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e128"> „Ex dictis euangelicis constat, quia , si in nos quod
          delinquitur, ex corde non dimittimus, et illud rursus exigitur,quod nobis iam per
          penitenciam dimissum fuisse gaudebamus .“ </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e131"> [C. III.] Item Augustinus in omel. Z.: </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e134"> „Dicit Dominus: „„Dimitte et dimittetur*° tibi :sed ego
          prius dimisi, dimitte uel postea. Nam si non dimiseris, reuocabo te, et quicquid dimiseram
          replicabo tibiP </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e138"> [C. IV.] Item </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e141"> ,,Qui diuini beneficii oblitus suas uult uindicare
          iniurias, non solum de futuris peccatis ueniam non merebitur, sed etiampreterito, que iam
          sibi dimissa credebat, ad uindictam ei replicabuntur .“ </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e144"> [C. V.] Item Beda super Lucam, [lib. IV. c. 48.] : </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e147"> „ „ Reuertar in domum meam. “ Timendus est uersicu-lus
          iste, non exponendus, ne culpa, quam in nobis exstinctam credebamus, per incuriam nos
          uacantes opprimat .“ </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e150"> [C. VI.] Item: </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e153"> „ Quecumque enim post baptisma siue prauitas heretica, seu
          mundana cupiditas arripuerit, mox prosternet in ima omniumuiciorum. </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e157"> [C. VII.] Item Augustinus in libro questionum Deuteronomii,
          [quest. XLII.]: </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e160"> ,, Peccatum, quod ex Adam trahitur , temporaliter redditur,
          quia omnes propter hoc moriuntur, non autem in eternum eis, qui fuerint per gratiam *
          regenerati, si* in ea usque infinem per manserint .“ </p>

        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e163"> II. Pars. [Gratian.] Eorum uero, qui hanc
          sentenciamsecuntur, alii dicunt, quod peccata reditura dimittuntur secundumiusticiam, sed
          non secundum pr es dentiam, sicut nomina disci-pulorum, qui retro abierunt, erant scripta
          in libro uitae propteriusticiam, cui deseruiebant, non secundum prescientiam, que innumero
          saluandorum eos non habebat. Sic a latere** Dei dicun-tur mille casuri, et decem millia a
          dextris eius, quos tamen diuinaprescientia numquam suis annumerauerat . Hinc etiam Dominus
          ait Moysi : „Si quis peccauerit ante me, delebo eum delibro uitae ,“ ut secundum iusticiam
          iudicis ille peccando dicatur deleri, qui secundum prescientiam numquam fuerat ascriptus.
          §. 1. Hinc Augustinus in epistola ad Chorinthios *: „Sed non in pluribus eorum
          beneplacitum est Deo, etsi inaliquibus. Communia omnia sacramenta, sed non communisgratia;
          ita et nunc baptismus communis est, sed non uirtusbaptismi. </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e166"> III. Pars. §.2. Verum hoc de ficte accedentibus, uel dehis,
          qui extra ecclesiam baptizantur, intelligitur, qui sacramentiquidem integritatem
          accipiunt, uirtutem uero eius minime assecun-tur. Paruulis uero, uel adultis plena fide
          accedentibus omnino peccata remittuntur, etsi aliquando a bono recessuri in malo fuitam
          sint finituri. </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e169"> Unde*- Augustinus in libro de correctione et gratia, </p>
        <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e172"> [c. 8. et 9.]: </p>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d4-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d4-Hd1e178">[C. VIII.]</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e181"> „Si ex bono in malum deficientes ° bona uoluntate
            moriuntur, respondeant, si possunt, cur illos Deus, cum fideliter et pie uiuerent, non
            tunc de uitae huius periculis rapuit, ne maliciamutaret intellectum eorum, et ne fictio
            deciperet animaseorum? Utrum hoc in potestate non habuit, an eorum malafutura nesciuit?
            Nempe nichil horum nisi peruersissime atqueinsanissime dicitur. Cur ergo non fecit?
            Respondeant qui nosirrident, quando in rebus talibus exclamamus : „ „ Quam inscrutabilia
            sunt iudicia eius, et inuestigabiles uiae eiusP “ Neque enimhoc non donat Deus quibus
            noluerit, aut uero illa scripturamentitur, que de morte uelut inmatura hominis iusti
            ait:„„ Raptus est, ne malicia mutaret intellectum eius, et° ne fictiodeciperet animam
            eius. Cur igitur hoc tam magnum beneficium aliis dat, aliis non dat Deus, apud quem non
            est iniquitas,nec acceptio personarum, et in cuius potestate est, quamdiu quisque in hac
            uita maneat, que temptatio dicta est super terram?Sicut ergo coguntur fateri, donum Dei
            esse ut finiat homo uitamistam ante, quam ex bono mutetur in malum, cur autem idaliis
            donetur, aliis non donetur, ignorant : id tamen S donumDei esse in bono perseuerantiam
            secundum scripturas {de quibus testimonia multa iam posui), fateantur nobiscum, et cur
            aliisdetur, aliis non detur, sine murmure aduersus Deum dignenturignorare nobiscum. §.
            1. Nec nos moueat, quod filiis suis Deusquibusdam non dat istam perseuerantiam. Absit
            enim, ut itasit , si de illis predestinatis essent, et secundum propositumuocatis*, qui
            uere sunt filii promissionis. Nam isti, cum pieuiuunt, dicuntur filii Dei; sed quia
            uicturi sunt inpie, et ineadem inpietate morituri, non eos dicit filios^ prescientia
            Dei. Sunt enim filii Dei, gwz nondum sunt nobis, et sunt iam Deo, de quibus euangelista
            Iohannes ad: „,,quia Iesus moriturus eratpro gente, nec tantum pro gente, sed etiam, ut
            filios Dei dispersos congregaret in unum, quod utique credendo futuri erantper euangelii
            predicationem, e£ tamen ante, quam factum esset,iam filii Dei erant in memoriali patris
            sui inconcussa stabilitateconscripti sunt. Et sunt rursus quidam, qui filii Dei
            proptersusceptam uel temporaliter gratiam dicuntur a nobis, wec tamensunt Dei, de quibus
            ait idem Iohannes : „ no&amp;zs exierunt,sed non erant ex nobis; quod si fuissent ex
            nobis, mansissent utique nobiscum. Non ait: ex nobis exierunt, sed quia nonmanserunt
            nobiscum, iam non sunt ex nobis; uerum ait: „ „exnobis exierunt, sed non erant ex nobis;
            hoc est: et quando uidebantur in P nobis, non erant ex nobis. Et tamquam eidiceretur,
            unde id ostendisf „„ Quod si fuissent, inquit, „„exnobis, permansissent utique nobiscum.
            Filiorum Dei uox est: Iohannes loquitur in filiis Dei loco precipuo constitutus. Cum
            ergofilii Dei dicunt de his, qui perseuerantiam non habuerunt: „ „ exnobis exierunt, sed
            non erant ex nobis ; et addunt : „ „quod si ex nobis fuissent, permansissent utique
            nobiscum; quid, aliuddicunt , nisi non erant filii Dei"% etiam quando erant in
            professione et nomine filiorum ? non quia iusticiam simulauerunt,sed quia in ea non
            permanserunt. Neque enim ait: nam, sifuissent ex nobis, ueram, non fictam, iusticiam
            tenuissent utiquenobiscum; sed: „ ,, si fuissent , inquit, „ „ ex nobis,
            permansissentutique nobis cum . In bono illos uolebat proculdubio permanere,erant itaque
            in bono, sed quia in eo non permanserunt, id estusque in finem non perseuerauerunt, non
            erant, inquit, ex nobis,et quando erant nobiscum; hoc est: non erant ex numero
            filiorum,et quando erant in fide filiorum, quoniam qui uere filii suntpresciti et
            predestinati *sunt conformes imaginis filii Dei, etsecundum propositum uocati sunt, ut
            electi essent. Non enimperit filius promissionis, sed filius perditionis. Fuerunt ergo
            istiex multitudine uocatorum; ex electorum autem paucitate non fuerunt. Non igitur
            filiis suis predestinatis non dedit Deus perseuerantiam. Haberent enim eam, si in eo
            filiorum numero essent,et quid haberent, quod non accepissent secundum apostolicam
            ueramque sentenciam f Ac per hoc tales filii filio Christo dati essent, quemadmodum ipse
            dicit ad patrem: ,„,Ut omne, quoddedisti michi, non pereat, sed habeat uitam eternam. Hi
            ergointelliguntur Christo dari, qui ordinati sunt in uitam eternam..Ipsi sunt illi
            predestinati et secundum propositum uocati,quorum nullus perit, ac per hoc nullus eorum
            ex bono inmalum mutatus finit hanc uitam, quoniam sic et ordinatus, et ideoChristo
            datus, ut non pereat, sed habeat uitam eternam. Et rursus, quos dicimus inimicos eius,
            uel paruulos filios inimicorumeius, quoscumque eorum sic regeneraturus est, ut in ea
            fide,que per dilectionem operatur, hanc uitam finiant, iam et ante, quamhoc fiat, in
            illa predestinatione filii sunt eius, et dati sunt Christofilio eius, ut non pereant,
            sed habeant uitam eternam. §. 2. Denique ipse Saluator: ,,,,Si manseritis , inquit, „„in
            uerbomeo, uere discipuli mei estis.? Numquid in his conputandisunt illi, de quibus
            euangelium sic loquitur f ubi Dominus, cumconmendasset manducandam carnem suam, et
            bibendum sanguinem suum, ait Euangelista : „ „ Hec dixit in synagoga docensin
            Capharnaum. Multi ergo audientes ex discipulis eius, dixerunt:Durus est hic sermo, quis
            eum potest audire f Sciens autem Iesusapud semetipsum, quia murmurabant de hoc discipuli
            eius, </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e184"> dixit eis: Hoc uos scandalizat f Si ergo uideritis filium
            hominis ascendentem, ubi erat prius? Spiritus est qui uiuificat:caro autem non prodest
            quicquam. Verba, que ego locutus sumuobis, spiritus et uita sunt. Sed sunt quidam ex
            uobis, qui noncredunt. Sciebat enim Iesus ab inicio, qui essent credentes, etquis esset
            eum traditurus, et dicebat: Propterea dixi uobis, quianemo uenit ad me, nisi fuerit ei
            datum a patre meo. Ex hoc multidiscipxdorum eius abierunt retro, et iam cum illo non
            ambulabant. Numquid non et isti discipuli appellati sunt, loquenteeuangelio ? et tamen
            non erant uere discipuli, quia non manserunt in uerbo eius, secundum id, quod ait: „„Si
            manseritisin uerbo meo, uere discipuli mei er itis . Quia ergo nonhabuerunt
            perseuerantiam, sicut non uere discipuli Christi, itanec filii Dei uere fuerunt, etiam
            quando esse uidebantur, et itauocabantur. Appellamus ergo nos electos et
            Christidiscipulos, et Dei filios, quia appellandi sunt quos regeneratos pie uiuere
            cernimus. Sed tunc uere sunt quod appellantur, si manserint in eo, propter quod sic
            appellantur. Si autemperseuerantiam non habent, id est in eo, quod ceperunt esse,
            nonmanent, non uere appellantur propter quod, appellantur, etnon sunt. Apud eum enim hoc
            non sunt, cui notum est quodfuturi sunt, id est ex bonis mali. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e187"> IV. Pars. [Gratian.] Finis huius auctoritatis eorum
            sen-tenciae concordat, qui peccata dicunt remitti secundum iusticiam, et non secundum
            prescientiam. Alii uero, quamuis fateanturpeccata redire, tamen seu per baptisma, seu
            per penitenciamasserunt omnino remitti peccata, et plena fide accedentem adlauacrum
            renasci non aqua tantum, sed etiam Spiritu sancto, et,si postea peccaturus sit, deinde
            penitentem, etsi aliquandorecasurus sit, tamen tempore suae penitenciae ita perfecte
            expiatum affirmant, ut, si tunc moreretur, salutem inueniret eternam.Quorum sentenciae
            eiusdem auctoritatis principium consentit.Cum enim questionem proponat, quare prescitos
            ad mortem,cum fideliter ac pie uiuerent, non tunc de uitae huius periculisDeus rapuit,
            ne malicia mutaret intellectum eorum, et y nefictio deciperet animas eorum, cum de
            inmatura morte predestinati scriptura dicit : „ Raptus est, ne malicia mutaret
            intellectum eius, et ?* ne fictio deciperet animam illius ,euidenter ostendit, illos
            tales fuisse, qui, si fatali necessitate huiusuitae subducti essent periculis, profecto
            uitam consecuti essenteternam. Ut ergo finis principio conueniat, et ne sibi ipsi
            contraire uideatur, diffiniendum est, quid sit scribi in libro uitae,uel" de eodem
            deleri secundum iusticiam, quid secundumprescientiam. Secundum prescientiam scribi est
            ad uitam pre-ordinari; quod ab eterno factum est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e190"> Unde Apostolus in epistola ad Ephesios, [c. i.]: * </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e194"> [C. IX.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e197"> „ Benedictus Deus et pater Domini nostri Iesu Christi,
            qui benedixit nos in omni benedictione spirituali in celestibus inChristo Iesu, sicut
            elegit nos in ipso ante mundi constitutionem,ut essemus sancti et inmaculati in
            conspectu eius in karitate; cuipredestinauit nos in adoptionem filiorum per Iesum
            Christum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e200"> [Gratian.] Similiter secundum prescientiam deleri est ad
            mortem, non ad uitam presciri, quod et ipsum ab eterno factumest. Unde Dominus in
            euangelio : „ Qui credit in me, habetuitam eternam; qui autem non credit, iam iudicatus
            est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e203"> Hinc etiam Augustinus ait *: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d4-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d4-Hd1e209"> [C. X.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e212"> „ „ Nouit Dominus qui sunt eius. Ex his nemo seducitur.
            Nondum apparuit iudicium, sed iam factum est. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e215"> [Gratian.] Porro secundum iusticiam scribi est Deo
            auctore ea operari, quorum merito sit dignus eterna salute. Hunc duplicem modum
            scribendi in euangelio Deus assignauit, discipulis^ dicens: ,,In domo patris mei
            mansiones multae sunt; siquo minus, dixissem uobis, quia uado parare uobis locum; et
            siabiero, et preparauero** uobis locum, iterum uenio, et accipiamuos ad me ipsum, ut ubi
            sum ego et uos sitis : Dicens: „In domopatris mei mansiones multae sunt; si quo minus,
            dixissem uobis,quia uado parare uobis locum ,“ ostendit, eos, quibus loquebatur,scriptos
            in libro uitae predestinatione. Subiciens: ,, si abiero, etpreparauero ™* uobis locum
            etc., ostendit, illos adhuc essescribendos operatione. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e218"> Hinc etiam Augustinus in eiusdem loci explanatione ait*:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d4-Dd1e222">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d4-Hd1e224"> [C. XI. ] </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e227"> „„In domo patris mei mansiones multae sunt. Domus Dei,
            templum Dei , regnum celorum sunt homines iusti, inquibus sunt multae differentiae , et
            hae sunt mansiones ipsiusdomus. Hae autem iam paratae sunt in predestinatione, sicut
            aitapostolus : „„ Qui elegit nos ante mundi constitutionem, “ “ predestinando, parando
            autem in operatione. Unde : „„Quospredestinauit, hos et uocauit ,™* secundum hoc dicitur
            : „„ Fecit Deus que futura sunt, id est que facturus est*. Etinfra: §. i. „„Si quo minus
            ,““ esse confirmat, quia, si nonessent , dixisset: ibo et parabo, id est predestinabo.
            Sedquia ibi sunt, non est opus aliqua parare. Quia uero nondumsunt in operatione, addit:
            „„Et si abiero, et preparauero.**Abiens, sed non relinquens, parat, quia subtrahit se et
            latet, ut sitfides, que non est de uisa re, et inde est meritum fidei . §. 2. Exhac
            uiuit iustus, et mundatur ei cor, dum peregrinatur, et in eadesideratur quod nondum
            habetur. Hec preparatio mansionis est, quia sic parat nos sibi, et se nobis, ut maneat
            innobis, et nos in eo, quantum quisque erit particeps eius plus uelminus pro diuersitate
            meritorum. Et hec est** multitudo mansionum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e230"> [Gratian.] Secundum iusticiam deletur quia*s gratia
            subtracta ea operari permittitur, quibus eternam dampnationemmeretur. Hinc Propheta
            loquens ex persona Christi ait : „ Deleantur de libro uiuentium, hoc est: subtrahatur
            eis gratia,qua subtracta hi in profundum uiciorum, deinde in eternamdampnationem
            precipitentur , „et cum iustis non scribantur,id est: non apponatur eis gratia, qua
            fiant digni eterna salute.Sic itaque peccata secundum prescientiam remittuntur, cum
            abeterno gratia preparatur, qua uocatus iustificetur, iustificatetandem eternaliter
            glorificetur. Secundum iusticiam uero peccataremittuntur, cum uel baptisma plena fide
            accipitur, uel penitenciatoto corde celebratur, que remissio et ipsa secundum
            prescientiamnon inconuenienter fieri dicitur .§. i. Ut enim ex premissa </p>

          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e233"> auctoritate Apostoli datur intelligi, duae sunt
            preordinationes; una, qua quisque preordinatur hic ad iusticiam et remissionempeccatorum
            percipiendam; altera, qua aliquis predestinatur aduitam eternam in futuro obtinendam.
            Harum effectus sunt presens iustificatio, et futura glorificatio, que omnia in
            premissaauctoritate conuenienter distinguuntur. Prima enim predestinatio,qua
            preordinantur ad presentem iusticiam, designatur, dumdicitur: ,, Sicut elegit nos in
            ipso ante mundi constitutionemetc.,“M cuius effectus infra supponitur : ,,in qua
            gratificauitnos in dilecto filio suo etc. Secunda preordinatio ibi ostenditur™: „qui
            predestinauit nos in adoptionem filiorum etc.Eius effectus premittitur, dum dicitur*: ,,
            qui benedixit nos inomni benedictione etc. §. 2. Hae duae preordinationes et
            earumeffectus ita se habent, ut prima et eius effectus natura prece-dant*, lege *
            consequendi inferantur. Si enim est aliquispreordinatus ad uitam, consequenter infertur
            , ergo predesti-natus est ad iusticiam, et, si consequitur uitam eternam, est
            ergoconsecutus iusticiam; sed non conuertitur. Unde multi suntparticipes primae
            preordinationis et eius effectus, ad quossecunda uel eius effectus minime pertinere
            probantur**. §. 3. Iuxta hanc distinctionem intelligenda est auctoritas illa Iohannis :
            ,,Ex nobis exierunt; sed non erant ex nobis. Nam sifuissent ex nobis, mansissent utique
            nobiscum. „ Ex nobis, inquit,„ exierunt ,“ id est: a nostra societate recesserunt, qua
            primae preordinationis** et eius effectus nobiscum participes erant; ,,sednon erant ex
            nobis, id est secundae preordinationis et eius effectus societatem nobiscum non
            inierant. Quod ex eo uideri potest,quia, si fuissent ex nobis, id est, si illius
            preordinationis nobiscumparticipes essent, mansissent utique nobiscum, id est, a
            societateeffectus eius preordinationis, quam nobiscum contraxerant °, non recessissent.
            Si enim ad secundam preordinationem utrumque referretur™, non conuenienter illud
            inferretur: ,,mansissent ; immo cepissent utique esse nobiscum. Si uero ad primam,falsa
            esset propositio: ,,si fuissent ex nobis etc. Multi enimpresentis iusticiae et
            sanctitatis participes fiunt, qui tamen in eanon perseuerant. Unde Dominus in euangelio
            ait: ,,Nonqui ceperit, sed qui perseuerauerit usque in finem, hic saluuserit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q3d4-Dd1e237">
          <head xml:id="gd-p2c33q3d4-Hd1e239">[C. XII.]*</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e242"> Hanc societatem si quis solo nomine et professione, non
            autem rei ueritate a dampnandis dicat contrahi, eiusdem auctoritatis testimonio
            conuincitur. De his enim, qui primae, nonsecundae preordinationis sunt participes, ait :
            „Nec nos mo-ueat, quod filiis suis quibusdam Deus non dat istam perseue-rantiam. Absit
            enim, ut ita sit , si de™** predestinatis essent ,“ et cetera, que in eadem auctoritate
            supra continentur.Oues namque, de quibus in euangelio ait Dominus : „Et aliasoues habeo,
            que non sunt ex hoc ouili, et filii, de quibus Iohannesait : „ut filios Dei, qui erant
            dispersi, congregaret in unum,ita pr es cientia erant oues et filii, ut qualitate
            presentium**, nonspecie*** tantum, sed etiam ante Dei oculos essent filii irae
            etperditionis eternae. Unde Apostolus * non ait: uidebamur esse,sed: „eramus, inquit,
            „et nos natura filii irae. Nec ait: reputabimini ab hominibus, sed**: ,,fuistis
            aliquando tenebrae,nunc autem lux in Domino. De se quoque scribens ad Tymo-theum non
            ait*: uidebar, sed: ,, fui blasphemus, et persecutor,et contumeliosus; nunc autem sum**
            misericordiam consecutus .“ Omnes quoque, qui in Christo renascuntur, et qui eius
            sanguinea diabolo redimuntur, prius ex Adam peccatores nascuntur, etdiabolicae seruituti
            obnoxii. Sicut ergo isti, quamuis sint futurifilii Dei, tamen prius sunt filii diaboli:
            sic hi^ He quibus sermohabetur, quamuis recedendo a iusticia sint filii futuri
            perditioniseternae, tamen cum pie et fideliter uiuunt, uere sunt filii Dei, et iusti, et
            eterna beatitudine digni. Unde auctoritas non ait : cum uiderentur pie et fideliter
            uiuere, sed: ,, cum pie et fideliteruiuerentP Ne " ueraciter a bono in malum
            conmutareniurqui numquam ueraciter boni fuerunt. Dominus quoque non aitper Ezechielem :
            si auerterit se iustus a iusticia , quamuidebatur habere, sed: „sua, scilicet quam
            ueraciter habet. §. i. Quod autem in eadem auctoritate sequitur : ,,Non erant innumero
            filiorum, quando erant in professione filiorum, itaintelligendum est: Filii Dei duobus
            modis appellantur +. Dicuntur filii Dei participatione hereditatis eternae, sicut
            Iohannesait in euangelio : „ Quotquot crediderunt in eum, dedit eispotestatem filios Dei
            fieriP Et Apostolus in epistola adRomanos: „Expectatio creaturae reuelationem filiorum
            Deiexpectato Et infra: „Ipsa creatura liberabitur a seruitute corruptionis in libertatem
            gloriae filiorum Dei. Et infra: ,, Ipsiintra nos gemimus, adoptionem filiorum Dei
            expectantes. Hincetiam Augustinus, eadem uerba Apostoli exponens, ait: „Modotantum
            creatura\\, cum nondum filiorum forma perfecta. Hocergo modo non sunt filii , nisi
            participes beatitudinis eternae. §. 2. Ivi presenti etiam dicuntur filii tribus modis,
            uel pre-destinatione tantum {sicut hi, de quibus Iohannes ait : „utfilios Dei, «/m erant
            dispersi etc.; uel predestinatione, ei spe eternae beatitudinis (sicut illi, quibus
            Dominus ait : ,, Filioli,adhuc modicum uobiscum sum), uel merito fidei et presentis
            iusticiae, non autem predestinatione, claritatis eternae, (s/cni fa‘,de quibus Dominus
            ait : „*SY dereliquerint /?/» ems legemmeam, ei in iudiciis meis non ambulauerint etc.)
            Hi ergo, de quibus in presenti agitur, filii sunt merito fidei et presentis iusticiae,
            non autem sunt filii adoptionis eternae. Qui ergo peccatadimissa redire fatentur,
            secundum iusticiam, non etiams secundum prescientiam ea dimitti necesse est ut
            confiteantur, stcwi saluandis peccata secundum iusticiam ad eternam
            dampnationeminputantur, non secundum prescientiam, quia et illis a bono inmalum
            deficientibus singula replicabuntur ad supplicium, ei fas usque in finem in bono
            perseuerantibus nulla inputabuntur adpenam h. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e245"> V. Pars. [Gratian.] Qid autem dicunt, peccata </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e248"> dimissa non redeant auctoritate Gregorii et Prosperi
            sentenciam suam affirmare conantur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e251"> Ait enim Gregorius in Moralibus, #&amp;. AF. [c. 22.]*: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e255"> [C. XIII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e258"> ,,Quid est quod dicitur : ,, Qm reddis iniquitatem </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e261"> /?/iYs ac nepotibus f “ Peccatum scilicet originale a
            patribus trahimus, ei nm per baptismi gratiam saluamur, eifara parentum culpam portamus,
            &lt;?ma unum eam sumus.Reddet iniquitatem patrum in /?&amp;Ys, dum pro culpaparentis ex
            originali peccato anima polluitur prolis. Et rursusnon reddit iniquitatem patrum ® in
            filiis, gwuz, cwm a&amp; originaliculpa per baptismum liberamur, non iam parentum
            culpas, sed^aas tjps* conmittimus habemus . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e264"> Item in responsionibus Prosperi [ad secundam obiectionem
            Gallorum]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e267"> [C. XIV.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e270"> „ Qid recedit a Christo, ei alienus a gratia finit hanc
            uitam, </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e274"> quid nisi in perditionem uadit*! sed non m id, quod
            remissum est, recidit, nec m originali peccato dampnabitur; qui tamen 244 b* morte
            afficitur®, que ei propter dimissa, </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e277"> debebatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e280"> [Gratian.] JFYms iWns auctoritatis principio contraire
            ui-detur. Neque enim est aliud peccata dimissa redire, uel in originali peccato
            dampnari, ^uam penam peccato debitam posteiusdem remissionem excipere. Auctoritates uero
            sibi contrariasassertores huius sentenciae ita determinant: peccata dimissa
            rediredicuntur, quia quisquis post acceptam remissionem ad uomi-tum redierit tanto
            grauius punietur, quanto magis benignitate Deiabusus singulorum remissionis acceptae
            ingratus extitit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e283"> VI. Pars. §. i. Verum illa sentencia fauorabilior
            uideiur, quia pluribus roboratur auctoritatibus, et euidentiori rationefirmatur. Ut enim
            Dominus ait per Ezechielem, [c. i8.]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e286"> [C. XV.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e289"> ,, *SY auerterit se iustus a iusticia sua, et fecerit
            iniquitatem secundum omnes abhominationes , ^nas operari solet inpius,numquid uiuet?
            omnes iusticiae eius, quas fecerat, non recordabuntur; ivi peccato sao morietur, et non
            erunt in memoriaiusticiae eius, quas fecit®. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e293"> [C. XVI.] Item Gregorius in eiusdem loci explanatione . </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e296"> „ZZdc no fas maxime considerandum est, quia, cum mala
            conmittimus, sine causa ftona nostra transacta reuocamus, quoniam in perpetratione
            malorum nulla debet esse fiducia bonorum preteritorumP </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e299"> [C. XVII.] Idem [in homil. IV. ad c. i. Ezech.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e302"> „ De pertuso quippe sacculo aliunde exit quod aliunde in
            - mittitur, quia indiscretae mentes mercedem, que ex bono opere acquiritur, non
            aspiciunt, quomodo ex malo opereperdatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e305"> [C. XVIII.] Item Petrus in epist. II, [c. 2.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e308"> ,, *$Y refugientes coinquinationes mundi in cognitione
            Domini nostri ei saluatoris Iesu Christi, his rursus inplicati superantur,facta sunt eis
            posteriora deteriora prioribus. Melius enimerat illis non cognoscere uiam iusticiae,
            quam post cognitionem* retrorsum conuerti ab eo, quod illis traditum est sanctomandato.“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e312"> Paulus quoque scribens ad Ebreos ait, [c. 6.]: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e315"> [C. XIX.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e318"> ,, Intermittentes sermonem inchoationis Christi feramur
            ad eius* perfectionem, non rursus iacientes fundavnentum peni-tenciae ab operibus
            mortuis .“ </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e321"> [Gratian.] Dicens opera mortua, priora bona significat,
            que per sequens peccatum erant mortua, quia hi peccando priorabona irrita fecerunt. Hec,
            sicut peccando fiunt irrita, ita perpenitenciam reuiuiscunt, et ad meritum eternae
            beatitudinis singulaprodesse incipiunt etiam illa, que peccatis inueniuntur admixta.Unde
            Augustinus : „Pium est credere etc. et leronimus:„Non est iniustus Deus etc.“ Apostolus
            etiam scribens adEbreos, cum fidem, et dilectionem, et bona opera eorum breuiter
            conmemorasset, horum omnium mercedem, quam peccando amiserant, post penitenciam a Domino
            eos recepturos ostendit . Porro, qui per Prophetam dixit : „Si auerterit se iustus a
            iusticiasua etc.“ 2 Mc jp p eundem Prophetam promisit dicens:„Si inpius egerit
            penitenciam ah omnibus peccatis suis, queoperatus est, et custodierit uniuersa precepta
            mea, et fecerit iudicium et iusticiam, uita uiuet, et non morietur; omnium
            iniquitatumeius non recordabor, quas operatus est; in iusticia sua, quamoperatus est,
            uiuet. Filiis quoque Israel per Assyrios captiuandisueteris ydolatriae peccatum per Osee
            Dominus inproperat,et peccatum, quod Moyse supplicante patribus fuerat dimissum,hoc in
            filiis reuixisse ostendit, dicens: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e324"> [C. XX.] 273 </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e327"> „ Ve eis, quoniam recesserunt a me; uastabuntur, quia
            preuaricati sunt in me. Ego tamen redemi eos, et ipsilocuti sunt contra me mendacia, et
            nonclamauerunt ad me in cordesuo, sed ululabant 277 { cubilibus suis; super triticum et
            uinumruminabant, et™ recesserunt a me, et ego erudiui eos™, et con-fortaui brachia
            eorum, et in me cogitauerunt maliciam; reuersisunt, ut essent absque iugo; facti sunt
            quasi arcus dolosus; cadentin gladio principes eorum a furore linguae suae. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e331"> VII. Pars. [Gratian.] Antiqua peccata parentum
            filiisinproperat sermo diuinus, et propterea principes eorum in gladiocasuros predicit.
            Sed per eundem Prophetam contra se Dominusfacere ostendit, dicens: </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e334"> [C. XXI.] 280 </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e337"> „ Ne forte dicant in cordibus suis, omnem maliciam eorum
            me recordatum, nunc circumdederunt eos adinuentiones suae;coram facie mea factae sunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e340"> [C. XXII.] Ieronimus [ad c. 7. Oseae] 28 ia* </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e343"> „ Cum ita puniantur, ne cogitent, quod pro ueteribus
            peccatis patrum puniam eos, quia nunc, id est in presenti, pro maliciissuis, quas
            inuenerunt, circumdati sunt pena, et mala eorum, sicutputant, non possunt me latere; sed
            potius ipsae adinuentionesapertae sunt coram facie mea, que omnia clare uidet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e346"> [C. XXIII.] Idem 282 a* </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e350"> „ Heretici non possunt uetera peccata contra Deum
            causari, cum antiquis operibus nouam addant impietatem, et suis ligenturpeccatis, et,
            cum Deum celare se putant 283 , oculos eius uitare nonpossunt, quia uultus Domini super
            facientes mala. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e353"> [C. XXIV.] Item Gelasius 85 *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e356"> „ Diuina clementia dimissa peccata in ultionem ulterius
            redire non patitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q3d4-d1e359"> [Gratian.] Sed his auctoritatibus docentur filii, ab
            originali peccato expiati, non ideo puniendi, quia patres peccauerunt, sedideo peccata
            patrum in eos redire, quia eorum culpam secuntur.Sic et bona, que peccato 286 moriuntur,
            non proficient ™ ad premium, quia facta sunt, sed quia per penitenciam reuiuiscunt.Tale
            est et illud Augustini 288 in libro Psalmorum: ,,Si ludasteneret adoptionem etc. Sic
            etiam 289 b Md Gregorii in Moralibus intelligitur 200 „ Quid est quod dicitur: „Reddis
            iniquitatempatrum ™ etcP Hiis namque parentum iniquitas redditur, quipropterea
            puniuntur, quia in radice traxerunt amaritudinempeccati. Illis autem non reddi dicitur
            203 [ quibus meritosuae iniquitatis non reuiuiscunt parentis peccata. Sicut ergobona,
            que peccato moriuntur, per penitenciam reuiuiscunt adpremium: sic et mala, que per
            penitenciam delentur, reuiuiscuntad supplicium. Unde Propheta ex persona penitentis
            deplorat,dicens 295 „ Putruerunt et corruptae sunt cicatrices meae,id est plagae per
            baptismum sanatae. Hinc etiam idem Propheta,quamuis fide et sacramento circumcisionis ab
            originali peccatose mundatum cognosceret, tamen adulterio et homicidio, quodconmiserat,
            illud reuixisse intelligens, non sine causa inter ceteraipsum confitetur, et dicit ;
            ,,Ecce enim in iniquitatibus conceptus sum etc </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
