<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO I.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO I.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p3d1">
        <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e103">DISTINCTIO I.</head>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e106">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e108"> [C. I.]* </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e111">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d1-Qd1e115">
                De eccclesiarum consecratione , ei missarum celebrationibus
                non alibi quam in sacratis Domino locis absque magna necessitate fieri debere, liquet
                omnibus, quibus sunt nota nouiet ueteris testamenti precepta
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e123">[C. II.] </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e117"> 
            Tabernaculum enim Moysen Domino precipiente fecisse et
            sacrasse , cara mensa et altari eius, et er eis uasis et utensilibusad diuinum cultum
            explendum legimus, et non solum diuinis precibus ea sacrasse , sed etiam sancti olei
            unctione, Dominoiubente, per linisse nouimus . Qualiter autem hec facta sunt ,ei non
            alii ipsa sacra, quam sacerdotes sacra unctionedelibuti, Dominoque cum uestibus sanctis
            sacrati, et Leuitae tractabant, ferebant , erigebant, et deponebant, in ipsis
            institutionibus , que iubente Domino per Moysem conscriptae sunt, in legeDomini
            reperiiur. Qualiter ergo Dauid piissimus regum ampli-ficauerit cultum Dei, et templum
            Domini edificare uo-luit , sed propter multum sanguinem, quem effuderat, prohibitus est,
            et ipse expensas collegerat; Salomon quoque filiuseius , quod ipse facere optauerat,
            iubente et auxiliante Domino* perfecit, et templum cum altari, et reliqua ad
            diuinumcultum peragendum consecrauit , in libro Regum legitur. §. i. 3 i« Fecit ergo*
            Salomon in tempore illo festiuitatem celebrem, et omnis Israel cum eo, multitudo magna
            ab introitu Emathusque ad riuum Egipti coram Domino Deo nostro septem diebuset septem
            diebus, id est quatuordecim diebus, et in die octauo dimisit populos. 
            §. 2. Iudei ergo loca, in quibus Domino
            sacrificabant, diuinis habebant supplicationibus consecrata, necm aliis, quam in Deo
            dicatis Io os, munera Domino offerebant. Si enim Iudei,umbrae legis deseruiebant, Aec
            faciebant, multo magis quibus ueritas patefacta , ei gratia et
            ueritas per Iesum data est, templa Domino edificare, ei,proni possumus melius, ornare,
            eaque diuinis precibus, ei sanctisunctionibus suis cum altaribus, ei uasis, uestibus
            quoque et reliquis ad diuinum cultum explendum utensilibus deuote et solempniter
            sacrare, ei non in aliis , quam in Domino sacratis abepiscopis , ei non a chorepiscopis
            {qui sepe prohibiti sunt , nut, ni predictum est, summa necessitate exigente), missas
            celebrare, nec sacrificia Domino offerre debemus. Et hoc s^ summa**necessitas agere
            conpulerit, non m domibus*** offerre pro- hibita sunt p. §. 3.i+ *SY autem, ni legitur
            in concilioLaudicensi cap. 27., quod^s hf qi sunt ab episcopisordinati, tam in ecclesiis
            quam in domibus exorcizare non possunt,multo magis maioris gradus ministeria nisi ab
            eis, qui ad eos gradus sunt consecrati, quibus fungi debent , offitia agi debent uel
            sacrificia offerri Z2cei+f. Qnod autem, ut paulosuperius prelibatum est, oblationes in
            domibus offem non debent , in eodem concilio c. 59. prohibitum habetur ita:„ „ Non
            oportet in domibus oblationes celebrari ab episcopis ne/pres&amp;»fem.‘ff+ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e128">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e130">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e133" type="question-title"> Ecclesiarum consecratio absque missa
            fieri non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e139"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e140">Iginus Papa, c. 5.* </ref>
            II. Pars. Omnes basilicae cum missa debent semperconsecrari.
            §. 1. Et ecclesiae destructae, ubi autemplures sunt, quam necesse sit, aut maioris
            magnitudinis, quam ut ex rebus ad eas pertinentibus restaurari possint,
            episcopi prouidentia modus inueniatur, qualiter consisterepossint. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e148">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e151" type="question-title"> Absque precepto sedis apostolicae
            noua non dedicetur ecclesia.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e157">
            <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e155">Geiasius, c. 34.</ref> 
            III. Pars. De locorum consecratione, quamuissuperius strictim
            fuerit conprehensum, michi quoquepatefactum est, quod absque precepto sedis
            apostolicaenonnulli factas ecclesias uel oratoria sacrare presumant. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e163">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e166" type="question-title"> Sine auctoritate summi Pontificis
            nowa non dedicetur ecclesia. * </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e172">
            <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e171">Idem .</ref> 
            Precepta sinodalia, que ante paucos menses de sede nostra ad
            prouinciam sunt directa, et antiquis canonibus*consentiunt, et ea, que minus esse
            probantur, addidimus, etin utraque parte constat, sine summi Pontificis
            auctoritateecclesiam nouiter conditam non posse dedicari; teque exhac basilica, que
            taliter fuerat ad cultum processionis adducta, suspendisse missas probabiliter
            conputamus. Sedquia deuotus locus non debet a ministeriorum gratia diuuacuus permanere,
            frater karissime, eorum martirum nomine, quorum relatio continet, auctoritatis nostrae
            suscepta serie consecrabis, ut populorum frequentatio, quamillic auide conuenire
            mandasti, seruatis regulis ecclesiasticis et canonibus, integrum habeat firmata
            religioneconuentum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e179">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e182" type="question-title"> Non dedicentur basilicae, que preter
            auctoritatem apostolicae sedis fuerint edificatae . </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e188"> 
            <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e186">Idem [Episcopis per Lucaniam, c. 6.]*</ref> 
            Basilicas nouiter institutas, non petitis ex more
            pre-ceptionibus, dedicare nemo audeat, nec ambiant sibi-met episcopi uendicare clericos
            potestatis alienae. [Et c. ii.J: §. i. Cum enim decreta uenerabilium sanctionumnos
            quoque magnopere custodire nitamur, ac sine eorumdispendio etiam illa, que pro alicuius
            utilitatis conpendiofortasse uideantur, laxanda credamus, cumque nobiscontra salutarium
            reuerentiam regularum cupiamus nichildicere temere, et cum sedes apostolica superior
            hisomnibus, fauente Domino, que paternis canonibus sunt pre-fixa pio deuotoque studeat
            tenere proposito: satis indignumest, quemquam uel pontificum uel ordinum
            stlbsequentiumhanc obseruantiam refutare, quam B. Petri sedem et sequiuideat et docere;
            satisque conueniens sit, ut totum corpusecclesiae in hac sibimet obseruatione concordet,
            quamillic uigere conspiciat, ubi Dominus ecclesiae totius posuitprincipatum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e194">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e197" type="question-title"> Publicae processiones^ non fiant in
            oratoriis, que preter auctoritatem sedis apostolicae consecrantur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e203">
            Idem <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e201">I ob anni, Episcopo Sorano .</ref> 
            Certum est quidem nostris preceptionibus constitutum, ne quis
            in ecclesia aut in oratorio, quod sedis nostrae non legitur permissione dedicatum,
            processionem publicamputaret inpendi, ne conditores furtiuis subreptionibus
            contraregularum statuta prosilirent. Sed quia Megetia spectabilis femina petitorii nobis
            oblatione suggessit, inpossessionibus propriis suorum corpuscula condidisse,
            fraterkarissime, humanitatis intuitu, quod priora statuta nonmaculet funeribus et
            sepulchris, tantum in conprehensispetitorio locis ministeria noueris pro solempnitate
            pre-standa, ut defunctorum nomine solummodo diuina celebrentur offitia, publica
            frequentatione et processione cessante. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e209">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e212" type="question-title"> Sine nutu sedis apostolicae ecclesia
            non debet institui.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e218">
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e216">Nykolaus Papa Clero et Plebi Nonensis Ecclesiae</ref>
            Ecclesia, id est catholicorum collectio, quomodo sine
            apostolicae sedis instituetur nutu, quando iuxta sacra decreta nec ipsa debet absque
            preceptione Papae basilicanouiter construi, que ipsam catholicorum intra semetamplecti
            cateruam dinoscitur? 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e222">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e224">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e227" type="question-title"> Sine designatione^^ episcopi^ non e
            edificetur ecclesia. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e233"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e231">Concilio Aureli an en sP .</ref> 
            IV. Pars. Nemo ecclesiam edificet ante, quam ciuitatis
            episcopus ueniat, et ibidem crucem figat, publiceatrium designet, et ante prefiniat, qui
            edificare uult,que ad luminaria, et ad custodiam, et stipendia custodum sufficiant, et
            ostensa donatione sic domum edificet,et post, quam consecrata* fuerit, atrium eiusdem
            ecclesiae sancta aqua conspergat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e237">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e239">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e242" type="question-title"> Non consecretur ecclesia, que pro
            questu cupiditatis edificalur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e248">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e246">Concilio Bracarensi [II., c. 6.]</ref> 
            Si quis basilicam non pro deuotkme fidei, sed pro questu
            cupiditatis edificat, ut quicquid de oblationepopuli colligitur medium cum clericis
            diuidat, eo quod basilicam in terra sua condiderit, hoc de cetero obseruari debet, ut
            nullus episcoporum tam abhominabili uotoconsentiat, nec basilicam, que non pro sanctorum
            patrocinio,sed magis sub tributaria condicione est condita, audeat consecrare. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e252">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e254">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e257" type="question-title"> Sacrificia non nisi super altare et
            m locis Deo consecratis offerantur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e263"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e262">Felix Episcopus omnibus orthodoxis, [ep. I.]* </ref>
            V. Pars. Sicut non alii, quam sacrati Domino sacerdotes debent
            missas celebrare, nec sacrificia superaltare offerre, sic nec in aliis, quam Domino
            consecratislocis, id est in tabernaculis** diuinis precibus a pontificibus delibatis,
            missas cantare, aut sacrificia offerrelicet, nisi summa coegerit necessitas. Satius
            ergoest missam non cantare, aut non audire, quam in hislocis, ubi fieri non oportet;
            nisi pro summa necessitate contingat, quoniam necessitas legem non habet. Unde scriptum
            est: „Vide, ne offeras holocausta tua in omniloco, quem uideris, sed in omni loco, quem
            elegerit Dominus Deus tuus.“ In domibus tamen ab episcopis siuepresbiteris oblationes
            celebrari nullatenus licet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e268">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e270">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e273" type="question-title"> Non nisi in locis sacratis missarum
            solempnia celebrentur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e279"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e277">Concilio Triburiensi ^*.</ref> 
            Missarum solempnia non ubicumque, sed in locis ab episcopo
            consecratis, uel ubi ipse permiserit, celebranda esse censemus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e283">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e285">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e288" type="question-title"> Precibus diuinis consecrentur
            ecclesiae.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e294"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e292">Clemens [epist. II. ad Iacobum].</ref>
            Ecclesias per congrua et utilia facite loca, que diuinis
            precibus sacrare oportet*, et non a quoquam grauari. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e298">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e300">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e303" type="question-title"> Sacrificare et missas celebrare non
            licet, nisi in locis sacratis . </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e309">
            <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e307">Idem.</ref> 
            Hic ergo, id est in presenti uita positos, oportet uos
            agnoscere uoluntatem Dei, ubi et agendi, et sacrificandi locus est, quoniam in aliis
            locis sacrificariet missas celebrari non licet, nisi in his, in quibus episcopus
            iusserit, aut ab episcopo regulariter ordinato, tenente uidelicet ciuitatem, consecrata
            fuerint. Aliter enim non sunt hec agenda, nec rite celebranda. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e316">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e318">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e317" type="question-title">Abiciatur sacerdos, qui in locis non consecratis missas celebrare presumit</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e320">
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e322">Siluester Papa [in generali residens Sinodo dixit]:</ref> 
            Nullus presbiter missas celebrare presumat,
            nisi in sacratis ab episcopo locis, qui sui particeps de ceterouoluerit esse sacerdotii.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e325">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e327">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e330" type="question-title"> Singulis annis dedicationum
            solempnitates celebrentur, et consecretur etiam ecclesia, de cuius consecratione
            dubitatur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e336"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e337">Felix Papa omnibus orthodoxis, [ep. I. c. i. et 2.]* </ref>
            VI. Pars. Solempnitates dedicationum ecclesiarum,ti 74 a**
            sacerdotum, per singulos annos sunt celebrandae. §. i. De ecclesiarum consecrationibus
            quociens clubitatur, ut nec certa scriptura, nec testesexistunt, a quibus consecratio
            sciatur, absque ulla dubitatione scitote eas esse sacrandas; nec talis*** trepidatio
            facit iterationem, quoniam non monstratur esseiteratum quod nescitur factum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e340">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e342">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e345" type="question-title"> De eodem%, et quod octo diebus
            dedicationum solempnitas est celebranda. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e351">
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e353">Gregorius *.</ref> 
            Solempnitates dedicationum ecclesiarum** sunt solempniter
            celebrandae per singulos annos, ipso Dominoexemplum dante, qui ad festum dedicationis
            templi, omnibus id faciendi dans formam, cum reliquis populis eandem festiuitatem
            celebraturus uenit, sicut scriptumest: „Facta sunt encenia in Ierosolimis, et
            hiempserat, et ambulabat Iesus in templo in porticu Salomonis.“Quod autem octo diebus
            encenia sint celebranda, inlibro Regum perlecta dedicatione templi reperies°. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e356">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e358">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e361" type="question-title"> Consecrentur ecclesiae, de quarum
            consecratione dubitatur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e367">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e368">Concilio Mei den si, c. 8. </ref>
            VII. Pars. Ecclesiae uel altaria, que ambigua suntde
            consecratione, consecrentur, et superflua altariadestruantur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e371">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e373">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e376" type="question-title"> Quando ecclesia est denuo*
            consecranda, et salibus tantum exorcizanda.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e385"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e383">Iginus Papa.</ref> 
            Si motum fuerit altare, denuo consecretur ecclesia; si
            parietes mutantur, et non altare, salibus tantum exorcizetur. §. i. Si homicidio uel
            adulterio ecclesia uiolatafuerit, diligentissime expurgetur et denuo consecretur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e388">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e390">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e393" type="question-title">Ecclesia semel Deo consecrata quando sit iterum consecranda.
          </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e395">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e398">Niceno Concilio</ref> . 
            Ecclesiis semel Deo consecratis non debet iterum consecratio
            adhiberi, nisi aut ab igne exustae, aut sanguinis effusione, aut cuiusquam semine
            pollutae fuerint; quiasicut infans, a qualicumque sacerdote in nomine Patris, etFilii,
            et Spiritus sancti semel baptizatus, non debet iterumbaptizari: ita nec locus Deo
            dicatus iterum consecrandusest, nisi propter eas causas, quas superius nominauimus;
            sitamen fidem sanctae Trinitatis tenuerint qui eum conse-crauerunt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e399">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e401">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e404" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e410">
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e413">Iohannes Papa [Episcopis Italiae].</ref>
            Ecclesias Arrianorum ubicumque inueneritis, catholicas eas
            diuinis precibus et operibus absque ulla mora consecrate, sicut et nos fecimus cum pro*
            causa Theodorici regis Constantinopolim fuissemus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e414">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e416">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e419" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e425">
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e428">Gregorius in Dialogo, [lib. III. c. 30.] </ref>
            Arrianorum ecclesia in regione urbis huius , que Subura
            dicitur, cum clausa usque biennium permansisset, placuit, ut in fide catholica
            (introductis illic B. Sebastiani,et S. Agathae* martiris reliquiis) dedicari debuisset,
            quod et factum est. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e429">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e431">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e434" type="question-title"> De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e437"> 
            Agapitus Papa uas catholicum, euangelii tuba, preco iusticiae,
            sacra altaris sedisque uelamina, sacrilegis An-timi infecta fabulis, suis catholicis
            precibus eluit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e441">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e443">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e446" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e452"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e456">Iulius Papa [ad Eutherium, epist. I. c. 4 ] 240 a*</ref>
            De fabrica uero cuiuslibet ecclesiae instauranda, si diruta
            fuerit, et si in eo loco consecrationis solempnitasdebeat iterari, in quo sanctuaria non
            fuerint, nichiliudicamus officere, si per eam minime aqua exorci-zata iactetur, quia
            consecrationem cuiuslibet ecclesiae,in qua Spiritus sancti ara non ponitur,
            celebritatemtantum scimus esse missarum. Et ideo, si qua sanctorumbasilica a fundamentis
            etiam fuerit innouata sine altaris motione**, sine aliqua dubitatione, cum in ea fuerit
            missarumcelebrata solempnitas, totius consecratio sanctificationisinplebitur. Si uero
            sanctuaria, que habebat, ablata sunt,rursus earum depositione , et missarum
            solempnitatereuerentiam sanctificationis accipiet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e457">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e459">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e462" type="question-title"> Absque episcopi permissu^ in
            ecclesia consecrata non erigatur altare. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e468">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e471">Decretis Ormisdae Papae, c . 10.</ref> 
            VIII. Pars. Nullus presbiter in ecclesia consecrataaliud
            altare erigat, nisi quod ab episcopo loci fueritsanctificatum* uel permissum, ut sit
            discretio inter sacrumet non sacrum; nec dedicationem fingat, nisi sit. Quodsi fecerit,
            degradetur, si clericus est; si laicus, anathematizetur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e472">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e474">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e477" type="question-title"> Euertantur altaria, que sine
            sanctorum reliquiis eriguntur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e483">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e486">Concilio Affricano, c. 50.</ref> 
            Placuit, ut altaria, que passim per agros et per uillas
            tamquam memoriae martirum constituntur, inquibus nullum corpus aut reliquiae martiris
            conditae probantur, ab episcopis, qui eisdem locis presunt, si fieri potest,euertantur.
            Si autem hoc propter tumultus popularesnon sinitur, plebes ammoneantur, ne illa loca
            frequentent, ut qui recte sapiunt nulla ibi superstitione deuictiteneantur. Et omnino
            nulla memoria martirum probabiliter accipiatur, nisi ubi aut corpus aut certae suntreliquiae, aut
            ubi origo alicuius habitationis, uel possessionis, uel passionis fidelissima origine
            traditur. Nam queper sompnia et per inanes quasi reuelationes quorumlibetnominum
            ubicumque constituuntur altaria, omnimodo reprobentur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e490">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e492">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e495" type="question-title"> Non est consecranda ecclesia, in qua
            paganus sepultus inuenitur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e501">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e501">Concilio Aurelianensi, c. 3.283</ref> 
            Ecclesiam, ubi paganus sepultus est, non liceat consecrari,
            neque missas in ea celebrare, sed iactareforas, et mundari oportet. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e505">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e507">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e510" type="question-title"> De ecclesia, in qua cadauera
            fidelium siue infidelium sepeliuntur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e516">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e516">Concilio Agrippinens i.</ref>
            Ecclesiam, in qua mortuorum cadauera infideliumsepeliuntur,
            sanctificare non licet; sed si apta uidetur adconsecrandum, inde euulsis corporibus, et
            rasis parietibus uel tignis eius loci,reedificetur. Sed si hecconsecrata prius fuerit,
            missas in ea celebrarelicet; si tamen fideles fuerunt qui in ea sepulti sunt. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e520">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e522">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e525" type="question-title"> Super monumenta in campo sacra non
            distribuantur misteria. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e531"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e532">Concilio Martini Papae [Bracarensis, c. 68. et 69.
            sinod. grecarum]</ref>. 
            Non oportet clericos ignaros et presumptores super monumenta
            in campum ministeria portare, aut distribuere sacramenta; sed aut in ecclesia, aut in
            basilica, ubimartirum reliquiae sunt depositae, ubi pro defunctisofferri oblationes
            solent. §. 1. Nec liceat Christianis prandia ad defunctorum sepulchra deferre, et
            sacrificare mortuis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e535">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e537">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e540" type="question-title"> Quomodo in ecclesia conbusta missa
            possit celebrari.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e546">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e547">Concilio Triburiensi *.</ref> 
            Concedimus etiam, ut sicubi (quod peccatis nostris exigentibus
            perplurimum factum est) a Normanis, et aSclauis, ab Ungaris, et a malis Christianis, seu
            alioqualicumque modo ecclesiae fuerint incensae et con-bustae, in capellis cum tabula
            consecrata missas interimcelebrari permittimus, donec ecclesiae ipsae restaurariqueant.
            In itinere uero positis, si ecclesia defuerit, subdiuo, seu in tentoriis, item c i
            tabula altaris consecrata ceteraque sacra misteria ad id offitium pertinentia ibi
            affuerint, missarum solempnia celebrariconcedimus . 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e551">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e553">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e556" type="question-title"> Crismate non ungantur altaria, nisi
            fuerint lapidea.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e562">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e562">Concilio Epaonensi, c. 6.*</ref>
            Altaria, si non sint lapidea, erismatis unctionenon
            consecrentur. Ad celebranda autem diuina offitiaordinem, quem metropolitani tenent,
            conprouincialeseorum obseruare debebunt. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e566">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e568">C. XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e571" type="question-title"> Crismatis unctione et sacerdotali
            benedictione sacrentur altaria.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e574"> Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e577">Concilio Agat en si, [c. 14.]</ref> Altaria placuit non
            solum unctione crismatis, sedetiam sacerdotali benedictione sacrari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e578">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e580">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e583" type="question-title"> In priuatis oratoriis licet orare ,
            sed non Tramas celebrare. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e586"> Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e592">Concilio Aurelianensi, c. 3.*</ref> Unicuique fidelium,
            licet in domo sua oratorium habere,et ibi orare; missas autem ibi celebrare non licet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e590">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e592">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e595" type="question-title"> In priuatis oratoriis absque
            consensu episcopi nullus ministrare presumat.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e598"> Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e607">ex VI. Sinodo , [c. 31.]</ref> Clericos, qui ministrant in
            oratoriis, que intra domossunt, cum consensu episcopi loci illius hoc facere precipimus.
            Si quis uero hoc non obseruauerit, deponatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e602">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e604">C. XXXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e607" type="question-title"> Qui extra parrochias habent
            oratoria, his diebus ad parrochias redire cogantur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e610"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e623">Concilio Agat ensi, [c. 21.]</ref> Si quis etiam extra
            parrochias, in quibus legitimusest ordinariusque conuentus, oratorium habere
            uoluerit,reliquis festiuitatibus, ut ibi missas audiat, propter fatigationem familiae
            iusto ordine permittimus. Pasca uero,Natale Domini, Epiphaniam, Ascensionem Do mini,
            Pentecosten et Natales S. Iohannis Baptistae, et si que maximae dies in festiuitatibus
            habentur,non nisi in ciuitatibus aut in parrochiis audiant. Clericiuero, si qui in hisi
            festiuitatibus, quas supra diximusin oratoriis (nisi iubente aut permittente
            episcopo)missas celebrare uoluerint, a communione pellantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e614">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e616">C. XXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e619" type="question-title"> Quibus ex causis loca sanctorum
            mutanda sint. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e622">
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e638">Augustinus</ref>.
            IX. Pars. Tribus ex causis loca sanctorum transmutanda sunt.
            Prima, cum necessitas persecutorum locaeorum grauauerit. Secunda, cum difficultas
            locorum fuerit.Tercia, cum malorum societate grauantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e627">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e629">C. XXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e632" type="question-title"> Quando alicui corpora sanctorum de
            loco ad locum transferre non licet. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e638">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e653">Concilio Maguntiensi [I.], c. 51.</ref> 
            Corpora sanctorum de loco ad locum nullus transferre presumat
            sine consilio principis, uel episcoporum san-ctaeque sinodi licentia. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e642">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e644">C. XXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e647" type="question-title"> In usum laicorum non conuerti licet
            ligna ecclesiae dedicatae. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e653"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e668">Iginus Papa .</ref> 
            X. Pars. Ligna ecclesiae dedicatae* non debentad aliud opus
            iungi, nisi ad aliam ecclesiam, uel igniconburenda, uel ad profectum in monasterio
            fratribus;in laicorum opera non debent admitti. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e657">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e659">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e662" type="question-title"> Vestimenta sacra et uasa pre
            uetustate consumpta incendantur , et cineres eorum in locaocculta proiciantur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e668"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e683">Clemens Iacobo , Iherosolimitanorum Episcopo , [epist. II.]</ref> 
            Altaris palla, cathedra, candelabrum, et uelum, si fuerint
            uetustate consumpta,incendio dentur, quoniamnon licet ea, que in sacrario fuerint, male
            tractari, sed incendio uniuersa tradantur. Cineres quoque eorum in baptisterio
            inferantur, ubi nullus transitum habeat; autin pariete, aut in fossis pauimentorum
            iactentur, ne introeuntium pedibus coinquinentur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e672">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e674">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e677" type="question-title"> Mortui non obuoluantur uestimentis
            altaris.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e680"> 
            <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e698">Idem**.</ref>
            Nemo per ignorantiam clericus mortuum credat ad-uoluendum aut
            eius scapulas operire uelit palla, que fuit in altari, aut certe que diacono data est
            inmensa Domini. Qui hoc fecerit, uel leuiter, quasinichil et negligenter habuerit,
            diaconus triennio sexquemensibus a dominico erit remotus s altari, graui
            percussusanathemate. Eo quod clericum non ammonueritpresbiter, decem annis et quinque
            mensibus excommunicatus sit, propter quod de dominicis sacramentissubiecta sibi non
            ammonuerit ministeria; et postea cumgrandi humilitate matri reconcilietur ecclesiae. §.
            1.Pallas uero et uela que in sanctuario sordidata fuerint ac ministeria p, diaconi cum
            humilibus ministris intra sanctuarium % et uelamina dominicae mensaeabluant, ne forte
            puluis dominici corporis male decidat*.Sindonem uero non foris abluant, et erit hoc
            nonoperanti peccatum. Idcirco intra sacrarium ministris precipimus cum diligentia
            custodire. Sin peluis nouaconparetur, et preter hoc nichil aliud tangat. Sed nec
            ipsapeluis apponatur lauandis uelis, nisi que ad dominicialtaris cultum pertinent;
            pallae in alia pelui lauentur,et in alia uela ianuarum. §. 2. Cura sit etiam
            hostiariisex admonitione maioris, ne quis negligens aut ignarusad uelum ianuae domus
            Domini manus incognitey tergat;sed statim cohercitus discat omnis homo, quia uelum
            atriidomus Domini est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e684">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e686">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e689" type="question-title"> Sacra uasa non nisi a sacratis
            contrectentur hominibus.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e695"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e714">Sixtus , [epist. II.] </ref>
            In sancta apostolica sede statutum est, ut sacra uasa non ab
            aliis, quam a sacratis Dominoque dicatis contrectentur hominibus*. Ne pro talibus
            presumptionibus iratus Dominus plagam inponat populo suo, et hi etiam, qui non
            peccauerunt, pereant, quia perit iustus se-pissime pro inpio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e699">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e701">C. XLII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e704" type="question-title"> Non nisi a sacratis hominibus
            uestimenta sacra ferentur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e710"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e729">Stephanus Episcopus familiari amico Hilaria, [epist. I.
            c. 5.]</ref> 
            Vestimenta ecclesiae, quibus Domino ministratur, et sacrata
            debent esse et honesta, quibus in aliis usibus non debent frui, quam ecclesiasticis et
            Deo dignis offitiis; que nec ab aliis debent contingi aut offerri, nisia sacratis
            hominibus, ne ultio, que Baltasar regem percussit, super hoc transgredientes ueniat, et
            corruere eos faciat ad ima. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e715">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e717">C. XLIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e720" type="question-title"> Diuina misteria ^ * nuptiarum non
            prestantur ornatibus. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e726">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e744">Concilio Aurelianensi.</ref>
            Ad nuptiarum ornatum misteria* diuina non pre-stentur, ne, dum
            inproborum tactu uel pompa secularis luxuriae polluuntur, ad offitium sacri mi-sterii
            uideantur indigna. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e749">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e751">C. XLIV.</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e754" type="question-title">In ligneis uasculis dominici corporis et sanguinis sacramenta non sunt celebranda.</head> 
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e736">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e759">Concilio Triburiensi, c. 9.</ref> 
            XI. Pars. Vasa, quibus sacrosancta conficiunturmisteria,
            calices sunt et patenae, de quibus Bonifatiusmartir et episcopus, interrogatus, si
            liceret in uasculis ligneissacramenta conficere, respondit: Quondam sacerdotesnon aureis
            sed ligneis calicibus utebantur. Zephe-rinus, XVI. Romanus episcopus, patenis uitreis
            missascelebrare constituit. Deinde Urbanus X .s Papaomnia misteria sacra fecit argentea.
            In hoc enim,sicut et in reliquis cultibus, magis et magis per incrementum * temporum
            decus succreuit ecclesiarum. Nostrisenim diebus, qui serui patrisfamilias sumus, ne
            decusmatris ecclesiae minuatur, sed magis cumuletur et amplificetur, statuimus, ut
            deinceps nullus sacerdos sacrummisterium corporis et sanguinis Domini nostri Iesu
            Christiin ligneis uasculis ullo modo conficere presumat, ne, undeplacari debet, inde
            irascatur Deus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e764">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e766">C. XLV.</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e769" type="question-title">Ex qua materia calix cum patena fieri debeat.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e745">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e774">Concilio Remensi, c. 6. </ref>
            Ut calix Domini cum patena, si non ex auro, omnino ex argento
            fiat. §. i. Si quis autem tampauper est, saltim uel stagneum calicem habeat. §. 2.De ere
            autem aut ex auricalco non fiat, quia obuini uirtutem eruginem pariterque uomitum
            prouocat.§. 3. Nullus autem in ligneo aut in s uitreo calice presumat missam cantare.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e749">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e751">C. XLVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e754" type="question-title"> Non in serico, sed m puro lintheo
            sacrificium consecretur altaris. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e760">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e789">epistola Eusebii et Siluestri Papae</ref> .
            Consulto omnium constituimus, ut sacrificium altaris non in
            serico panno aut intincto quisquam celebrare missam presumat, sed in puro lineo ab
            episcopo consecrato, terreno scilicet lino procreato atque contexto; sicut corpus Domini
            nostri Iesu Christi in sindonelinea munda sepultum fuit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e764">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e766">C. XLVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e769" type="question-title"> A quibus sx 7 tradita missarum
            celebratio.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e772"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e805">VI. Sinodo, [c. 32.] </ref>
            XII. Pars. Iacobus frater Domini secundum carnem,cui primum
            credita est Iherosolimitana ecclesia, et Basilius,episcopus Cesariensis, cuius claritas
            per totum orbem refulsit, in scripturis addiderunt* nobis missae celebrationem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e776">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e778">C. XLVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e781" type="question-title"> Qua hora sm/ missarum solempnia
            celebranda. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e787"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e820">Thelesphorus Papa VII. a Petro, [in epistola ad omnes, c.
            2.]</ref> 
            XIII. Pars. Nocte sancta Natiuitatis Domini salua-toris missas
            celebrent presbiteri, et ymnum angelicum ineis solempniter decantent, quoniam et eadem
            nocteab angelo pastoribus est nunciatus. §. i. Et subitofacta est cum angelo multitudo
            miliciae celestis laudantium Deum, et dicentium: „Gloria in excelsis Deo, et in terra
            pax hominibus bonae uoluntatis.“ Reliquis uerotemporibus missarum celebrationes ante
            horam diei terciam minime sunt celebrandae, quia in eadem horaet Dominus crucifixus est,
            et super Apostolos Spiritussanctus legitur descendisse. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e791">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e793">C. XLIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e796" type="question-title"> Non nisi a ieiunis hominibus
            sacramenta celebrentur altaris. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e802"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e835">Concilio Cartaginensi , c. 8.</ref> 
            XIV. Pars. Sacramenta altaris non nisi a ieiunishominibus
            celebrentur, excepto uno die anniuersario, quocena Domini celebratur. Nam si aliquorum
            promeridianotempore defunctorum, siue episcoporum siue ceterorum,conmendatio facienda
            est, solis orationibus fiat, si illi, quifaciunt, iam pransi inueniantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e806">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e808">C. L</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e811" type="question-title"> Ante missarum solempnia , circa
            horam nonam decantata nulli , in Quadragesima comedere licetis. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e817"> 
            Item ex Concilio Cabilonensi^*. 
            XV. Pars. Solent plures, qui se ieiunare putant
            inQuadragesima, mox ut signum audierint ad horam nonam, manducare . Qui nullatenus
            ieiunare credendi sunt,si ante manducauerint, quam uespertinum celebretur offitium.
            Concurrendum est enim ad missam, et auditismissarum solempnibus et
            uespertinisoffitiis,largitiselemosinis ad cibum accedendum est. Si uero
            aliquisnecessitate constrictus fuerit, ut ad missam uenire nonualeat, estimata
            uespertina hora, conpleta oratione suaieiunium soluat. </p>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e820"> XVI. Pars. Gratian. ih ieiuniis etiam quatuor temporum circa
            uespertinas horas , in sabbato uero sancto circanoctis inicium missarum solempnia sunt
            celebranda. Unde Leoepiscopus : „ Quod a patribus nostris .“ Item Gelasius:
            ^Ordinationes presbiter orum. Item Pelagius : „ Dilectionis tuaerescripta.&amp; Require
            in tractatu ordinandorum. Primaquoque parte diei missarum solempnia non incongrue
            celebrantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e829">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e831">C. LI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e834" type="question-title"> Etiam prima parte diei missas
            celebrare licet.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e837"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e865">Leo Papa Dioscoro , Alexandrino Episcopo , [epist. LXXIX.
            al. LXXXI. c. 2.]:</ref> 
            Necesse est autem, ut quedam pars populi sua deuo-tione
            priuetur, si unius tantum missae more seruato sacrificium offerre non possunt, nisi
            prima parte diei conuenerint. Studiose ergo fraternitatem tuamfamiliariter ammonemus, ut
            quod nostrae consuetudini exforma paternae traditionis insedit tua quoque cura
            nonnegligat, ut per omnia nobis fide et actibus congruamus.Propter quod remeanti filio
            nostro Possidonio presbiterohanc ad tuam dilectionem epistolam dedimus perferendam, qui
            s nostris processionibus atque actionibus frequenter interfuit, et tociens ad nos missus
            quid in omnibusapostolicae sedis * auctoritas teneret agnouit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e841">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e843">C. LII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e846" type="question-title"> Missae peculiares non sunt in
            publico cantandae . </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e852"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e880">Augustinus</ref> . 
            Et hoc attendendum est, ut missae peculiares, que per dies
            solempnes a sacerdotibus fiunt, non ita in publicofiant, utper eas populus a publicis
            missarum solempnibus, que hora tercia canonice fiunt, abstrahatur. §. i.Sed sacerdotes,
            qui in circuitu urbis, aut in eadem urbe sunt, et populus in unum ad publicam missarum
            celebrationem conueniant*.   
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e856">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e858">C. LIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e861" type="question-title"> Quot missas in die sacerdotibus
            celebrare liceat . </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e867"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e896">Alexander Papa,</ref> 
            XVII. Pars. Sufficit sacerdoti unam in die una celebrare
            missam, quia Christus semel passus est, et totummundum redemit. Non modica res est unam
            missam facere,et ualde felix qui unam digne celebrare potest. Quidamtamen pro defunctis
            unam faciunt, et alteram de die, sinecesse sit. Qui uero pro pecuniis aut
            adulationibussecularium una die presumunt plures facere missas, nonestimo euadere
            dampnationem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e871">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e873">C. LIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e876" type="question-title"> Ex Saluatoris et Apostolorum docemur
            exemplo ymnos cantare . </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e882"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e911">Concilio Tolletano III. [c. I2.]</ref> 
            XVIII. Pars. De ymnis canendis et Saluatoris, etApostolorum
            habemus exemplum. Nam et ipse Dominus ymnum dixisse perhibetur, Mattheo euangelista
            testante: ,,Et ymno dicto exierunt in montem 01iueti.“Et Paulus apostolus ad Ephesios
            scribit dicens: „In-plemini Spiritu, loquentes uobis in psalmis, etymnis, et canticis
            spiritualibus/* Et quia nonnulliymni humano studio in laudem Dei, atque Apostolorum
            etmartirum triumphos noscuntur esse conpositi, sicut hi,quos beatissimi doctores Ylarius
            atque Ambrosius ediderunt,quos tamen quidam specialiter reprobant pro eo, quod
            descripturis sanctorum canonum uel apostolica traditione nonexistunt: respuant ergo et
            illum ymnum ab hominibusconpositum, quem cottidie publico priuatoque offitio in fine
            omnium psalmorum dicimus: „ Gloria et honor Patri, et Filio, et Spiritui sancto in
            secula seculorum, Amen.“ Namet ille ymnus, quem nato Christo in carne angeli cecinerunt;
            „Gloria in excelsis Deo, et in terra pax hominibus bonae uoluntatis,“ et reliqua, que
            ibi secuntur, ecclesiastici doctores conposuerunt. Ergo nec ipsi in ecclesiiscanendi
            sunt, quia in sanctarum scripturarum libris noninueniuntur? Conponuntur missae, siue
            preces, uelorationes, siue conmendationes, seu manus inpositiones, exquibus, si nulla
            decantentur in ecclesia,uacant omniaoffitia ecclesiastica. Ammonet hoc fieri atque
            hortaturTymotheum apostolus, dicens: „Obsecro igitur primoomnium&amp; fieri
            obsecrationes, orationes, postulationes,gratiarum actiones pro omnibus hominibus, pro
            regibus,pro 641 h omnibus, qui in sublimitate sunt.“ Sicut igituriorationes, ita et
            ymnos in laudem Dei conpositos, nullus nostrum ulterius inprobet. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e886">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e888">C. LV</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e891" type="question-title"> In nouo testamento qui ymni ab
            angelis decantati inueniuntur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e897">
            <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e926"> Leo /X</ref> 
            Hii duo solummodo ymni ab angelis in nouo testamento
            inueniuntur decantati: „ Alleluia,“ atque: ,,Gloria in  — excelsis Deo.“ Quos pariter in Septuagesima
            intermittimus,quia peccato hominis ueteris a conuentu angelicae iubila-tionis expulsi in
            huius miserae uitae Babilonem, superflumina eius sedemus, et flemus, dum recordamur
            illiusSion, in qua Deum decet ymnus. Quod nouem ebdoma-dibus Alleluia intermittimus, non
            incongrue per nouem ebdo-madas nouem angelorum ordines accipimus, quorum decimusordo per
            superbiam corruens angelicum numerum in-minuit, et a felicitate perturbauit. Qui
            condolentes suaediminutioni, et parem ruinam sibi timentes, a perfectalaude creatoris
            fuere prepediti. Quorum recuperationi et consolationi consulens omnipotens Deus creator
            primumhominem de limo terrae formauit, qui sui generis multiplicatione dampna celestis
            patriae resarciret, atque angelorumgaudia suppleret. Qua spe angelicus chorus
            admodicumletatus. Non mirum, si ex lapsu ipsius hominisfuit conturbatuss. Unde nouem
            ordinum concentus inlaude creatoris remansit inperfectus, donec inChristo resurgente
            resurrexit prolapsus ille protoplastus.Ibi augmento sui collegii, et spe meliori
            angelicus exercitusgauisus, in nouum Alleluia consurrexit totus, et in eo
            perstatdeuotus. Quem et nos pro modulo nostro imitantes, aSeptuagesima, quando lapsus
            protoplasti recitatur inecclesia, Alleluia nouem ebdomadibus intermittimus,
            scilicetusque in Pasca, ubi Christus resurgens a mortuis tristiciamnostram in gaudium
            uertit, et Alleluia nobis reddit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e904">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e906">C. LVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e909" type="question-title"> In cena Domini Gloria in excelsis
            decantetur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e915"> 
            <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e941">Nykolaus Rodulfo , Bituricensi Archiep .</ref> 
            Porro Gloria in excelsis Deo ab episcopis in cena Domini inter
            missarum solempnia more nostro dicenda est. Pallio uero apostolico* eadem die uti illis
            est licitum, quibus est ab apostolica sede permissum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e920">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e922">C. LVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e925" type="question-title"> Cum baculo aut capite uelato ad
            celebrandum missarum solempnia clericus non ingrediatur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e931"> 
            <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e956">Zacharias * Papa [in Sinodo Romana, c. 13. et i4.]</ref>
            XIX. Pars. Nullus episcopus aut presbiter,seu diaconus ad
            celebrandum missarum solempniapresumat cum baculo introire, aut uelato capite altario
            Deiassistere, quoniam et Apostolus prohibet uiros uelatocapite orare in ecclesia; et si®
            temere presumpseritconmunione priuetur. Cum uero ingressus fuerit episcopus aut
            presbiter ad missarum solempnia celebranda, nisipassio aliqua interuenerit, nullo modo
            audeat data oratione recedere, ut ab aliquo episcopo aut s presbiteromissarum
            suppleantur solempnia; sed qui inicium ponitsuppleat usque in finem. Si quis uero
            presumpserit,preter quod posuimus, agere, a sacro corpore et sanguineDomini nostri Iesu
            Christi sit suspensus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e961">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e963">[PALE A. C. LVIII. ]</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e941"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e968">Decretis Soteris Papae.</ref> 
            Ut illud diuini oraculi singuli precaueant, quo scribitur:
            „Vae soli, quia, cum ceciderit, non habet subleuan-tem,“ summopere uerendum nobis est
            atque cauendum, ne horis illis atque temporibus, quibus Deo psallitur uelsacrificatur,
            unicuique diuinis singulariter offitiis insistentiperniciosa passio uel corporis
            quelibet inualetudo occurrat,que aut corpus subito subrui faciat, aut mentem
            alienationeuel terrore confundat. Pro huiusmodi ergo casibus pre-cauentes, necessarium
            duximus instituere, ut, ubi temporis^uel loci, siue cleri copia suffragatur, habeat
            quisque canensDeo atque sacrificans post se uicini solaminis adiutorem,ut, si aliquo
            casu ille, qui offitia inpleturus accedit, turbatus fuerit, uel ad terram elisus, a
            tergo semper habeat quieius uicem exequatur intrepidus, et offitium inceptumadinpleat.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e945">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e947">C. LIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e950" type="question-title"> Quot testes episcopus sacrificans
            secum habere debeat.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e959"> 
            <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e984">Anacletus seruus Christi Iesu, omnibus Episcopis , [epist. I.]</ref>
            XX. Pars. Episcopus Deo sacrificans secum testeshabeat. In
            solempnioribus quippe diebus aut septem, aut quinque, aut tres diaconos, qui oculi eius dicuntur,
            et subdiaconos, atque reliquos ministros secum habeat, qui sacris induti uestimentis in
            fronte et atergo, et presbiteri e regione dextra leuaque, corde contrito et humiliato
            spiritu, ac prono stent uultu, custodientes eum a maleuolis hominibus, et consensum
            prebentes sacrificio. Peracta autem consecratione omnes con-municent, qui noluerint
            ecclesiasticis carere liminibus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e967">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e969">C. LX</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e972" type="question-title"> Episcopi sine religiosis testibus
            Domini sacramenta non conficiant. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e978"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e999">Lucius Papa omnibus Episcopis .</ref> 
            Iubemus apostolica* auctoritate, ut semper testes uobis-cum
            sacerdotes habeatis et Leuitas. Et licet conscientia possit sufficere propria, tamen
            propter maliuolos iuxta Apostolum etiam testimonium uos oportet habere bonumab his, qui
            foris sunt. Igitur duo presbiteri, ettres diaconi in omni loce episcopum non deserant,
            proptertestimonium ecclesiasticum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e982">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e984">C. LXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e987" type="question-title"> Nisi duobus presentibus presbiter
            missam celebrare non presumat.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e993"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1014">Sotber Papa *.</ref> 
            Hoc quoque statutum est, ut nullus presbiterorum missarum
            solempnia celebrare presumat, nisi duobus presentibus sibique respondentibus ipse
            tercius habeatur;quia, cum pluraliter dicitur ab eo: „Dominus uobiscum,“et illud in
            secretis: ,,Orate pro me,“ aptissime conuenit, utipsius respondeatur salutationi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e997">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e999">C. LXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1002" type="question-title"> Communione priuentur qui usque ad
            finem missarum solempnia non audiunt . </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e1008"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1029">Canone Apostolorum [io.]</ref>
            XXI. Pars. Omnes fideles, qui conueniunt insolempnitatibus
            sacris* ad ecclesiam, et scripturas Apostolorum et euangelium audiant. Qui autem** non
            per-seuerant in oratione, usque dum missa peragatur, necsanctam conmunionem percipiunt,
            uelut inquietudinesecclesiae conmouentes conuenit conmunione priuari.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e1012">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1014">C. LXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1017" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e1023"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1044">Concilio Cartaginensi IV., [c. 24.]</ref>
            Sacerdote uerbum in ecclesia faciente qui egressus de
            auditorio fuerit, excommunicetur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e1028">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1030">C. LXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1033" type="question-title"> Die dominico missas ex integro
            seculares audire debent.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e1039">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1059">Concilio Agat en si, [c. 47.]</ref>
            Missas die dominica secularibus totas audirespeciali ordine
            precipimus ita, ut ante benedictionemsacerdotis egredi populus non presumat. Quod si
            fecerint, ab episcopo publice confundantur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e1043">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1045">C. LXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1048" type="question-title"> Populus non ante discedat, quam
            missa ex integro celebretur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e1054"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1075">Concilio Aurelianensi [I., c. 28.]</ref>
            Cum ad celebrandas missas in nomine Dei conuenitur populus
            non ante discedat, quam missae solempnitas conpleatur, et ubi episcopus non fuerit,
            benedictionem accipiat sacerdotis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e1058">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1060">C. LXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1063" type="question-title"> Excommunicetur qui pretermisso
            ecclesiae conuentu ad spectacula uadit.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e1069">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1090">Concilio Cartaginensi IV., [c. 88.]</ref>
            Qui die solempni pretermisso ecclesiae conuentu ad spectacula
            uadit, excommunicetur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e1073">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1075">C. LXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1078" type="question-title"> Usque ad missam catecuminorum
            nullus ecclesiam ingredi prohibeatur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e1084"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1105">Concilio Cartaginensi IV., [c. 84.]</ref>
            XXII. Pars. Episcopus nullum prohibeat ingrediecclesiam, et
            audire uerbum Dei, siue gentilem, siuehereticum, siue Iudeum, usque ad missam
            catecuminorum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e1088">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1090">C. LXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1093" type="question-title"> Euangelia non sedendo, sed stando
            audire debemus.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e1102"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1120">Anastasius Episcopus omnibus Episcopis,  [epist. I. c. i.]</ref>
            XXIII. Pars. Apostolica auctoritate mandamus, dumsancta
            euangelia in ecclesia leguntur, ut sacerdotes etceteri omnes non sedentes, sed
            uenerabiliter curui*et in conspectu euangelii'stantes dominica uerba intenteaudiant, et
            fideliter adorent. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e1106">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1108">C. LXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1111" type="question-title"> Ad missarum solempnia semper
            aliquid est offerendum.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e1117">
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1135">Gregorius VII. [in Sinodo Romana habita anno Domini
            1078., c. 13.]</ref>
            XXIV. Pars. Omnis Christianus procuret ad missarum solempnia
            aliquid Deo offerre, et ducere ad memoriam, quod Deus per Moysen dixit: <quote xml:id="gd-p3d1-Qd1e1138" source="http://scta.info/resource/ex23_15">Non apparebis
            in conspectu meo uacuus</quote>. Et in collectis sanctorum Patrum liquido apparet, quod omnes
            Christiani offerrealiquid Deo ex usu sanctorum Patrum debent. Ad ipsum*enim prius est
            confugiendum, qui nostrae animae possitcurare passiones. Verum homines prepostero ordine
            antesibi opem ab hominibus accersiunt. Ubi autem humanasubsidia defecerint, tunc
            opinantur diuini fauoris gratiampostulandam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e1122">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1124">C. LXX</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1127" type="question-title"> Quare „ Sursum corda “ in
            prefatione dicatur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e1133"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1153">Ciprianus [sermone VI. de oratione dominica.] </ref>
            XXV. Pars. Quando autem stamus ad orationem,fratres
            dilectissimi, inuigilare et incumbere ad precestoto corde debemus; cogitatio hominis
            carnalis et secularis abscedat, nec quicquam tunc animus quam id solum cogitet, quod
            precatur. Ideo et sacerdos ante orationem prefatione premissa parat fratrum mentes,
            dicendo:„Sursum corda," ut dum respondet plebs: „habemus ad Dominum," ammoneatur, nichil
            aliud se quam Dominumcogitare debere. Claudatur contra aduersarium pectus, etsoli Deo
            pateat, nec ad se hostem Dei tempore orationisuenire patiatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e1137">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1139">C. LXXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1142" type="question-title"> Que prefationes in missa sunt
            cantandae.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e1151"> 
            <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1169">Pelagius Romanae ecclesiae et apostolicae sedis Episcopus 
            uniuersis Germaniarum atque Galliarum Episcopis .</ref>
            XXVI. Pars. Inuenimus has nouem prefationes in sacrocatalogo
            tantummodo recipiendas, id est: unam inAlbis pascalibus, aliam die Ascensionis Domini,
            tertiam die Pentecosten, quartam de Natali Domini, quintam de Apparitione Domini, sextam
            de Apostolis, septimam de sancta Trinitate, octauam de Cruce,nonam de ieiunio in
            Quadragesima tantummodo dicendam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e1155">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1157">C. LXXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1160" type="question-title"> In omnibus missarum solempnibus pro
            defunctis oratio fiat.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e1166"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1184">Concilio Cabillonensi [II., c. 39.]</ref> 
            XXVII. Pars. Visum preterea est nobis, ut in omnibusmissarum
            solempnibus pro defunctorum spiritibus lococonpetenti ecclesia Dominum deprecetur. Sicut
            enimnulla dies excipitur, qua non pro uiuentibus et proquibuslibet necessitatibus
            deprecetur: ita nimirum nulladies excipi debet, quin pro animabus fidelium preces
            missarum^ solempnibus Domino fundantur. Antiquitus igitur hunc morem sancta tenet
            ecclesia, ut et missarum®solempnibus, et aliis precibus Domino spiritus quiescentium
            conmendenturg, dicente B. Augustino: „Nonsunt pretermittendae supplicationes pro
            spiritibus mortuorum, quas faciendas pro omnibus in Christiana etcatholica societate
            laudamus*. Defunctorum etiam tacitis nominibus eorum, quos sub generali conmemora-tione
            suscepit ecclesia, ut quibus ad ista desunt parentes,aut filii, aut quicumque cognati
            uel amici, ab una eis exhibeatur pia matre communi." </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d1-Dd1e1170">
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1172">C. LXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d1-Hd1e1175" type="question-title"> Ante preces non sunt a sacerdote
            nomina recitanda.</head>
          <p xml:id="gd-p3d1-d1e1181"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d1-Rd1e1199">Innocentius Episcopus Urbis Romae Decenti0 Eugubino,
            [epist. I. c. 2.]</ref> 
            De nominibus recitandis ante, quam sacerdos precem faciat,
            atque eorum oblationes, quorum nomina recitanda sunt, sua oratione conmendet, quam
            superfluum sit, et ipse per tuam prudentiam recognoscis; ut cuiushostiam necdum Deo
            offeras, eius ante nomen insinues,quamuis illi nichil sit incognitum. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>