<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO C.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO C.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d100">
        <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e103">DISTINCTIO C.</head>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d100-d1e109">Episcopos autem ordinare ante pallium acceptum 
          nec archiepiscopo, nec primati, nec patriarchae licet, quod ex auctoritate Pelagii Papae
          (licet minus euidenter) datur intelligi.
        </p>
        <p xml:id="gd-p1d100-d1e115">Ait enim Pelagius Papa:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e121">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e124" type="question-title">Infra tres menses fidem suam exponere et pallium postulare a
            Romana ecclesia quisque metropolitanus studeat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e127">Quoniam quidam metropolitanorum fidem suam secundum priscam consuetudinem sanctae sedi
            apostolicae exponere detrectantes usum pallii neque expetunt, neque percipiunt, ac per
            hoc episcoporum consecratio uiduatis ecclesiis non sine periculo protelatur, placuit, ut
            quisquis metropolitanus ultra tres menses consecrationis suae ad fidem suamexponendam
            palliumque suscipiendum ad apostolicam sedem non miserit, commissa sibi dignitate
            careat, sitquelicentia metropolitanis aliis, post secundam et tertiam commonitionem
            uiduatis ecclesiis cum consilio Romani Pontificis ordinando episcopum subuenire. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e122">
            §. 1.
            Si uero consecrandi episcopi negligentia prouenerit, ut ultra tres menses ecclesia
            uiduata consistat, communione priuetur, quousque aut loco cedat, aut se consecrandum
            offerre non differat. Quod si ultra quinque menses per suam negligentiam retinuerit
            uiduatam ecclesiam, neque ibi, neque alibi consecrationis donum percipiat, imo
            metropolitani sui iudicio cedat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e133">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e136" type="question-title">Honor pallii non detur nisi meritis exigentibus et fortiter
            postulanti.</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e145">
            Item <ref xml:id="gd-p1d100-Rd1e135">Gregorius Papa Brunichildae Reginae, [lib. VII. epist. 5.]</ref>
            Prisca consuetudo obtinuit, ut honor pallii nisi exigentibus causarum meritis
            et fortiter postulanti dari non debeat.</p>
          
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e155">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e158" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e164">
            <ref xml:id="gd-p1d100-Rd1e149">Idem Iohanni Corinthiorum Episcopo, lib. 4. epist. 55.</ref>
            Nouit sanctitas tua, quia prius pallium nisi dato commodo non dabatur. Quod quoniam
            incongruum erat, facto concilio ante corpus B. Petri apostolorum principis, tam de hoc quam de ordinationibus
            aliquid accipere sub districta interdictione uetuimus. Oportet ergo, ut neque per
            commodum, neque per gratiam aut quorumdam suplicationem aliquos ad sacros ordines
            consentiatis uel permittatis adduci.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e154">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e156">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e171">Causarum uero merita accipienda sunt, ut et is, qui postulat,
            mereatur accipere, et fidei suae professionem prius iuramento confirmet, et apostolicis
            decretis atquesinodalibus statutis se obediturum nichilominus caueat. Pallio autem non
            nisi certis diebus et intra ecclesiam ad missarum solempnia cuiquam metropolitano uti
            licebit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e174">Unde Iohannes Episcopus Williberto Agripinensi Episcopo 22</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e178">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e180">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e183" type="question-title">Nisi post consuetam fidei professionem pallium dari non
            debet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e186">Optatum tibi pallium nunc conferre nequiuimus, quia fidei tuae paginam minus quam
            oportet continere reperimus,cum uidelicet nullam in ea sanctarum uniuersalium
            sinodorum, in quibus fidei nostrae simbolum continetur, nec decretalium Pontificum
            Romanorum constitutorum secundum morem feceris mentionem, sed nec illam propria
            subscriptione munieras, nec aliquem, qui hanc iureiurando firmaret, miseras .</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e190">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e192">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e195" type="question-title">Qui pallium desiderat accipere, prius illicita a se amouere
            promittat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e204">
            Item <ref xml:id="gd-p1d100-Rd1e187">Gregorius Aregio Episcopo Francorum, [lib. VII. epist. m.]</ref>
            In ea Sinodo, quam contra symoniacam heresim per fratrem et coepiscopum nostrum
            Siagrium decreuimus congregari, sanctitatem uestram uolumus interesse, atque eidem
            fratri ita pallium, quod transmisimus, tribui, si prius sepromiserit illicita, que
            prohibuimus, per diffinitionem sinodi a sancta ecclesia remouere. De qua Sinodo
            omnemnobis subtiliter ordinem tuam fraternitatem scriptis discurrentibus uolumus
            nunciare, ut ipse, cuius nobis sanctitasual de experta est, nos reddat de omnibus
            certiores.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e208">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e210">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e213" type="question-title">Nonnisi ad missarum solempnia archiepiscopo uti pallio
            licet.</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e219">
            <ref xml:id="gd-p1d100-Rd1e201">Idem Vigilio Episc. Arelatensi, [lib. IV. epist. 51.]</ref>
            Pallium tibi transmisimus, quo fraternitastua intra ecclesiam ad sola
            missarum solempnia utatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e227">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e229">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e232" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e238">
            <ref xml:id="gd-p1d100-Rd1e215">Idem lohanni Rauennati Episcopo, lib. II. epist. 54. Indict. ii.</ref>
            Non multum temporis interuallum est, quod quedam nobis de tua fraternitate fuerunt
            nunciata, de quibus uobis,ueniente illuc Castorio, notario sanctae, cui Deo
            auctore presidemus, ecclesiae, subtiliter nos indicasse meminimus. Peruenerat namque ad
            nos quedam in ecclesia uestra contra consuetudinis atque humilitatis tramitem geri,
            que sola (ut bene nostis) est offitii sacerdotalis erectio. Que si sapientia uestra
            mansuete, uel cum episcopali suscepisset studio, non de illis accendi debuerat, sed
            oportuerat te hec eadem cum gratiarum actione corrigere.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e242">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e244">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e247" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e253">
            <ref xml:id="gd-p1d100-Rd1e229">Idem Iohanni Episcopo Rauennati, [in eadem epistola]</ref>
            Contra morem est ecclesiasticum, si non patientissime toleratur (quod a nobis absit)
            etiam iniusta correptio. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e232">
            Et infra: §. 1. Illud, frater karrissime, tibi non putamus
            ignotum, quod prope de nullo metropolitano in quibuslibet mundi patribus sit auditum,
            extra missarum tempus usum sibi pallii uendicasse. Et quod bene hanc consuetudinem
            generalis ecclesiae noueritis, uestris nobis manifestissimis epistolis significastis,
            quibus preceptum beatae memoriae decessoris nostri Iohannis Papae nobis in subditis
            transmisistis adnexum, continens omnes consuetudines ex priuilegio decessorum s
            nostrorum concessas uobis uestraeque ecclesiae debere conseruari». Confitemini igitur
            aliam esse generalis ecclesiae consuetudinem, postquam ea, que geritis, uobis ex
            priuilegio uendicatis. Nulla ergo nobis in hac re, ut arbitramur, poterit remanere
            dubietas. Aut enim mos omnium metropolitanorum et m tua est fraternitate seruandus, aut,
            si tuae ecclesiae aliquid specialiter dicis esse concessum preceptumue aprioribus Romanae
            urbis Pontificibus, quod hec Rauennati ecclesiae sunt concessa, a uobis oportet ostendi.
            Quod sihoc non ostenditur, restat, postquam talia agere neque consuetudine generali
            neque priuilegio uendicas, usurpassete conprobes quod fecisti. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e234">
            Et infra: §. 2. Decorari
            palliouolumus forsan moribus indecori, dum nichil in episcopali ceruice splendidius
            fulget quam humilitas. Oportet ergo fraternitatem tuam, si honores suos sibi quibuslibet
            argumentis stabili proposuit mente defendere, aut generalitatis usum ex non scripto
            sequi, aut ex scripto p priuilegiisse tueri. Quod si postremo nichil horum est, aliis
            metropolitanis huius te prebere nolumus presumptio nisi exemplum.</p>
        </div>
          <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e238">
            <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e240">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e256">Priuilegia quoque semper cum usupallii debent concedi.</p>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e260">Unde idem Gregorius Siagrio Episcopo Augustodunensi, [lib. VII. epist. 112.]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e264">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e266">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e269" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e272">Rationis ordo omnino nos admonet, ut cum usu pallii aliqua largiri priuilegia debeamus.
            Sed quoniam cumhonoris augmento cura quoque sollicitudinis debet excrescere, ut cultui
            uestium actionis quoque ornamenta conueniant, oportet, ut enixius in cunctis studiis uestra se fraternitas exerceat, et*
            circa subiectorum actus sit uigilans.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e279">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e281">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e284" type="question-title">Usus pallii conceditur, et antiqua priuilegia innouantur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e293">
            <ref xml:id="gd-p1d100-Rd1e271">Idem Iohanni Episcopo primae lustinianae Illirici, [lib. IV. epist. 15.] </ref>
            Pallium uobis ex more transmisimus, et uices uos apostolicae sedis agere iterata
            innouatione decernimus.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d100-Dd1e297">
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e299">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p1d100-Hd1e302" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d100-d1e308">
            <ref xml:id="gd-p1d100-Rd1e285">Idem Episcopis Epiri, [lib. V. epist. 7. Indict. 14.]</ref>
            Scriptorum uestrorum insinuatio, fatres karissimi, patefecit, Andream Nicomedianae
            ciuitatis episcopum Deo propitio solempniter ordinatum, cui pallium nos direxisse
            cognoscite, atque cuncta priuilegia concessisse,que predecessores nostri eius
            predecessoribus contulerunt.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>