<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 5. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 5. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c3q5">
        <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e103"> QUESTIO 5. </head>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e106"> Quod uero testes de domo accusatorum producendi non sint , et
          quod inimicorum uox audienda non sit, multorum auctoritatibus monstratur . </p>
        <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e109"> Ait enim Calixtus Papa, [ep. II. ad Episcopos Galliae]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e117" type="question-title"> Consanguinei uel familiares
            aduersus extraneos testimonium non dicant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e120"> Consanguinei accusatores aduersus extraneos testimonium non
            dicant, nec familiares, uel de domo prodeuntes, sed, si uoluerint et inuicem
            consenserint, inter se parentes testificentur, et non in alios. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e129" type="question-title"> Nuper inimici accusatores uel
            testes esse non possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e135"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e133">Anacletus Papa, [epist. III. c. 5.]</ref> 
            Accusatores et testes esse non possunt, qui ante hesternum
            diem aut nudius tertius inimici fuerint, neirati nocere cupiant, ne lesi se ulcisci
            uelint. Inoffensus igitur accusatorum et testium affectus querendus est, et non suspectus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e137">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e139">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e141" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e145"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e146">Simacus Papa, [in V. Sinodo Romana, sub ipso habita]. </ref>
            Accusatoribus uero inimicis, uel de inimici domo
            prodeuntibus, uel qui cum inimicis morantur, aut suspectis, 
            non credatur, ne irati nocere cupiant, ne lesi ulcisci se
            uelint. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e149">
            §. i. Si quis hec, que hodie in hac sancta Sinodo prohibita sunt, infringere
            temptauerit, aut uoluntarie transgredi presumpserit, si clericus est, gradu
            propriopenitus careat, si uero monachus aut laicus fuerit, communione priuetur, et si
            non emendauerit uicium, anathemate feriatur. Secretas uero insidias uel manifestas
            pontificibusa quibuscumque illatas, uel ea, que huius sanctae sinodisententia
            conplectitur, si quis ad ecclesiasticam pertulerit noticiam, potiatur honore, et hi, qui
            aduersa eis moliuntur, sicut a sanctis Patribus dudum statutum est, et hodie sino-dali
            et apostolica auctoritate firmatum s, penitus abiciantur, et exilio suis omnibus
            sublatis perpetuo tradantur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e153">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e155">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e158" type="question-title"> Qui non possunt esse accusatores
            uel testes . </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e164">
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e163">Pontianus sanctae e/ uniuersalis ecclesiae Episcopus, [epist. II. omnibus Christianis].</ref>
            Suspectos, aut inimicos, aut facile litigantes, et eos, qui
            non sunt bonae conuersationis, aut quorum uita est accusabilis, et qui rectam non tenent
            et docent fidem, accusatores esse et testes antecessores nostri apostoli prohibuerunt
            et nos eorum auctoritate submoue-mus atque temporibus futuris excludimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e168">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e170">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e173" type="question-title"> Ab accusationibus clericorum
            repellantur, quos leges seculi non addmittunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e179"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e177">Eusebius Episcopis Galliarum , [epist. I.]</ref> 
            De accusationibus clericorum, super quibus mandastis,
            scitote, a tempore apostolorum in hac sancta Urbe seruatum esse, accusatores et
            accusationes, quas exterarum consuetudinum leges non asciscunt, a clericorum accusatione
            submotas. Et infra: Idcirco et nos sequentesPatrum uestigia pro saluatione seruorum Dei
            quascumquead accusationem personas leges publicae non admittunt, his inpugnandi alterum
            et nos licentiam submouemus, etnullae accusationes a iudicibus audiantur ecclesiasticis,
            quelegibus seculi prohibentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e185">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e188" type="question-title">Alienigenae, et quos diuinae uoces
            mortuos appellant, episcopos accusare non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e194"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e191">Pelagius Papa [II. Episcopis Italiae].</ref> 
            Canonica sanctorum Patrum statuta sequentes ac roborantes,
            omnes infames, cunctos que suspectos, uel inimicos, et eorum, qui non sunt eorum gentis,
            uel quorum fides, uita et libertas nescitur, et qui non sunt bonae conuersationis, uel
            quorum uita est accusabilis, ab omni accusatione episcoporum funditus submouemus.
            Similiter et omnes, quos diuinae leges mortuos appellant, submouendos esse ab eadem
            accusatione et publicae penitentiae submittendos iudicamus. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e200">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e203" type="question-title"> A clericis repelluntur
            accusationes, quas leges seculi non adsciscunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e209">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e205">Sinodo Romana, sub Adriano Papa habita</ref>
            Accusationes et accusatores, atque eorum negotia, que
            seculares non adsciscunt leges, diuina ac sinodica funditus a clericis repellere
            auctoritate censemus, quia indignum est superiores pati ab inferioribus que inferioresab
            eis pati despiciunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e213">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e215">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e218" type="question-title"> Nec seruus, nec libertus, nec
            infamis episcopos accusare presumant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e227"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e219">Stephanus Romanae ecclesiae Episcopus omnibus 
            Episcopis, [ep. II. de accusationibus sacerdotum, c. 3.]</ref>
            Accusatores et accusationes, quas leges seculi non
            admittunt, et antecessores nostri prohibuerunt, et nossubmouemus. Nullus alienigena aut
            accusator fiat eorum, aut iudex. Unde et de Loth scriptum est: „Ingressuses ut aduena,
            numquid ut iudices ?“ Accusator autem nostrorum nullus sit seruus aut libertus, nullaque
            suspectaaut infamis persona. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e231">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e233">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e236" type="question-title"> Infames, qui ad sortilegos et
            diuinos concurrunt , nec accusatores, nec testes esse possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e242"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e233">Eusebius Papa, [epist. III. ad Episcopos Thusciae].</ref> 
            Constituimus cum omnibus, qui nobiscum sunt, episcopis, ut
            homicidae, fures, malefici, sacrilegi, raptores, adulteri, incesti, uenefici, suspecti,
            criminosi, domestici, periuri, et qui raptum fecerunt, uel quifalsum testimonium
            dixerunt, seu qui ad sortilegos diuinosque concurrerint, similesque eorum, nullatenus ad
            accusationem uel ad testimonium sint admittendi, quia infames sunt et iuste .repellendi,
            quia funesta esteorum uox. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e247">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e249">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e252" type="question-title"> Suspecti aut gratiosi ad
            accusationem non admittantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e258">
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e248">Iulius Papa, [in rescripto ad Orientales, c. 33.]</ref>
            Similiter in prefixa Sinodo est decretum, ne suspecti, aut
            infames, aut criminosi, aut gratiosi, aut calumpniatores, uel affines, aut scelerati, aut
            facile litigantes suscipiantur accusatores, sed tales, qui careant omni suspicione. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e262">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e264">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e267" type="question-title"> Qui inimicitiis studet ef facile
            litigat, nec accusator, nec tes/is me potest. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e270"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e262">Felix Papa, [II. epist. I. c. 14.]</ref> 
            Nullus seruus, nullus libertus, nullus infidus, nullus criminibus inretitus, nullus calumpniator, nullus, qui
            inimicitiis studet, nullus frequenter litigans, et ad accusandum uel detrahendum
            facilis, nulla infamis persona, uel omnes, tjuos ad accusanda publica crimina
            legespublicae non admittunt, permittantur episcopos accusare. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e274">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e276">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e279" type="question-title"> Familiares, suspecti, de domo
            prodeuntes, non recipiantur in accusatione. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e282"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e276">Calixtus Papa, [epist. II. ad Episcopos Galliae].</ref>
            Accusatores uel testes suspecti non recipiantur, nec familiares uel de domo prodeuntes,
            nec etiam consanguinei accusatoris aduersus extraneos testimonium dicant, quia
            propinquitatis et familiaritatis ac dominationis affectio ueritatem inpedire solet. Amor
            carnalis ettimor atque auaritia plerumque sensus hebetant humanos, et peruertunt
            opiniones, ut questum pietatem putent, et pecuniam quasi mercedem prudentiae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e286">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e288">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e291" type="question-title"> Qui inimici uel suspecti sunt, et
            qui odio quoslibet insequuntur, ab accusatione remoueantur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e294">
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e290">Gelasius [Papa II. epist. VIII. c. 4.]</ref> 
            Omnes, qui aduersus Patres armantur, ut Patrum inuasores infames esse censemus. Horum
            igituruiciorum auctores uel patratores non sunt in accusatione pontificum recipiendi, sed
            penitus repellendi, quoniam iubent canonica decreta Patrum, ut accusatio uel testimonium
            eorum, qui odio quoslibet secuntur, uel qui inimici aut suspecti habentur, nullo modo
            recipiantur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e301">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e303">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e306" type="question-title">De eodem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e312"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q5-Rd1e304">Pascalis Papa</ref>
            Nulli episcoporum ab accusatione sua repellere liceat, quos
            ante, quam ab eis inpeteretur, a sua communifamiliaritate neglexerit separare.]
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e308">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e310">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e315">Quod uero inimici ab accusatione prohibentur , inde
            est, quia eorum calliditate innocentia frequenter obprimi solet. 
            Sed cum Athanasius suae cathedrae reddi precipitur, quia de
            inimicitia sui patriarchae conquestus est, patet, quod etsi manifesta sunt crimina
            alicuius, non tamen accusatione inimici condempnandus est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e322"> Unde Nicolaus scribit Michaeli Inperatori [in epistola, quae
            incipit: „Proposueramus"</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e326">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e328">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e331" type="question-title"> Qui inimici sunt, iudices esse non
            possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e334"> Quia suspecti et inimici iudices esse non debeant, et ipsa
            ratio dictat, et plurimis probatur exemplis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e331">
            §. 1. Nam quid gratius et amabilius dare
            quis inimico potest, quam si ei ad inpetendum commiserit, quem ledere forteuoluerit?
            Quod prouide Constantinopolitana sinodus canonum suorum sexto dinoscitur prohibere
            capitulo. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e333">
            §. 2. Veniamus et ad S. Calcedonensem sinodum, et quid nobis de Athanasio
            Perenorum referat episcopoaudiamus. Is enim antistes tertio euocatus, quia nonoccurrit,
            a patriarcha suo canonice condempnatus extiterat, sed solum quia, cum uocaretur ad
            sinodum, quodinimicuss esset ipse, qui iudicabat, clamauit, a S. Calce-donensi Sinodo ad
            causas illatas sibi examinandas reseruatur, et nisi denuo conuinceretur, recipere
            ecclesiam propriamiudicatur. Si Athanasius a patriarcha suo depositus, quiade
            inimicitia eius conquestus est, iterato ad iudiciumrenouandum dirigitur, etsi
            manifesta sibi criminaofficiant, suae ecclesiae reddi precipitur: quanto
            magisIgnatius, qui non a patriarcha, sed ipse potius existens patriarcha, minime debuit
            ecclesia propria priuari et inimicis et suspectis iudicibus decernentibus expoliari? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e336">
            §. 3. Veniat et facundissimus Papa noster Gelasius, hereticorumexpugnator fortissimus, et
            quod de Constantinopolitanis episcopis more solito tunc egrotantibus dixit, etiam
            nuncnobis edisserat. „Quero, inquit, „iudicium?, quodpretendunt, ubinam possit agitari?
            an apud ipsos, ut idem sint inimici testes et iudices? Sed tali iudicio nechumana debent
            committi negotia. Quod si iudicio, ubiidem sunt inimici qui iudices, nec humana debent
            committi iudicia , quanto minus diuina, id est ecclesiastica? Quisapiens est intelligat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e338">
            §. 4. Et reuera hinc Iustinianusinperator pius legibus suis promulgasse dinoscitur,
            dicens: , , Liceat ei, qui suspectum sibi iudicemputat, antequam lis inchoetur, eum
            recusare, ut ad alium recurratur." Nam quodammodo naturale est suspectorum
            iudicum insidias declinare et inimicorum iudicium uelle refugere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e361">
            §. 5. Hinc S.
            Iohannes, os aureum, conciliicontra se congregati renuit intrare collegium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q5-Dd1e341">
          <head xml:id="gd-p2c3q5-Hd1e343">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q5-d1e340">Patet quod, etsi manifesta sunt crimina alicuius ,
            non tamen accusatione inimici condempnandus est</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>