<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO 9</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO 9</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d9">
        <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e103">DISTINCTIO 9</head>
      <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e100">
        <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d9-d1e109">Quod autem constitutio naturali iuri cedat multiplici auctoritate probatur.</p>
        <p xml:id="gd-p1d9-d1e112">Ait enim Augustinus ad Bonifatium [Comitem, epist L.]:</p>
      </div>
        <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e120" type="question-title">Leges principum naturali iuri preualere non debent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e126">
            Imperatores, quando pro falsitate contra ueritatem constituunt malas leges, probantur
            bene credentes et coronantur perseuerantes; quando autem pro ueritate contra falsitatem
            constituunt bonas leges, terrentur seuientes et corriguntur intelligentes.]
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e129">
            §. 1. Quicumque legibus imperatorum, que pro Dei ueritate feruntur, obtemperare non
            uult, acquirit grande supplicium. Quicumque ergo legibus imperatorum, que contra
            uoluntatem Dei® feruntur, obtemperare non uult, acquirit grande premium.</p>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e133">
            §. 2. Nam et temporibus prophetarum omnes reges, qui in populo Dei non prohibuerunt,
            nec euerterunt, que contra Dei precepta fuerant instituta, culpantur, et qui
            prohibuerunt et euerterunt, super aliorum merita laudantur. Et rex Nabuchodonosor, cum
            seruus esset idolorum, constituit sacrilegam legem, ut simulacrum adoraretur; sed eius
            impiae constitutioni qui obedire noluerunt, pie fideliterque fecerunt. Idem tamen rex,
            diuino correctus miraculo, piam et laudabilem legem pro ueritate constituit, ut
            quicumque diceret blasphemiam in Deum Sidrac, Misac et Abdenago, cum domo sua penitus
            interiret.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e129">
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e131">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e133" type="question-title">Principes tenentur et ipsi uiuere legibus suis.</head>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e145">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d9-Rd1e138">uerbis Isidori lib. III. Sententiarum, de summo bono, c. 53.</ref>
            Iustum est, principem legibus obtemperare suis. Tunc enim iura sua ab omnibus
            custodienda existimet, quando et ipse illis reuerentiam prebet. Principes legibus teneri
            suis, nec in se conuenit, posse damnare iura, que in subiectisconstituunt. Iusta est
            enim uocis eorum auctoritas, si quod populis prohibent, sibi licere non patiantur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e150">
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e152">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e155" type="question-title">Scripturis canonicis tractatorum litterae deseruiunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e161">
            Idem in 
            <ref xml:id="gd-p1d9-Rgu7uua" corresp="#gd-p1d9-Qx7ayy6">Prologo libri III. de Trinitate</ref>
            <quote xml:id="gd-p1d9-Qx7ayy6" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e365@65-95">
              Noli meis litteris quasi canonicis scripturis inseruire. Sed in illis et quod
              non credebas cum inueneris, incunctanter crede: in istis autem, quod certum habebas,
              nisi certum intellexeris, noli firme tenere</quote>.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e167">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e170" type="question-title">In tractatorum opusculis multa corrigenda inueniuntur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e173">
            Idem ad
            <ref xml:id="gd-p1d9-Rd1e171">Vincentium Victorem, lib. II. [lib. IV. de anima et eius origine, cap. i.]</ref>
            Negare non possum, nec debeo, sicut in ipsis maioribus, ita multa esse in tam multis
            opusculis meis, que possunt iusto iudicio et nulla temeritate culpari.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e175">
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e177">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e179" type="question-title">In scripturis canonicis mendacia non admittuntur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e183">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d9-Rd1e184">ad Ieronimum, epist. VIII. [XIX.]</ref>
            Ego solis eis scriptorum, qui iam canonici appellantur, didici hunc timorem honoremque
            referre, ut nullum eorum scribendo errasse audeam credere, ac si aliquid in eis
            offendero, quod uideatur contrarium ueritati, nichil aliud quam uel mendosum esse
            codicem, uel non esse assecutum interpretem, quod dictum est, uel me minime
            intellexisse, non ambigam. Alios autem ita lego, ut quantalibet sanctitate doctrinaque
            polleant, non ideo uerum putem, quia ita ipsi senserunt, sed quia mihi* per alios
            auctores, uel canonicas uel probabiles rationes, quod a uero non abhorreat, persuadere
            potuerunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e187">
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e189">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e192" type="question-title">Libris ueterum ebrea uolumina, nouis greca auctoritatem
            impendunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e198">
            Idem.
            Ut ueterum librorum fides de ebreis uoluminibus examinanda est, ita nouorum greci
            sermonis normam desiderat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e202">
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e204">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e207" type="question-title">Nichil auctoritatis canonicis remanebit scripturis, si ad eas
            mendacia fuerint admissa.</head>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e213">
            Idem in <ref xml:id="gd-p1d9-Rd1e210">Ep. ad Ieronimum, [epist. IX.]</ref>
            Si ad scripturas sanctas admissa fixerint uel offitiosa mendacia, quid in eis remanebit
            auctoritatis? Que tandem de scripturis illis sententia proferetur, cuius pondere
            contentiosae falsitatis obteretur improbitas?</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e217">
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e219">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e222" type="question-title">Litteris omnium episcoporum sacra scriptura preponatur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e228">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d9-Rd1e224">de unico baptismo lib. II. [Item de Baptismo contra Donatistas, lib. II. c. 3.]</ref>
            Quis nesciat sanctam scripturam canonicam, tam ueteris quam noui testamenti, certis
            terminis suis contineri, eam-que posterioribus omnibus episcoporum litteris ita preponi,
            ut de illa omnino dubitari et disceptari non possit, utrum uerum uel utrum rectum sit,
            quicquid in ea scriptum constiterit esse? Episcoporum autem litteras, que post
            confirmatum canonem uel scriptae sunt uel scribuntur, et per sermonem forte sapientiorem
            cuiuslibet in ea re peritioris, et per aliorum episcoporum grauiorem auctoritatem
            doctio-remque prudentiam, et per concilia licere reprehendi, si quid in eis forte a
            ueritate deuiatum est?
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e232">
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e234">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e237" type="question-title">Contra diuina mandata calumpniae non colliganturex quorumlibet
            dictis episcoporum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e243">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d9-Rd1e238">ad Vincentium [epist. XLVIII. contra Donatistas].</ref>
            Noli frater contra diuina tam multa, tam preclara, tam indubitata testimonia colligere
            uelle calumpnias ex episcoporum scriptis, siue nostrorum, sicut Ylarii, siue* (antequam
            pars Donati separetur ,) Cipriani et Agrippini; primo, quia hoc genus litterarum ab
            auctoritate canonis distinguendum est: non enim sic leguntur, tamquam ita ex eis
            testimonium proferatur, ut contra sentire non liceat, si-cubi forte aliter sapuerint,
            quam ueritas postulat. In eo quippe numero sumus, ut non dedignemur etiam nobis dictum
            ab Apostolo accipere: „Et si quid aliter sapitis, quoque uobis Deus reuelauit^**.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e248">
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e250">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e253" type="question-title">Non debetur par reuerentia canonicis scripturis et
            expositionibus earum.</head>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e259">
            Idem in <ref xml:id="gd-p1d9-Rd1e253">Ep. ad Fortunatum [Item ad Fortunatianum, epist. III.]</ref>
            Neque quorumlibet disputationes, quamuis catholicorum et laudatorum hominum, uelut
            scripturas canonicas habere debemus,ut nobis non liceat salua honorificentia, que illis
            debetur hominibus, aliquid in eorum scriptis inprobare atque respuere, si forte
            inuenerimus, quod aliter senserint quam ueritas habet, diuino adiutorio uel ab aliis
            intellecta uel a nobis. Talis ego sum in scriptis aliorum, quales uolo esse intellectores
            meorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e263">
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e265">Caput XI.</head>
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e268" type="question-title">Exemplis ratio sana prefertur.</head>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e274">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d9-Rd1e267">ad Casulanum [ad Marcellinum de civitate Dei lib. I. c. 22. §. 2.] </ref>
            Sana quippe ratio etiam exemplis anteponenda est: cui quidem et exempla concordant, sed
            illa, que tantum digniora sunt imitatione, quantum excellentiora pietate.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d9-Dd1e271">
          <head xml:id="gd-p1d9-Hd1e273">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p1d9-d1e277">Cum ergo naturali iure nichil aliud precipiatur, quam quod Deus uult fieri,
            nichilque uetetur, quam quod Deus prohibet fieri; denique cum in canonica scriptura
            nichil aliud, quam in diuinis legibus inueniatur, diuine uero leges natura consistant:
            patet, quod quecumque diuinae uoluntati, seu canonicae scripturae contraria probantur,
            eadem et naturali iuri inueniuntur aduersa. Unde quecumque diuinae uoluntati, seu
            canonice scripture, seu diuinis legibus postponenda censentur, eisdem naturale ius
            preferri oportet. Constitutiones ergo uel ecclesiasticae vel seculares, si naturali iuri
            contrariae probantur, penitus sunt excludendae.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>