<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO I. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO I. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c33q1">
        <head xml:id="gd-p2c33q1-Hd1e103"> QUESTIO I. </head>
        <p xml:id="gd-p2c33q1-d1e106"> I. Pars. Quod autem propter inpossibilitatem reddendidebitum
          mulier a uiro suo separari non possit, auctoritate euangelica et apostolica probatur. Sic
          enim Christus ait in euangelio :„ Nulli licet dimittere uxorem suam, nisi causa
          fornicationis, uel qua alter eorum (sicut Augustinus exponit) fornicatus fuerit, uel ad
          quam alter alterum pertrahere uoluerit. Item Apostolus*: „ Mulier, quanto tempore uiuit uir eius, alligata est legi
          ipsius, non legi reddendi sibi debitum, sed non transferendi se ad alium.Item : „ 71«
          matrimonio iuncti sunt, precipio non ego, sed Dominus , uxorem a uiro non discedere, nm causa
          fornicationis. Euangelica itaque et apostolica auctoritate prohibetur mulier a uiro
          discedere, nis? o&amp; causam illam cunctis notissimam, qua interueniente si discesserit,
          oportet eam manere innuptam, aut reconciliari uiro suo. Unde datur intelligi,
          quodinpossibilitas reddendi debitum non facit discidium coniugii. §. i. His ita
          respondetur: Coniugium confirmatur offitio, utsupra * probatum est; postquam uero offitio
          confirmatum fuerit, nisi causa fornicationis non licet uiro uxorem dimittere, uel uxoria
          uiro discedere. Verum ante, quam confirmetur, inpossibilitasoffitii soluit mnculum
          coniugii. </p>
        <div xml:id="gd-p2c33q1-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p2c33q1-Hd1e121">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q1-Hd1e124" type="question-title"> Licet mulieri alteri nubere, quam
            ob frigiditatem uir cognoscere non potuit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q1-d1e127">
            <ref xml:id="gd-p2c33q1-Rd1e119">Unde Gregorius scribit Iohannis, Rauennati Episc.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q1-Qd1e124">
                Quod autem interrogasti de his, qui matrimonio iuncti sunt,
                et nubere non possunt, si ille aliam, uel illa aliumducere possit? De quibus scriptum
                est: „Vir et mulier, sise coniunxerint, et dixerit postea mulier de uiro, quod nonpossit
                coire cum ea, si potest probare, quod uerum sit, periustum iudicium, accipiat alium. Si
                autem ille aliam acceperit, separentur.
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q1-Dd1e130">
          <head xml:id="gd-p2c33q1-Hd1e132">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q1-Hd1e135" type="question-title">Item ex epistola eiusdem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q1-d1e133"> De his requisisti, qui ob causam frigidae naturae dicunt se
            inuicem non posse operam carni dantes conmi-sceri. Iste uero si non potest ea uti pro
            uxore, habeat eam quasi sororem. Quod si retinaculum uoluerint con-iugale rescindere,
            maneant utrique innupti. Nam si huicnon potuit naturaliter concordare, quomodo alteri
            con-ueniet? Igitur si uir aliam uult uxorem accipere, manifestapatet ratio, quia,
            suggerente diabolo odii fomitem, exosam eam habuit, et idcirco eam dimittere
            mendaciifalsitate molitur. Quod si mulier causatur, et dicit: Volomater esse, et filios
            procreare, uterque eorum septima manu propinquorum tactis sacrosanctis reliquiis
            iure-iurando dicat, ut numquam per conmixtionem carnis coniuncti una caro effecti
            fuissent, tunc uidetur mulieremsecundas posse contrahere nuptias. Humanum dico propter
            infirmitatem carnis eorum. Vir autem, qui frigidaenaturae est, maneat sine coniuge. Quod
            si et ille aliamcopulam acceperit, tunc hii, qui iurauerant, periurii, crimine rei
            teneantur, et penitencia peracta priora coganturrecipere conubia. </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q1-d1e137"> II. Pars. Gratian. Hoc autem seruari precipitur, cum
            uterque idem fatetur. Ceterum si uir asseruerit se reddidissedebitum uxori, et illa
            diffitetur, cui potius habenda sit fides, merito queritur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q1-Dd1e144">
          <head xml:id="gd-p2c33q1-Hd1e146">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q1-Hd1e149" type="question-title"> In ueritate uiri consistat, si
            mulier negat se cognitam ab eo.</head>
          <p xml:id="gd-p2c33q1-d1e152">
            <ref xml:id="gd-p2c33q1-Rd1e155">
              De his in Concilio apud Conpendium habito ita statutum est;
            </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q1-Qd1e160">
                Si quis accepit uxorem, et habuit eam aliquo tempore, et
                ipsa femina dicit, quod numquam coisset cum ea, et ille uir dicit, quod sic fecit, in
                ueritate uiri consistat, quia uir est caput mulieris.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q1-d1e155"> III. Pars. Gratian. Ecce, quod inpossibilitas reddendi
            debitum uinculum soluit coniugii. Sed hoc de naturali inpossi-bilitate statutum est. Hec
            autem maleficii inpedimento, nonfrigiditate naturali debitum coniugale prohibente, a
            uiro suo separata est. Unde queritur, si liceat ei etiam in hoc casu a uirosuo
            discedere, et alii se copulare? * </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c33q1-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c33q1-Hd1e172">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c33q1-Hd1e175" type="question-title">De his, qui maleficiis inpediti coire non possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c33q1-d1e165">
            <ref xml:id="gd-p2c33q1-Rd1e180">De his ita scribit Igmarus Remensis Archiepiscopus :</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c33q1-Qd1e185">
                Si per sortiarias atque maleficas* occulto, sed numquam
                iniusto Dei iudicio permittente, et diabolo pre-parante, concubitus non sequitur,
                hortandi sunt quibus ista eueniunt, ut corde contrito et spiritu humiliato Deo
                etsacerdoti de omnibus peccatis suis puram confessionemfaciant, et profusis lacrimis, et
                largioribus elemosinis, etorationibus atque ieiuniis Domino satisfaciant, et
                perexorcismos ac cetera munia ecclesiasticae medicinae ministri ecclesiae tales, quantum
                annuerit Dominus, qui Abime-lech et domum eius Abrahae orationibus sanauit,
                sanareprocurent. Qui si forte sanare non potuerint, separari ualebunt; sed post, quam
                alias nuptias expetierint, illis in carne uiuentibus, quibus iunctae fuerint, prioribus,
                quos reliquerant, etiamsi possibilitas concumbendi eisreddita fuerit, reconciliari
                nequibunt.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c33q1-d1e168"> Gratian. Sed in hoc uidetur contrarius premisso capitulo
            Gregorii. Ibi enim post possibilitatem redditam iubetur separariab eo, cui secundo
            nupserat, et redire ad primum. Hic autemuiuente eo, cui secundo copulata fuerat, primo
            reconciliari nonpoterit. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>