<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c24q2">
        <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e103">QUESTIO 2</head>
        <div xml:id="gd-p2c24q2-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e106">Quod autem post mortem nullus excommunicari ualeat
          uel absolui, ex uerbis euangelii monstratur, quibus dicitur : „ Quodcumque ligaueris super
          terram etc.' Super terram, inquit, non sub terra; ostendens, quod uiuentes pro uarietate
          suorummeritorum soluere possumus uel ligare; de mortuis autem sentenciam ferre non
          possumus. </p>
        <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e109"> Unde Leo Papa scribit Rustico, Narbonensi Episcopo, [epist.
          XC. cap. 7. al. epist. XCII. c. 6.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q2-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e117" type="question-title"> Non possunt ab ecclesia solui^
            post mortem qui in hac uita ab ea noluerunt absolui. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e120">
            De conmunione priuatis, et ita defunctis. Horumcausa
            iudicio Dei reseruanda est, in cuius manu fuit, uttalium obitus non usque ad conmunionis
            remedium differretur. Nos autem quibus uiuentibus non conmunicamusmortuis conmunicare
            non possumus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q2-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e126">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e129" type="question-title"> Ecclesia uiuentes potest ligare
            uel soluere, non mortuos.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e135"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q2-Rd1e133">Gelasius, Fausto Magistro, fungenti legationis offitio Constantinopolim</ref>. 
            Legatur, ex quo est religio Christiana, uel certe detur
            exemplum in ecclesia Dei a quibuslibet Pontificibus autab ipsis Apostolis, ab ipso
            denique Saluatore ueniam, nisi se corrigentibus, fuisse concessam. Auditum autemsub isto
            celo non legitur omnino, nec dicitur, quod eorum uoce depromitur: date nobis ueniam, ut
            tamennos in errore duremus. Id quoque pariter ostendantqui nobis canones nituntur
            opponere, quibus hoc canonibus, quibus regulis, qua lectione, quoue documento, siue
            amaioribus nostris, siue ab Apostolis ipsis (quos potiores merito fuisse non dubium est)
            seu ab ipso Domino Saluatore, qui iudicaturus creditur uiuos et mortuos, siue factum
            estumquam, uel faciendum esse mandatur? Mortuos suscitasse Christum legimus; in errore
            mortuos absoluisse non legimus. Et qui hoc tantum faciendi solus habuerits 
            potestatem, B. Petro apostolo principaliter mandauit: „
            Quodcumque ligaueris super terram etc. Super terram, inquit. Nam alligatione defunctum
            nusquam dixit esse absoluendum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q2-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e145">Caput III</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e148" type="question-title"> Non oportet ab elemosinis eorum
            abstinere post mortem , quibus in uita conmunicare non destitimus . </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e154"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q2-Rd1e147">Urbanus [II.] Vilimundo Episcopo.</ref> 
            Sane quod super Richardo, filio Borelli, uestra fraternitas
            se egisse innotuit pro zelo Dei et animarum karitate, laudamus. Sed non est adeo
            timendum, non adeo estuobis ab eius elemosinis abstinendum. Inter ceteros quippenostrae
            fidei patres B. Leo doctor egregius: , , Quibusinquit, uiuis, non conmunicamus nec
            mortuis conmunicare debemus/ Constat ergo, quoniam, quibus uiuis(ut ex opposito
            loquamur), conmunicamus mortuisquoque conmunicare possimus. Nos plane inter duo
            ob-pugnantia positi, inter inpios et scismaticos uidelicet, scis-maticis ullo modo
            conmunicare non possumus, aut licet:peccatoribus uero et predonibus dispensatiue
            proptereaconmunicamus, quia et ecclesiam hactenus sustentauerunt, et se fideles in
            posterum pollicentur. Alioquin oportet s de huius mundi partibus exire. Sub qua etiam
            sponsionenos eis nuper in B. Petri nataliciis absolutionem indulsi-mus. Quia ergo
            predictus uir neque excommunicatus nomi-natiue, neque conmunicans cum excommunicatis
            exnomine exiit, sed in Domini sui fide atque seruicio, licetnobis dispensatiue, id est
            quamdiu eos patimur, eorumelemosinis conmunicare, et defuncti animam
            Christianaereligionis modis omnibus adiuuare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q2-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e160">Caput 4</head> 
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e166"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q2-Rd1e159">Gelasius uniuersis Episcopis, per Dardaniam siue per Illiricum constitutis .</ref> 
            Nec quisquam uobis omnino persuadeat, Achatio
            pre-uaricationis suae crimen fuisse laxatum, quia qui post, quam in collegium recidens
            prauitatis iure meruit abapostolica conmunione secludi, in hac eadem
            persistensdampnatione defunctus est, absolutionem, quam superstesnon quesiuit omnino,
            nec meruit, mortuus iam non potestinpetrare. Siquidem ipsis apostolis Christi uoce
            delegatumest: „Que ligaueritis super terram et reliqua. Ceterum de eo, qui in diuino
            iudicio est constitutus, nobis fasnon est aliud decernere preter id, in quo eum dies
            supremusinuenit. Atque ideo, msi eius nomine refutato, ceterisqueconsortibus huius
            erroris, cum nullo prorsus eorum participare debetis mensae dominicae puritatem, quam
            maioresnostri semper ab heretica magnopere seruauerunt pollutionediscretam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q2-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e172">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e175" type="question-title"> Incorrigibilis dampnationis
            sentencia relaxari non potest.</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e181"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c24q2-Rd1e173">Leo Papa [epist. XIII. ad Pulcheriam Augustam].</ref> 
            Dampnationis sentenciam quicumque meretur excipere, si in
            suo sensu uoluerit permanere, nullus poterit relaxare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q2-Dd1e177">
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e179">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e184">His auctoritatibus probatur , quod
            uiuentes , non mortuos soluere possumus uel ligare. Verum hocnon de omni crimine
            intelligendum est. Sunt enim quedam crimina , de quibus etiam post mortem
            accusaripossunt quilibetuel dampnari , ueluti heresis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e188"> Unde in prima actione V. Sinodi legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c24q2-Dd1e192">
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e194">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c24q2-Hd1e197" type="question-title"> Heretici etiam post mortem sunt
            excommunicandi. </head>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e200"> Sane profertur a quibusdam, qui dicunt oporterepost
            mortem hereticos anathematizari, et sequi doctrinamin hoc sanctorum Patrum, qui non
            solum uiuentes hereticoscondempnauerunt, sed etiam mortuos, sicut eos, quiiniuste
            condempnati sunt, reuocauerunt post mortem, etin sacris dipticis scripserunt. Quod
            factum est inIohanne, et in Flauiano religiosae memoriae episcopis Constantinopolitanis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e199">
            Item in actione V.: §. i. Augustinusait: , , Si forte isti libri ita designant
            traditorem suum, sicut Dominus designauit ludam, legant in eis nominatimet expresse uel
            Cecilianum, uel eius ordinatores eorumdem librorum fuisse traditores, et nisi eos
            anathematiza-uero, ipse cum eis iudicer tradidisse/ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e201">
            §. 2.s Que modorecitata sunt
            Augustinus sanctae memoriae consuluit, etioohf statuit teneri ab initio in ecclesia.
            Inpium enimdogma iam inculpatum++ est et condempnatumet eos, qui tali dogmati obnoxii
            sunt, anathematizariuult ecclesiae traditio, licet etiam mortui essent. Ideo 
            sanctae memoriae Augustinus dicit: , , Si modo
            con-uinceretur Cecilianus de his, que inferuntur ei, etiam post mortem eius illump
            anathematizo/ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e204">
            Itemus i; j. 3. Multi episcopi congregati , t quedam de diuersis causisad
            ecclesiasticum statum pertinentibus disponentes, de episcopis statuerunt defunctis, qui
            suas facultates hereticisrelinquunt, ut etiam post mortem anathemati subiciantur. Sunt
            autem et Augustini sanctae memoriaedicentes epistolae, quod si qui in uita sua non
            rectesapuerunt, licet non condempnati fuissent adhuc uiuentes, tamen demonstrato peccato
            etiam isti post mortemanathemati subiciantur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e206">
            iitera: §. 4. „Si uera suntque Ceciliano
            obiecta sunt, et nobis aliquando possent monstrari, ipsum mortuum anathematizaremus “.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e208">
            Jtem y; §. 5. „ Dicis, licere michi etiamde mortuis iudicare, quia iudicium non tantum
            de uiuis, sedetiam de mortuis solet fieri.“ 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e210">
            Item : §. 6. Rabula sanctae memoriae,
            episcopus factus Edissenaeciuitatis, qui in sacerdotibus resplenduit, Theodorum
            Mosothenum post se mortem in ecclesiaanathematizauit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e212">
            Item: §. 7. Romanorum etiam
            ecclesia ante paucos annos Dioscorum+++, qui fuit Papaeiusdem ecclesiae, post mortem
            etiam anathematizauit, cum nec in fide peccasset. Et hoc sciunt omnes, qui degunt hic
            Romae, et maxime qui in dignitatibusexistunt, qui etiam eidem Dioscoro conmunicatores
            permanserunt usque ad eius mortem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e214">
            Item : §.8. Si adtempora Theophili sanctae memoriae
            uel superius aliquis recurrerit, etiam Origenem post mortem inueniet anathematizatum. Quod
            etiam in isto fecit et uestra sanctitas, et Vigilius religiosissimus Papa antiquioris
            Romae. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e217">
            Item: §.9. Sancta sinodus dixit: Sufficiunt que dicta et prolata sunt
            ecclesiasticamtraditionem demonstrare, quod oportet hereticos etiam pp post mortem
            anathematizari. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c24q2-d1e219">
            Item in actione /F.^: §. 10.Sancta sinodus dixit: Augustini sanctae
            memoriae, qui inter Affricanos episcopos splenduit, diuersae epistolae sunt recitatae,
            significantes, quod hereticos oportet etiam post mortem anathematizari. Talem autem
            ecclesiasticam traditionem et alii Afifricani reuerentissimi episcopi seruauerunt; sed
            et Romana sancta ecclesia quosdam episcoposetiam post mortem anathematizauit, licet pro
            fide inuita sua non essent accusati, et utrumque apud nos gesta habita significant. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>