<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XCIX.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XCIX.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d99">
        <head xml:id="gd-p1d99-Hd1e103">DISTINCTIO XCIX.</head>
        <div xml:id="gd-p1d99-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d99-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d99-d1e109">De primatibus autem {quorum supra mentionem fecimus) queritur, quem gradum in
          ecclesia obtineant? an in aliquo a patriarchis differant? quam obedientiam archiepiscopieis
          debeant ? Primates et patriarchae diuersorum sunt nominum,sed eiusdem offitii. Ab
          archiepiscopis, quotiens necesse fuerit,episcopi ad primates appellant, sed a primatibus
          ad archiepiscopos appellari non licet. Debent quoque obedientiam primatibus archiepiscopi
          in omnibus, que sibi ab eis fuerint iusteinperata.</p>
        <p xml:id="gd-p1d99-d1e112">Unde Anacletus Papa ait [ad Episcopos Italiae, epist. II.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d99-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d99-Hd1e117">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d99-Hd1e120" type="question-title">Que obedientia sit exhibenda primatibus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d99-d1e119">
            Prouintiae multo
            ante Christi aduentum tempore diuisae sunt maxima ex parte, et postea ab apostolis et
            B. Clemente predecessore nostro ipsa diuisio est renouata. Et incapite prouintiarum,
            ubi dudum primates erant legis se-culi ac prima iudiciaria potestas, ad quos, qui per
            reliquasduitates commorabantur, quando eis necesse erat, quiad aulam inperatorum uel
            regum confugere non poterant uel quibus permissum non erat, confugiebant
            proobpressionibus uel iniusticiis suis, ipsosque appellabantquotiens opus erat, sicut in
            lege eorum preceptum erat,ipsis quoque in ciuitatibus uel locis nostris patriarchasuel
            primates, qui unam formam tenent, licet diuersa sint nomina, leges diuinae et
            ecclesiasticae poni et esse iusserunt,ad quos episcopi, si necesse fuerit, confugerent
            eosqueappellarent, et ipsi primatum nomine fruerentur. Reliquae uero metropolitanae
            ciuitates, que minores iudiceshabebant (licet maiores comitibus essent) haberent
            metropolitanos suos, qui predictis iuste obedirent primatibus,sicut et in legibus seculi
            olim ordinatum erat, qui nonprimatum, sed aut metropolitanorum, aut
            archiepiscoporumnomine fruerentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d99-Dd1e125">
          <head xml:id="gd-p1d99-Hd1e127">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d99-Hd1e130" type="question-title">Aon uocentur primates, nisi qui primas sedes tenent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d99-d1e136">
            Item <ref xml:id="gd-p1d99-Rd1e132">Anicetus [ad Episcopos Galliae].</ref>
            Nulli archiepiscopi primates uocentur, nisi illi, qui primas sedes tenent,
            quarum episcopos apostolieorumque successores regulariter patriarchas uel primates esse
            constituerunt, nisi aliqua gens deinceps ad fidem conuertatur, cui necesse sit pre
            multitudine primatem constitui. Reliqui metropolitani nominentur, quialias metropoles
            tenent.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d99-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p1d99-Hd1e142">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p1d99-Hd1e145" type="question-title">Princeps summus sacerdotum non appelletur primae sedis
            episcopus .</head>
          <p xml:id="gd-p1d99-d1e148">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d99-Rd1e146">Concilio Affricano, [c. 6.]</ref> 
            Primae sedis episcopus non appelletur princeps
            sacerdotum, aut summus sacerdos, aut aliquid huiusmodi, sed tantum primae sedis
            episcopus.</p>
          <p xml:id="gd-p1d99-d1e154">Uniuersalis autem nec etiam Romanus Pontifex appelletur.</p>
          <p xml:id="gd-p1d99-d1e158">Unde Pelagius Papa omnibus Episcopis :</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d99-Dd1e162">
          <head xml:id="gd-p1d99-Hd1e164">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d99-Hd1e167" type="question-title">Nec etiam Romanus Pontifex uniuersalis est
            appellandus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d99-d1e170">
            Nullus patriarcharum uocabulo uniuersalitatis umquam utatur, quia, si unus patriarcha
            uniuersalis dicitur, patriarcharum nomen ceteris derogatur. Sed absit hoc a fidelibus,
            hoc sibi quempiam uelle arripere, unde honoremfratrum suorum imminuere ex quantulacumque
            parte uideatur. Quapropter karitas uestra neminem umquam suis inepistolis uniuersalem
            nominet, ne sibi debitum subtrahat,cum alteri honorem offert indebitum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d99-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p1d99-Hd1e176">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d99-Hd1e179" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d99-d1e188">
            Item <ref xml:id="gd-p1d99-Rd1e179">Gregorius Eu logio Patriarchae Alexandrino, [lib. VII. epist. 30. Indict. i.]</ref>
            Ecce in prefatione epistolae, quam ad me ipsum, qui prohibui, direxistis, superbae
            appellationis uerbum, uniuersalem me Papam dicens, inprimere curastis. Quodpeto mihi
            dulcissima sanctitas uestra ultra non faciat, quia uobis subtrahitur, quod alteri plus
            quam ratio exigit pre-betur. Ego non uerbis quero prosperari, sed moribus,nec honorem
            esse deputo, in quo fratres meos honoremsuum perdere cognosco. Meus namque est honor
            uniuersalis ecclesiae, meus honor est fratrum meorum solidus uigor. Tunc ego honoratus
            sum, cum singulis quibusque honor debitus non negatur. Si enim uniuersalem mePapam
            uestra sanctitas dicit, negat se hoc esse, quod mefatetur uniuersum. Sed ‘absit hoc,
            recedant uerba, queunitatem inflant, karitatem uulnerant.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>