<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO VI. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO VI. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c1q6">
        <head xml:id="gd-p2c1q6-Hd1e103"> QUESTIO VI. </head>

        <p xml:id="gd-p2c1q6-d1e106"> Quid uero de his fieri debeat, qui ignoranter a symoniacis
          ordinati sunt (quod sexto loco quesitum est), supra, in capitulouidelicet Urbani, quod sic
          incipit: „Si qui a symoniacis nonsymoniace ordinati sunt requiratur. Nunc autem de
          illisqueritur, qui non pro ordinatione pecunias offerunt, sed proelectione, ut uel
          decretum electionis fiat, uel ut subscriptioneconfirmetur , uel ut electioni non
          resistatur, aliquibus premialargiuntur, an eorum electio uiciosa sit indicanda? Non
          enimuidentur Spiritus sancti donum emere qui non pro consecratione, sed pro electione
          munera largiuntur, cum nullius spiritualis gratiae aliquos faciat electio participes. Sed
          sicut ecclesiasticarumrerum emptores symoniaci iudicantur, quia ecclesiasticis offitiisita
          adiunctae sunt, ut alterum sine altero alicui non proueniat, ita, quia per electionem
          uenitur ad consecrationem, perinde symo- niacus habetur, qui pro electione premia
          largitur, ac si pro consecratione munera dedisset. </p>
        <p xml:id="gd-p2c1q6-d1e109"> Unde Sim acus scribit Ce sario Episcopo, [epist. I. c. 5.]: </p>

        <div xml:id="gd-p2c1q6-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c1q6-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q6-Hd1e117" type="question-title"> Nec timore, nec premiis, nec
            potentum suffragio episcopi subscribatur electioni . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q6-d1e120"> Si quis autem episcopatum desiderat, data pecunia potentes
            personas minime suffragatrices sibi adhibeat, nec ad decretum sibi faciendum clericos,
            uel ciues ad subscribendum adhibito cuiuslibet generis timore conpellat, Uel premiis
            quibuslibet exhortetur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q6-Dd1e124">
          <head xml:id="gd-p2c1q6-Hd1e126">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q6-Hd1e129" type="question-title"> Symoniacus est, qui ut eligatur
            premia largitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c1q6-d1e132"> Item Gregorius Salonis consistentibus, [lib. V. ep. 26.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q6-d1e135"> Ego autem uestrae dilectioni prouidens, et meae animae
            omnipotentis Dei iudicium pertimescens, eiusdemMaximi causas subtiliter exquiri
            desidero, si nullis criminibus pressus, que sacro ordini contradicunt, si non
            persymoniacam heresim, id est premia quibusdam se eligentibus prebendo, ad sacerdotale
            pertingere conatur offitium.Tunc enim liber pro uobis apud Dominum intercessorerit, si
            non obligatus de suis ad locum intercessionis uenerit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c1q6-Dd1e140">
          <head xml:id="gd-p2c1q6-Hd1e142">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c1q6-Hd1e145" type="question-title"> Sicut ordinatio, sic electio uel
            consensus sine uenalitate debet preferri . </head>
          <p xml:id="gd-p2c1q6-d1e148"> Item Gregorius Siagrio Episcopo Augustudunensi [et aliis
            Episcopis, lib. VII. epist. no.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q6-d1e151"> Sicut is, qui inuitatus rennuit, quesitus refugit, sacris
            altaribus est admouendus, sic qui ultro ambit uel Oportunum se ingerit est proculdubio
            repellendus. Nam qui sicnititur ad altiora conscendere, quid aliud agit, nisi ut
            crescendo decrescat, et ascendendo exterius interius in profundum descendat? Itaque,
            frater karissime , in sacerdotibus ordinandis sinceritas uigeat; sit simplex ets
            sineuenalitate consensus; pura preferatur electio, ut ad summam* sacerdotii non
            suffragio uenditorum prouectus, sed Dei credatur iudicio esse. </p>
          <p xml:id="gd-p2c1q6-d1e154"> Gratian. Si autem pecunia promissa fuerit uel soluta, electo
            uel ordinato penitus ignorante, nec eo modo ad electionem uelordinationem peruenerit, ei
            nullatenus obesse uidetur, nec adreatum criminis pertinet^ cuius conscientiam non
            habuit, nec adelectionis uel ordinationis cassationem, ad quam alias non perprauam
            illorum cupiditatem peruenisse docetur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
