<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>QUESTIO 3</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>QUESTIO 3</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c3q3">
        <head xml:id="gd-p2c3q3-Hd1e103">QUESTIO 3</head>
        <div xml:id="gd-p2c3q3-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c3q3-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e106">
          Quod uero post uocationem uenienti ad iudicium
          induciae negandae non sint, idem Felix Papa [II. in epistola ad fratres Egipti cap. 8.]
          testatur, dicens : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q3-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c3q3-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q3-Hd1e114" type="question-title"> Venienti ad iudicium induciae non
            negentur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e117"> 
            Cum accusatus ad iudicium uenerit, si uoluerit, induciae ei
            petenti a Patribus constitutae absque inpedi-mento concedantur, et iudices a se electi
            sibi tribuantur. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q3-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p2c3q3-Hd1e123">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q3-Hd1e126" type="question-title"> Quot mensium induciae episcopis
            prestandae sint.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e129"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c3q3-Rd1e131">epist. Felicis II. fratribus Egiptiorum, [c. 20.]</ref> 
            De induciis uero episcoporum, super quibus consuluistis, diuersas a Patribus regulas
            institutas inuenimus. Quidam enim ad repellenda machinamenta inpetitorum, et suas
            preparandas responsiones, et testes confirmandos, et consilia episcoporum atque amicorum
            querenda, annumet sex menses mandauerunt concedi. Quidam autem annum, in quo plurimi
            concordant. Minus uero quam sex menses non reperi, quia et laicis hec indulta sunt,
            quanto magis Domini sacerdotibus? 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e134">
            Et infra: §. i. Induciae non subangusto tempore, sed
            sub longo spatio concedendae sunt, ut accusati se preparare, et uniuersos
            communicatoresin prouinciis positos conuenire, et testes preparare, atquecontra
            insidiatores se pleniter armare ualeant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q3-Dd1e133">
          <head xml:id="gd-p2c3q3-Hd1e135">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q3-Hd1e138" type="question-title"> De induciis prestandis.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e144"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q3-Rd1e147">Eleuterius Papa [in epist. ad Galliae prouincias].</ref>
            Induciae non modicae ad inquirendum dandae sunt, ne aliquid
            prepropere agi a quacumque parte uideatur, quia per subreptionem multa proueniunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q3-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p2c3q3-Hd1e154">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c3q3-Hd1e157" type="question-title">De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e163"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c3q3-Rd1e161">Damasus Papa epist. III. ad Stephanum Archiepiscopum.</ref> 
            Induciae accusatis in criminalibus causis sex mensium uel eo
            amplius, si necesse fuerit, concedendae sunt.] 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c3q3-Dd1e165">
          <head xml:id="gd-p2c3q3-Hd1e167">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e169">
            Spatium uero
            dilationum, sicut in <ref xml:id="gd-p2c3q3-Rd1e171">III. lib. Cod. tit. [ii.] de dilationibus</ref> inuenitur, <quote xml:id="gd-p2c3q3-Qd1e173" source="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e1466-d1e115@2-43">hac
            ratione moderandum est, ut, si ex ea prouincia , ubi lis agitur, uel persona , uel
            instrumenta poscentur , non amplius quam tres menses indulgeantur. Si uero ex
            continentibus prouinciis, sex menses custodiri iustitia est. In transmarina autem
            dilatione nouemmenses conputari oportebit</quote>. Iudicanies autem  Jiac ratione nonsibi
            concessum intelligant dandae dilationis arbitrium, sed eandemdilationem (si rerum
            urgentissima ratio flagitauerit, et necessitasdesideratae instructionis exegerit) non
            amplius facile quam semel, nec ulla trahendi arte sciant esse tribuendam. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e177">
            §. i. Ei autem
            dilatio penitus est deneganda, qui rescriptum ad extraordinariumiudicem reportauerit .
            Illi uero , qui in iudicium uocatur, danda est ad probanda precum mendacia, uel
            proferenda aliquainstrumenta uel testes, quoniam instructus esse non potuit quipreter
            spem ad alienum iudicium trahitur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e179">
            §. 2. Cum ueroad appellationem siue consultationem a
            principe rescriptumfuerit, siue sit primo iudicio petita dilatio nec tributa 8 , siue 
            nec petita quidem, eam dare cuiquam non licebit eadem
            ratione, qua nec 40 ' in iudiciis cognitionum inperialium dilatio tribui solet. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e181">
            §. 3. A
            iudice procedente dilationem postulari non conuenit , etiam si utraque parte presente
            tribuatur, cum non alias, nm causa cognita, indulgeri queat, cognitio causae non
            interpellatione plenaria, sed considente magis iudice legitime colligatur, se forte
            dilationis peticio inprobata fuerit, suscepta questio 
            per sententiam iudicis dirimatur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e184">
            Constitutione novell.
            septima, in collatione VIII. §. 4. Libellum uero nonalias actor dirigat, nisi prius et
            in ipsum, quem dicit obnoxium, et in negotii executorem exponat cautionem, se uel intra
            duosmenses litem contestaturum, uel omne dampnum ei, qui conueni-tur, contingens
            restituturum. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e176"> 
            In coll. V.
            §.5. Offeratur ei, qui uocatur mq iudicium,
            libellus, et exinde prebitis sportulis, data fideiussione, XX. dierum gaudeat induciis,
            in quibus deliberet, an cedat , an contendat, atque alium iudici petat sociari, uel
            recuset eum, nisi sit ille, quem 55 v ipse faw? alio recusato petiuit . Deniquepresens
            interrogetur, an hoc tempus transierit? Quod nonmodo ipsius My responsione, sed etiam
            libelli manifestetursubscriptione, quam in initio facere debet. Litis ergo
            contestatiocontra hoc indultum habita pro nichilo est. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e189">
            Constit. nou. VI. in Collat. VI
            §. 6. Qwod yfen non debet, nisi actor satisdederit, certam promittens quantitatem se
            daturum, si nonexequatur, aut exequens non uincat causam. Si ergo posttempus prestitutum
            intra decem dies reo presente nonoccurrat, dimittatur reus exacto eo, quod promissum
            est, et siquid plus circa litem inpendisse cum taxatione iudicis iurauerit. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c3q3-d1e191">
            §. 7.
            Exceptio fori dilatoria est, atque ideo in initio litisdebet opponi et probari.
            Peremptorias autem exceptiones, ut sunt prescriptiones longi temporis, sufficit in
            initio litiscontestari.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>