<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XCII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XCII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d92">
        <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e103">DISTINCTIO XCII.</head>
        <p xml:id="gd-p1d92-d1e106">GRATIANUS.</p>
        <p xml:id="gd-p1d92-d1e109">I. Pars. Cum autem ad ecclesiam uenerint, corde magis quam uoce Deo cantandum
          meminerint.</p>
        <p xml:id="gd-p1d92-d1e112">Unde Ieronimus in epistola ad Ephesios:</p>
        <div xml:id="gd-p1d92-Dd1e115">
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e117">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e120" type="question-title">. Corde, non uoce Deum laudare debemus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e123">,, Cantantes et psallentes in cordibus uestris Domino.Audiant hec adolescentuli,
            audiant hi, quibus in ecclesiaest psallendi offitium: Deo non uoce, sed corde
            cantandum,nec in tragediarum modum guttur et fauces medicamine liniendae sunt, ut in
            ecclesia teatrales moduli audiantur et cantica .</p>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e126">Gratian. Ab offitio autem cantandi et psallendi diaconi inueniuntur excepti*, ne, dum
            uocis modulationi student altaris ministeria negligant.</p>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e129">Unde Gregorius [lib. IV. epist. 44. et 1. XII. post finem epistolarum, in Concilio ab
            ipso habito]:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d92-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e136">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e139" type="question-title">. Cantandi offitium sibi diacones non usurpent.</head>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e142">In sancta ecclesia Romana dudum consuetudo est ualde reprehensibilis exorta, ut quidam
            ad sacri altaris ministerium* cantores eligantur, et in diaconatus ordine constituti
            modulationi uocis inseruiant, quos ad predicationisoffitium et elemosinarum studium
            uacare congruebat.Unde fit plerumque ut in sacro ministerio, dum blandauox queritur,
            congrua uita negligatur, et cantorminister Deum moribus stimulet, cum populum
            uocibusdelectet.Qua de re presenti decreto constituo,ut in sede hac sacri altaris
            ministri cantare non debeant,solumque euangelicae lectionis offitium inter missarum
            solempnia exsoluant; psalmos uero ac reliquas lectionescenseo per subdiaconos uel, si
            necessitas exigit, per minoresordines exhiberi. Si quis autem contra hoc decretum
            meumuenire temptauerit, anathema sit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e145">II. Pars. Gratian. A quibus ordinandos oporteat esseinmunes, breuiter monstratum est.
            De quorum uero manibussuos ordines suscipere debeant, facile patet. Sacerdos enimet
            cuncti infra ipsum constituti ab epicopis debent * ordinari.</p>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e148">Unde in Concilio Martini Papae legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d92-Dd1e152">
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e154">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e157" type="question-title">. Qui ab episcopo non ordinantur , in pulpito non psallant
            uel$ legant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e160">Non liceat in pulpito psallere aut legere, nisi qui ab episcopo ordinati sunt
            lectores.</p>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e163">Gratian. De episcopis autem., a quibus uel in quibus locis ordinari debeant, supra
            diffinitum est.</p>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e166">III. Pars. ยง. 1. Nunc autem queritur de his, qui ordinatia parrochia sua non
            recipiuntur, uel pro aliqua causa easadire noluerint, an in alterius parrochia
            episcopale possint offitiumcelebrare? De his in Concilio Martini Papae sic
            statutuminuenitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d92-Dd1e170">
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e172">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e175" type="question-title">. Sacerdotis tantum offitium gerat episcopus, quem sua
            parrochia non recipit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e178">Si quis ordinatus episcopus* pro contemptione** populi aut pro aliqua ratione, non pro
            sua culpa, in parrochiam, que ei fuerit data, non ierit, hunc oportet honorem sacerdotii
            tantummodo contingere, ita ut de rebusecclesiae, in quam conuenit nichil presumat^,
            sustineatautem, quid de eo sanctum concilium iudicare uoluerit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d92-Dd1e182">
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e184">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e187" type="question-title">. De episcopo ordinato, quem sua parrochia non recipit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e190">Item ex Concilio Antioceno, [c. 18.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e193">Si quis episcopus ordinatus ad parrochiam, cuius est electus, minime accesserit, non
            suo uitio, sed quod eum autpopulus uetet*, aut propter aliam causam, non tamen eiusuitio
            perpetratam, hic et honoris sit et ministerii particeps,dummodo rebus ecclesiae, ubi
            ministrare cognoscitur, innullo molestus existat. Quem etiam obseruare** conuenit,
            quicquid sinodus perfecte *** prouinciae iudicandodecreuerit.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d92-Dd1e197">
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e199">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e202" type="question-title">. ^4 sua parrochia non recepti aliis molestiam non
            inferant.</head>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e205">Item ex Concilio Anciranq, [c. 28.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e208">Si qui episcopi ordinati sunt, nec recepti ab illa parrochia, in qua fuerant
            denominati, uoluerintque alias occupare parrochias, et uim presulibus earum inferre,
            seditiones aduersus eos excitando, eos abici placuit. Quod si uolue-rint in presbiterii
            ordine, ubi prius fuerant, ut presbiteriresidere, non abiciantur a propria dignitate. Si
            autemseditiones commouerint ibidem constitutis episcopis,presbiterii quoque honor
            talibus auferatur, fiantque dam-pnatione notabiles.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d92-Dd1e212">
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e214">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e217" type="question-title">. Communione priuetur episcopus, qui ecclesiam sibi commissam
            adire neglexerit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e220">Item ex Concilio Antioceno, [c. 17.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e223">Si quis episcopus per manus inpositionem episcopatum acceperit, et sibi* commissum
            ministerium subire neglexerit, nec acquieuerit ire ad ecclesiam sibi commissam,hunc
            oportet communione priuari, donec susceperitcoactus offitium, aut certe de eo aliquid
            integre decre-uerit eiusdem prouinciae sinodus sacerdotum.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d92-Dd1e228">
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e230">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e233" type="question-title">. Sine consilio integri ordinis uacantem ecclesiam episcopus
            non adeat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e236">Item ex eodem, [c. 16.]*</p>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e239">Si quis episcopus uacans in ecclesiam non habentem episcopum, subripiens populos, sine
            consilio integri ordinis irruerit, etiamsi populus, quem seduxit, desideret
            illum,alienum eum ab ecclesia esse oportet. Integrum autemet perfectum concilium dicimus
            illud, cui metropolitanus**episcopus interfuerit.</p>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e242">IV. Pars. Gratian. Quod autem supra clerici se uigiliis subtrahentes excommunicari
            iubentur, de his intelligendum est, quiab episcopo frequenter admonitinegligentiam suam
            corrigere con-tempnunt.</p>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e246">Unde in Concilio Martini Papae legitur:</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d92-Dd1e250">
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e252">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p1d92-Hd1e255" type="question-title">. Excommunicetur clericus, qui ab episcopo commonitus
            matutinis uel uespertinis horis adesse neglexerit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d92-d1e258">Si quis presbiter aut diaconus uel quilibet clericus ecclesiae deputatus, si in
            quolibet loco fuerit, inquo ecclesia est, et ad cottidianum psallendi offitium matutinis
            uel uespertinis horis ad ecclesiam non conuenit,deponatur a clero, si tamen castigatus
            ueniam ab episcopoper satisfactionem noluerit promereri.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>