<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>CAUSA XXIII.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>CAUSA XXIII.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c23prae">
        <head xml:id="gd-p2c23prae-Hd1e103">CAUSA XXIII.</head>

        <p xml:id="gd-p2c23prae-d1e106"> Quidam episcopi cum plebe sibi conmissa in heresim lapsi
          sunt; circumadiacenies catholicos minis et cruciatibus ad heresimconpellere ceperunt, quo
          conperto Apostolicus catholicis episcopiscircumadiacentium regionum, qui ab inperatore
          ciuilem iurisdictionem acceperant, inperauit, ut catholicos ab hereticis defenderent, et
          quibus modis possent eos ad fidei ueritatem redireconpellerent. Episcopi, hec mandata
          Apostolica accipientes , conuocatis militibus aperte et per insidias contra hereticos
          pugnareceperunt. Tandem nonnullis eorum neci traditis, aliis rebus suisuel ecclesiasticis
          expoliatis, aliis carcere et ergastulo reclusis, adunitatem catholicae fidei coacti
          redierunt. (Qu. I.) Hic primumqueritur, an militare peccatum sit? (Qu. II.) Secundo,
          quodbellum sit iustum, et quomodo a filiis Israel iusta bella gerebantur? (Qu. III.)
          Tertio, an iniuria sociorum armis sit propulsanda? (Qu. IV.) Quarto, an uindicta sit
          inferenda? (Qu. V.) Quinto, an sit peccatum iudici uel ministro reos occidere? (Qu. VI.)
          Sexto, an mali sint cogendi ad bonum? (Qu. VII.) Septimo, an heretici suis et ecclesiae
          rebus sint expoliandi, etqui possidet ab hereticis ablata an dicatur possidere aliena?
          (Qu. VIII.) Octauo, an episcopis uel quibuslibet clericis sualiceat auctoritate, uel
          Apostolici, uel inperatoris precepto armamouere? </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
