<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c31q2">
        <head xml:id="gd-p2c31q2-Hd1e103"> QUESTIO 2 </head>
        <div xml:id="gd-p2c31q2-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c31q2-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c31q2-d1e106"> Quod autem aliqua non sit cogenda nubere alicui, Ambrosius
          testatur super primam epistolam ad Chorinthios: „ Nubat uidua cui uult: tantum in Domino ;
          id est quem sibi aptum putaueritilli nubat; quia inuitae nuptiae solent malos prouentus
          habere. </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q2-d1e109"> „Tantum autem in Domino Id est , ut sine suspicione
          turpitudinis nubat , et uiro suae religionis nubat . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q2-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c31q2-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q2-Hd1e117" type="question-title"> Iuramento patris non cogitur
            puella nubere, cui numquam assensum prebuit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q2-d1e120"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c31q2-Rd1e121">Iudicium Urbani Papae</ref> Si uerum esse constiterit,
            quod nobis legati Iordanisprincipis retulerunt, scilicet, quod ipse coactus et
            dolensfiliam suam infantulam nolentem, flentem, et pro uiribusrenitentem, non
            assentientibus, sed ualde dolentibus matreet parentela, Rainaldo Rodelli filio
            desponsauerit, quoniam canonum et legum auctoritas talia sponsalia (utinfra ostenditur)
            non approbat, ne ignorantibus leges etcanones nimis durum quod dicimus uideatur, ita
            sentenciamtemperamus, ut, si princeps cum filiae, matris, et parentelae assensu id, quod
            ceptum est, perficere uoluerit, concedamus. Sin autem, legatus noster utrasque partes
            audiat, et si nichil fuerit ex parte supradicti Rainaldi amplius, quodinpediat, ab ipso
            Iordane sacramentum, quod ita constent hec, ut dicta sunt, accipiat, et nos canonum ac
            legumscita sequentes deinceps non prohibemus, quin alii uiro, siuoluerit, predicta filia
            eius tantum in Domino nubat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q2-Dd1e125">
          <head xml:id="gd-p2c31q2-Hd1e127">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p2c31q2-d1e130"> 
            <ref xml:id="gd-p2c31q2-Rd1e131">Econtra Hormisda Papa scribit Eusebio Episcopo.</ref> 
            Tua sanctitas nos requisiuit, frater uenerande, de filio
            adulto, quem pater matrimonium contrahere uult, si sineuoluntate filii adulti facere
            potest. Ad quod dicimus, si aliquo modo non consentit filius, fieri non posse.
            Potestautem de filio nondum adulto, uoluntas cuius nondum discerni potest, pater eum,
            cui uult, in matrimonium tradere, et post, quam filius peruenerit ad perfectam etatem,
            omninoobseruare et adinplere debet. Hoc ab omnibus orthodoxae fidei cultoribus sancitum
            a nobis tenendum mandamus.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q2-Dd1e134">
          <head xml:id="gd-p2c31q2-Hd1e136">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q2-Hd1e139" type="question-title"> Quorum unum futurum est corpus,
            unus debet esse et animus: atque ideo nulla inuita est copulanda alicui. </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q2-d1e145"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c31q2-Rd1e145">Sanctio, Regi Aragonum.</ref> 
            De neptis tuae coniugio, quam te cuidam militi daturum
            necessitatis instante articulo sub fidei pollicitatione firmasti, hoc equitate dictante
            decernimus, ut, si illa uirum illum, ut dicitur, omnino rennuit, et in eadem uoluntatis
            auctoritate persistit, ut uiro illi prorsus se deneget nupturam, nequaquam eam inuitam et
            renitentem eiusdem uiri cogas sociariconiugio. Quorum enim unum corpus est, unus debet
            esseet animus, ne forte, cum uirgo fuerit alicui inuita copulata, contra Domini
            Apostolique preceptum aut reatum discidii, aut crimen fornicationis incurrat. Cuius
            uidelicet peccati malum in eum redundare constat, qui eam coniunxitinuitam. Quod pari
            tenore de uiro est sentiendum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q2-Dd1e150">
          <head xml:id="gd-p2c31q2-Hd1e152">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c31q2-Hd1e155" type="question-title"> Non licet deserere uiro quam
            premissis dotibus m publica attestatione duxit uxorem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c31q2-d1e161"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c31q2-Rd1e160">Nylcolaus Radualdo Portuensi, et Iohanni Ficolensi Episcopis.</ref> 
            Lotharius rex (in conmonitorio profitetur, Gualdradam se
            a patre accepisse, et sororem postmodum admisisse Huberti. Ubi primum diligenti
            inuestigatione inquirite, et si eundem gloriosum regem predictam Gualdradam premissis
            dotibus, coram testibus, secundum legem, et ritum, quo nuptiae celebrari solent, per
            omnia inueneritis accepisse, et publica manifestatione eadem Gualdrada in
            matrimoniumipsius admissa est, restat, ut perscrutemini, cur illa repudiata sit, uel
            filia Bosonis admissa. Sed quia idem gloriosusrex metu Thebergam se admisisse dicit,
            metu uniushominis non debuit tantus rex contra diuinum preceptumin inmane precipitium
            mergi. In hoc certe magis reprehensibilem se ostendit, in quo amorem Dei amori
            mundipostposuit, cum nec etiam occisores corporis sint timendi, contra iusticiam
            hominem inpellentes. Nichil itaque precipimus aliud uobis, manifestatione sua eodem rege
            conui-cto, nisi ut secundum canonicam auctoritatem nostra uicefreti causam illius
            diffiniatis. Si uero minime probatumfuerit Gualdradam uxorem fuisse legitimam, neque
            nuptiismore celebratis, per benedictionem scilicet sacerdotis, filio nostro Lothario
            extitisse coniunctam, suggerite illi, utnon moleste ferat legitimam sibi (si ipsa
            innocens apparuerit)' reconciliari uxorem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c31q2-d1e163">
            §. i. Preterea uos scireuolo, quia prefata
            Theberga apostolicam sedem bis et terappellauit, et se a prefato glorioso rege questa
            est iniustefuisse deiectam, et ui coactam falsum contra se conposuissepiaculum. Nam eo
            tempore appellationis suae libellum adapostolicam sedem misit, in quo non quidem adhuc
            confessam, sed ut contra se falsum diceret crimen, cogi seseinnotuit, insuper
            subiungens: „Quod si amplius conpulsafuero, scitote, non ueritate, sed timore mortis et
            euadendistudio (quia aliter non possum) quod uoluerint dicam“s.Unde uobis precipimus, ut
            cum eadem Theberga ad condictam sinodum, sicut statuimus, aduenerit, causam eius
            diligenti examinatione tractetis, et, si ei obicitur, quod illa secrimen aliquod
            admisisse confessa fuisset, et econtra, illa uiolentiam se pertulisse proclamauerit, uel
            si inimicosiudices illos sibi fuisse testata fuerit, tunc illud renouetisiudicium
            secundum equitatis normam, ut iniusticiae molenon obprimatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c31q2-Dd1e166">
          <head xml:id="gd-p2c31q2-Hd1e168">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c31q2-d1e164">
            His auctoritatibus euidenter ostenditur , quod
            nisi libera uoluntate nulla est copulanda alicui. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>