<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO XCI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO XCI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Friedberg 1879 Volume 2</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d91">
        <head xml:id="gd-p1d91-Hd1e103">DISTINCTIO XCI.</head>
        <p xml:id="gd-p1d91-d1e106">I. Pars. Qui autem turpi lucro uel inhonesto negocio uictum sibi querere prohibetur, de
          oblationibus ecclesiae stipendia consequatur. Quod si ecclesia ei sufficere non poierit,
          proprioartificio uel agricultura (exemplo Apostoli, qui de laboremanuum uiuebat) sibi
          necessaria inueniat, ita tamen, ut occasionesui operis uigiliis ecclesiae non desit, quod
          absque inequalitate suicorporis inpune nulli conceditur.</p>
        <p xml:id="gd-p1d91-d1e109">Unde Pelagius Papa$:</p>
        <div xml:id="gd-p1d91-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p1d91-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p1d91-Hd1e117" type="question-title">. Corripiantur clerici, qui offitiis matutinis uel uespertinis
            se subtrahunt.</head>
          <p xml:id="gd-p1d91-d1e120">Eleuterius frater et coepiscopus noster queritur, clericos suos sibi contra canones
            superbire, et id, quod nobis iuben-tibus facta in scrinio cautione promisit, ut
            cottidianis diebusuigiliae in eius celebrentur ecclesia, illis contempnentibusinplere
            non posse, sed magis unumquemque suis (postpositoecclesiae seruitio) uacare negotiis. Et
            ideo experientia tuaeos, quos tibi esse ostenderit contumaces, debita obiurga-tione
            conpesce, et modis omnibus uigiliis uacare conpelle.</p>
          <p xml:id="gd-p1d91-d1e123">[PALE A.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d91-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p1d91-Hd1e129">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p1d91-Hd1e132" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d91-d1e135">Item ex Concilio Nannetensi.</p>
          <p xml:id="gd-p1d91-d1e138">Presbiter mane, matutinali offitio expleto, pensum ser-uitutis suae canendo primam,
            tertiam, sextam nonamquepersoluat, ita tamen, ut postea horis conpetentibus et
            signisdesignantibus iuxta possibilitatem aut a se, aut a scolaribuspublice conpleantur.
            Deinde peractis horis, infirmisuisitatis, si uoluerit, ad opus rurale exeat ieiunus,
            utiterum necessitatibus peregrinorum et hospitum siue diuer-sorum commeantium,
            infirmorum quoque atque defunctorumsuccurrere possit usque ad statutam horam pro
            qualitatetemporis et opportunitate. Item ex dictis S. Benedicti:§. 1. Propheta dicente:
            „Septies in die laudem dixi tibi,“qui septenarius sacratus numerus a nobis sic
            inplebitur,si matutinae, primae, tertiae, sextae, nonae, uesperaeconpletoriique tempore
            nostrae seruitutis offitia persolua-mus, quia de his dixit Propheta: „Septies in die
            laudem dixitibi.“ Nam de nocturnis uigiliis idem ipse Propheta ait:„ Media nocte
            surgebam ad confitendum tibi.“ Ergo histemporibus referamus laudes creatori nostro super
            iudiciaiustitiae suae.“]'</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d91-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p1d91-Hd1e145">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p1d91-Hd1e148" type="question-title">. Sine offitii detrimento artificiolo sibi clericus necessaria
            querat.</head>
          <p xml:id="gd-p1d91-d1e151">Unde in Concilio eodem$* Cartaginensi [IV., c. 52. et 49.] legitur .</p>
          <p xml:id="gd-p1d91-d1e154">Clericus uictum et uestimentum sibi artificiolo uel agricultura, absque offitii sui
            dumtaxat detrimento, prepa-ret^.§. i.35d Clericus enim, qui absque corpusculi</p>
          <p xml:id="gd-p1d91-d1e157">sui inequalitate uigiliis deest, stipendio priuatus* excommunicetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d91-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p1d91-Hd1e163">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p1d91-Hd1e166" type="question-title">. De eodem*.</head>
          <p xml:id="gd-p1d91-d1e169">Item ex eodem, [c. 51. 53. et 48. et 50.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d91-d1e172">Clericus quilibet uerbo Dei eruditus artificiouictum querat. Item: §. 1. Omnes clerici,
            qui ad operandum ualidi sunt, et artificiola, et litteras discant. Qui uero</p>
          <p xml:id="gd-p1d91-d1e175">non pro emendo aliquid in nundinis uel in foro deambulant^ ab offitio suo degradentur.
            Inter temptaciones** autem ab offitio declinantes uel negligentius agentes abipso
            offitio remoueantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d91-Dd1e179">
          <head xml:id="gd-p1d91-Hd1e181">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p1d91-Hd1e184" type="question-title">. De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p1d91-d1e187">Item ex Concilio Aurelianensi [I. c. 28.]</p>
          <p xml:id="gd-p1d91-d1e190">Clerici uero, qui ad opus sanctum adesse contempserint, secundum arbitrium episcopi
            ecclesiasticam suscipiant disciplinam.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>