<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO I. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO I. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c11q1">
        <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e103"> QUESTIO I. </head>
        <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e106"> GRATIANUS. </p>
        <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e109"> I. Pars. Quod clericus apud seculares iudices accusandus non
          sit , Gaius Papa , [epistola ad Felicem Episcopumcap. 2.], scribit , dicens : </p>




        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e114">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e117" type="question-title"> Apud secularem iudicem nullus
            clericus conueniatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e120"> Nemo umquam episcopum aut reliquos clericos apud iudicem
            secularem accusare presumat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e123"> [PALE A*. C. II. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e126"> Nullus iudicum neque presbiterum, neque diaconum, aut
            clericum ullum, aut iuniores ecclesiae sine licentiapontificis per se distringat aut
            condempnare presumat.Quod si fecerit, ab ecclesia, cui iniuriam inrogare dinoscitur,
            tamdiu sit sequestratus, quousque reatum suum agnoscatet emendet.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e130">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e132">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e135" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e138"> Item Marcellinus Papa , [epist. II.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e141"> Clericum* cuiuslibet ordinis absque pontificis sui permissu
            nullus presumat ad seculare iudicium attrahere, nec laico quemlibet clericum liceat
            accusare. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e148">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e151" type="question-title"> Ab eis quisque iudicandus est ,
            quos sibi iudices elegerit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e154"> Item ex Concilio Ni ceno *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e157"> Iudices alii non debent esse, nisi quos ipse, qui
            inpetitur, elegerit, aut quos suo consensu hec sanctasedes aut eius primates auctoritate
            huius sanctae sedis dele-gauerint. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e163">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e166" type="question-title"> Ad secularia iudicia nullus
            clericus est pertrahendus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e169"> Item Valentinianus , Theodosius et Archadius ^. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e172"> Continua lege sancimus, ut nullus episcoporum uel eorum,
            qui ecclesiae necessitatibus seruiunt, ad iudiciasiue ordinariorum siue
            extraordinariorum iudicum per-trahantur. Habent illi suos iudices, nec quicquam
            hispublicis est commune cum legibus. Item : §. i. Constantinus presidens* in sancta
            Sinodo, que apud Nice-nam congregata est, cum querelam quorumdamconspiceret coram se
            deferendam, ait: Vos a neminediiudicari potestis, quia ad Dei iudicium solius
            reseruamini. </p>

          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e175"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e179"> C. VI. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e182"> Item ex Concilio Matisconensi I., c. 8. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e185"> Nullus clericus alium clericum ad iudicem secularem
            accusare, aut ad causam dicendam trahere quocumquemodo presumat, sed omne negotium
            clericorum aut in episcopi sui*, aut presbiterorum cum archidiaconi presentiafiniatur.
            Quod si quis clericus hoc adinplere distulerit, si minor fuerit, uno minus de
            quadraginta ictus accipiat, si uero honoratior, triginta dierum inclusione mulctetur.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e188"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e191"> C. VII. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e194"> Item Marcellinus* ep. II. ad Episc. orientales. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e198"> Quecumque contentiones inter Christianos ortae fuerint, ad
            ecclesiam deferantur, et ab ecclesiasticis uiris terminentur. Et si obedire** noluerint,
            quousque obediant a liminibus ecclesiae excludantur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e202">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e204">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e207" type="question-title"> Neque pro ciuili , neque pro
            criminali causa episcopus apud ciuilem iudicem producatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e210"> Item Bonifatius ad Episcopos Galliae * </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e213"> Nullus episcopus neque pro ciuili, neque pro criminali
            causa apud quemuis iudicem siue ciuilem siue militaremproducatur uel exhibeatur.
            Magistratus enim, qui hociubere ausus fuerit, amissione cinguli condempnationeplectetur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e217">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e219">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e222" type="question-title"> Quilibet clericus non est in
            publico examinandus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e225"> Item Siluester Papa [in Sinodo Romana, c. 14.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e228"> Testimonium clerici aduersus laicum nemo recipiat, nemo
            clericum quemlibet in publico examinare presumat nisi in ecclesia. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e231"> [Gratian.] Codicis^ libro I. titulo de episcopis et
            clericis Inperator Theodosius : Nec honore, nec legibus episcopus </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e235"> ad testimonium flagitetur. §. i. Iiem: Episcopum ad
            testimonium dicendum admitti non decet, nam et personahonoratur, et dignitas sacerdotis
            excepta confunditur . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e238"> Nouella Constitutio . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e241"> Nons flagitetur ad testimonium iureiurando ** sed
            euangeliis tantum coram positis. §. i. Item: Sed iudexmittat ad eum ex suis ministris,
            ut propositis sacrosanctis euangeliis, secundum quod decet sacerdotes, dicantque
            nouerunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e245">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e247">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e250" type="question-title"> Clericus ad ciuilem iudicem,
            clericum producens anathema sit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e253"> Idem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e256"> Si quis clericus accusans clericum in curiam introierit,
            anathema sit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e259"> Gratian. Subaudiendum est, si publicorum iudiciorum
            cognitionem petierit; episcopale namque iudicium nichil obest abinperatore postulare. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e263"> Unde in Cartaginensi Concilio VIII. legitur </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e267">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e269">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e272" type="question-title"> Proprio priuetur honore publici
            iudicii cognitionem ab inperatore postulans.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e275"> Placuit, ut quicumque ab inperatore cognitionem publicorum
            iudiciorum petierit, honore proprio priuetur. Si autem episcopale iudicium ab inperatore
            postulauerit, nichil ei obsit. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e278"> Gratian. Sic et sequentes auctoritates intelligendae sunt,
            quibus clericorum causas non nisi clerici cognoscere iubentur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e281"> Unde Gelasius Papa scribit Z ei a e Comiti : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e286">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e288">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e291" type="question-title"> A seculari iudice clericus non
            est audiendus.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e294"> Christianis gratum semper debet esse, quod ab eorum
            poscitur dignitate prestandum, quia Deo seruientibus beneficium negare non conuenit.
            Siluester atque Faustinia-nus, qui se a cunabulis clericos confitentur, a Theodorase
            obprimi conqueruntur per uiolentiam, quod dicantse ingenuos atque auctore Deo pristinae
            conditionisnexibus absolutos, in sortem deterrimae iterum seruitutisaddici, ac per
            auctoritatem regiam contra leges publicas, cum clericali cingulo olim tenerentur
            astricti, perarchidiaconem urbis Grumentinae esse conuentos, cum constet eum, qui
            celestem militem pulsat, non nisi eius forumdebere sectari. Et ideo, dilectes, depensae
            salutationis affatu, supradictos clericos tibi conmendo, ut, si ad delegatorum iudicium
            eorum aduersarii uenire contempserint, sublimitatis tuae tuitione uallentur, ne quid
            illisaut subreptio, aut inimica legibus uiolentia necessitatis in-ponat, quia qui
            iudicium refugit apparet eum de iustitiadiffisum. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e298">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e300">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e303" type="question-title"> Non nisi ad episcoporum iudicium
            clericus deuocetur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e306"> Idem Crispo et Sabino Episcopis. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e309"> Siluester et Faustinianus ecclesiae Grumentinae clerici
            lacrimosa nobis insinuatione conquesti sunt, libertatem sibi domini sui benignitate
            concessam heredum eius obpres-sione pulsari, sibique in clericatus offitio pene a
            cunabulis seruientibus, etiam manumissore uiuente, in eodemactu nichilominus
            constitutis, diuinis ministeriis inpendereseruitium non licere, cum, si petitionem
            ueritas subsequatur, contra patris et auctoris sui factum uenientibus utindignis
            hereditas legibus auferatur, nec eis liceat hereditatem capientibus contra auctoris sui
            prosilire iudicium.Et ideo, fratres karissimi, quoniam se etiam ab archidiaconopredictae
            ecclesiae queruntur obpressos, qui pereorum absentiam moderatoris iudicium promisit eos
            essesecuturos, calcatis omnibus, et que contra legesdiuinas et publicas pulsatis forum
            suum putauit auferri, in uestro iudicio, quisquis ille est, qui clericum laces-serit,
            adueniat, ut ecclesiae iura, que uetusti principesassidua sanctione firmauerunt,
            inpetitis clericis non negentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e313">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e315">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e318" type="question-title"> Ante ciuilem iudicem sacerdotes
            non accusentur. Item Alexander omnibus orthodoxis , per diuersas prouin-cias Christo
            Domino famulantibus, [ep. I. c. i.]Relatum est ad huius sanctae et apostolicaesedis
            apicem, cui summarum dispositiones causarum etomnium negotia ecclesiarum ab ipso Domino
            tradita sunt, quasi ad caput, ipso dicente: , , Tu es Petrus, et superhanc petram
            edificabo ecclesiam meam, “ quod quidam emuliChristi, eiusque sanctae ecclesiae
            insidiatores, sacerdotes Dei ad iudices publicos accusare presumant, cummagis apostolus
            Christianorum causas ad ecclesias deferriet ibidem terminari precipiat. Taliter
            preuaricantes pre-uaricauerunt in Deum suum, et non obediunt preceptis eius. </head>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e322">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e324">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e327" type="question-title"> Actor forum rei sequatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e330"> Item Pelagius Benegesto Defensori Experientiae tuae
            presenti auctoritate mandamus, ut incausis, in quibus quelibet ecclesiastici offitii
            persona locopetitoris existit quemquam laicum pulsatura, apud suae pro-uinciae iudicem
            suas proponere non deserat actiones. </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e333"> In his uero negotiis, in quibus ecclesiastici
            offitiipersona pulsatur, totius submoto pulsationis obstaculo adepiscopi uel
            presbiterorum, in loco, ubi questio uertitur, constitutorum, occurrat indifferentur
            examen. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e337">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e339">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e342" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e345"> Idem Sergio Cancellario . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e348"> Si quisquam clericus, siue inferioris siue potioris gradus,
            petitor existat, et contra laicam personam suas dirigatactiones, iste modis omnibus non
            alibi quam apud prouinciaeiudicem negotium suum dicturus occurrat. *Si quis autemlaicus
            clericum cuiuscumque gradus duxerit esse pulsandum, ad episcoporum iudicium in eadem
            ciuitate uel territorioconstitutorum proponat eas, quas se existimat habere, actiones.
            Quem ordinem legibus per omnia conuenientematque consentaneum demonstrari illa regula
            manifestat, queprecipit actorem forum semper sequi pulsati. Clericisuero pulsatis in
            episcopali iudicio forum conpetere, principalium quoque sanctionum designat auctoritas. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e351"> Item in Concilio Agat en si [c. 32.] legitur*. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e355">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e357">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e360" type="question-title"> Episcopo non permittente apud
            secularem iudicem clericus pulsari non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e363"> Clericum nullus presumat apud secularem iudicem episcopo
            non permittente pulsare; sed, si pulsatus fuerit, non respondeat uel proponat, nec
            audeat criminalenegotium in iudicio seculari proponere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e368">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e370">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e373" type="question-title"> Clericus suo inobediens episcopo
            depositus curiae tradatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e376"> Item Pius Papa , [epist. II.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e379"> Si quis sacerdotum uel reliquorum clericorum suo episcopo
            inobediens fuerit, aut ei insidias parauerit, autcontumeliam, aut calumpniam, uel
            conuicia intulerit*, et conuinci potuerit, mox depositus** curiae tradatur, et
            recipiat*** quod inique gessit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e383">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e385">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e388" type="question-title"> Principalis coherceat auctoritas
            qui plebem inuasam deserere noluerit™ . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e391"> Item ex Concilio Cartaginensi III. [c. 38.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e394"> Petimus, ut dignemini dare fiduciam, qua necessitate ipsa
            cogente liberum nobis sit rectorem prouinciae secundum statuta gloriosissimorum
            principum aduersusillum adire, qui plebem*, quam inuaserat, usque hodieconmonitus,
            secundum quod statutum fuerat, relinquerecontempnit, ut qui miti admonitioni sanctitatis
            uestraeacquiescere noluerit et emendare illicitum, auctoritateiudiciaria protinus
            excludatur. Aurelius episcopus dixit:Seruata forma disciplinae non existimabitur
            inpetitus, si 189 e uestra karitate modeste conuentus recedere detrecta-uerit, cum
            fuerit suo contemptu et contumacia facienteiudiciaria auctoritate conuentus. Honoratus
            et Urbanusepiscopi dixerunt: Hoc ergo s omnibus placet. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e398">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e400">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e403" type="question-title"> A principibus corrigantur quos
            ecclesia corrigere non ualet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e406"> Item/ Gregorius *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e409"> Istud est, quod a uobis poposcimus et nunc iterum
            postulamus, ut Paulinum Aquileiensem pseudoepiscopum, et illum Mediolanensem episcopum
            ad clementissimum principem sub digna custodia dirigatis, ut et iste, qui episcopusesse
            nullatenus potest, quia contra omnem canonicam consuetudinem factus est, alios ultra non
            perdat, et ille, quicontra morem antiquum eum ordinare presumpsit, canonum uindictae
            subiaceat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e413">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e415">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e418" type="question-title"> Proprium gradum amittant clerici
            coniurantes uel conspirantes. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e421"> Item in Concilio Calcedonensi , [c. 18.]Coniurationum et
            conspirationum crimen, quod apudGrecos dicitur fratria, publicis etiam legibus certumest
            penitus inhiberi. Hoc multo magis in sancta Deiecclesia ne fiat conuenit abdicari. Si
            qui uero clerici seumonachi inuenti fuerint coniurantes aut conspirantes, autfratrias
            uel factiones conponentes aliquas suis episcopisaut aliis, omnimodo cadant de proprio
            gradu. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e425">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e427">C. XXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e430" type="question-title"> Clerici conspirantes proprio
            gradu amisso retrudantur in carcerem; ceteri excommunicentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e433"> Item Calix tus Papa [Episcopis Galliae, epist.
            II.]Conspirationum crimina uestris in partibus' uigereaudiuimus, et, plebes contra
            episcopos suos conspirarenobis mandatum est; cuius criminis astutia non soluminter
            Christianos abhominabilis est, sed etiam inter ethnicos, et ab exteris legibus
            prohibita. Et idcirco huius criminis reos non solum ecclesiasticae, sed etiam seculi
            dam-pnant leges, et non solum conspirantes, sed etiam consentientes eis. Antecessores
            uero nostri cumlurima turba episcoporum, quicumque eorum in sacerdotalionore sunt positi
            aut existunt clerici, honore, quoutuntur, carere preceperunt; ceteros uero
            communionepriuari et ab ecclesia extorres fieri iusserunt, omnesquesimul utriusque
            ordinis uiros infames esse censuerunt, etnon solum facientes, sed et eis consentientes. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e437">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e439">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e442" type="question-title"> Clerici aut monachi coniur antes
            proprio priuentur honore. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e445"> Item ex Concilio Calcedonensi, [c. 18.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e448"> Si qui clerici uel monachi reperti fuerint coniuran-tes aut
            conspirantes, aut insidias ponentes episcopis autclericis, gradu proprio penitus
            abiciantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e453">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e455">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e458" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e461"> Item ex Concilio Tollet ano 234 *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e464"> Si clerici aut monachi inuenti fuerint conspirantes, aut
            per coniurationem calumpniam machinantes episcopis uel clericis, proprium amittant
            gradum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e467"> XXV. De eodem. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e471"> Item ex Concilio Aurelianensi [III. c. 2i.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e474"> Si qui clericorum (ut nuper in multis locis persuperbiam
            diabolo instigante actum fuisse perpatuit)rebelli auctoritate se in unum coniuratione
            intercedentecollegerint, aut sacramenta inter se data, aut cartulamconscriptam fuisse
            patuerit, nullis excusationibus presum-ptio labetur; sed res detecta, cum in
            sinodumuentum fuerit, in presumptores iuxta personam et ordinum qualitatem a
            pontificibus, qui tunc in unum collectifuerint, uindicetur, quia sicut karitas ex
            preceptis diuiniscorde, non cartulae conscriptione uel coniuratione s estexhibenda, ita
            que supra sacras admittuntur scripturasauctoritate et districtione pontificali sunt
            reprimenda. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e478">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e480">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e483" type="question-title"> Inter clericos et laicos causae
            exortae ah episcopis audiantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e486"> Item Innocentius Papa [ad Victricium Rothomagensem, epist.
            II. cap. 3.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e489"> Si que causae uel contentiones inter* clericos et laicos
            tam superioris ordinis quam etiam inferiorisfuerint exortae, placuit, ut secundum
            sinodum Nicenamcongregatis omnibus eiusdem provinciae episcopis iudicium** terminetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e492"> Gratian. Cum ergo his omnibus auctoritatibus clerici ante
            ciuilem iudicem denegentur producendi, cum (nisi prius depositi, uel nudati fuerint)
            curiae non sunt representandi , patet, quod ad secularia iudicia clerici non sunt
            pertrahendi . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e496"> II. Pars. §. i. His ita respondetur: Clerici ex offitio
            sunt subpositi episcopo, ex possessionibus prediorum inperatori suntobnoxii. Ab episcopo
            unctionem, decimationes et primitias accipiunt; ab inperatore uero prediorum
            possessiones nanciscuntur. Unde Augustinus ait super Iohannem : „ Quo iure
            uillasdefendis ? diuino, an humano etc.? Require in principio, ubi differentia
            designatur inter ius naturae et ius constitutionis. Quia ergo ut predia possideantur
            inperiali legefactum est, patet, quod clerici ex prediorum possessionibus inperatori
            sunt obnoxii. </p>

          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e499"> C. XXVII. Inperatori tributum denegare ecclesia non debet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e502"> Item Ambrosius contra Auxentium , [in oratione de tradendis
            basilicis.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e505"> Si tributum petit inperator, non negamus: agri ecclesiae
            soluant tributum. Si agros desiderat inperator, potestatem habet uendicandorum. Tollat
            eos, silibitum est: inperatori non dono, sed non nego. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e509">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e511">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e514" type="question-title"> Potestatibus tributa non sunt
            deneganda. Idem [in commentariis ad c. 5. Lucae lib. IV. c. penult.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e517"> Magnum quidem est et spiritale documentum, quo Christiani
            uiri sublimioribus potestatibus docenturdebere esse subiecti, ne quis constitutionem
            terreni regisputet esse soluendam. Si enim censum Filius Dei soluit, quis tu tantus es,
            qui non putas esse soluendum? </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e520"> [Gratian.J Item Apostolus: „Omnis anima sublimioribus
            potestatibus subdita sit.“ Item Petrus Apostolus generaliter fidelibus omnibus scribit:
            , , Estote subditi dominis uestris siue regi, quasi precellenti, siue ducibus, tanquamab
            eo missis ad uindictam malefactorum, laudem uerohonorum.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e524">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e526">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e529" type="question-title"> De secularibus negotiis episcopus
            cognoscere non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e532"> Item ex epist. [I.] Clementis [ad Iacobum fratrem Domini]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e535"> Te quidem oportet inreprehensibiliter uiuere, et summo
            studio niti, ut omnes uitae huius occupationes abicias:ne fideiussor existas, ne
            aduocatus litium fias, neue inulla aliqua occupatione prorsus inueniaris mundialis
            negotii occasione perplexus. Neque enim iudicem nequecognitorem secularium negotiorum
            hodie te ordinare uultChristus, ne prefocatus presentibus hominum ctlris nonpossis uerbo
            Dei uacare\ Hec ergo opera, que minustibi congruere diximus, exhibeant sibi inuicem
            ua-cantes laici*, et te nemo occupet ab his studiis, per quesalus hominibus datur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e539">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e541">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e544" type="question-title"> In his, que ad communis uitae
            usum pertinent, laici sibi inuicem operam dent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e547"> Item ex eodem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e550"> Sicut enim inpietatis crimen est tibi, o Clemens, neglectis
            uerbi Dei studiis sollicitudines secularessuscipere, ita unicuique laicorum peccatum
            est, nisi inuicem sibi etiam in his, que ad communis usum uitae per- </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e553"> t </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e557"> tinent, operam fideliter dederint. Te uero securum facere
            ex his, quibus non debes instare, omnes communiterelaborent. Quod si forte a semetipsis
            hoc laici non intelli-gunt, per diacones edocendi sunt, ut tibi solius
            ecclesiaesollicitudines relinquant. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e560"> Gratian. Ex his omnibus datur intelligi, quod in ciuili
            causa clericus ante ciuilem iudicem est conueniendus. Sicut enimecclesiasticarum legum
            ecclesiasticus iudex est administrator, itaet ciuilium non nisi ciuilis debet esse
            executor. Sicut enim illesolus habet ius interpretandi canones, qui habet potestatem
            condendi eos, ita ille solus legum ciuilium debet esse interpres, quieis ius et
            auctoritatem inpertit. In criminali uero causa nonnisi ante episcopum clericus
            examinandus est. Et hoc est illud, quod legibus et canonibus supra diffinitum est, ut in
            criminaliuidelicet causa ante ciuilem iudicem nullus clericus producatur, nisi forte cum
            consensu episcopi sui ; ueluti, quando incorrigibilesinueniuntur , tunc detracto eis
            offitio curiae tradendi sunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e563"> Unde Fabianus Papa ait [ep. II. Episc. orientalibus]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e567">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e569">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e572" type="question-title"> Qui episcopo insidiatur semotus a
            clero curiae tradatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e575"> Statuimus, ut, si quis clericorum suis episcopis infestus
            aut insidiator extiterit, mox ante examinatum iudicium submotus a clero curiae tradatur,
            cui diebus uitaesuae deseruiat, et infamis absque ulla spe restitutionispermaneat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e578"> Gratian. Quia ergo iste non in criminali, sed in ciuili
            causa clericum ante ciuilem iudicem produxit, non est iudican-dus transgressor canonum,
            nec est dicendus pertraxisse reum adiudicem non suum, quia de ciuili causa non nisi
            ciuilis iudexcognoscere debet. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e581"> III. Pars. §. i. Econtra ea, que in actoris defensione
            dicta sunt, uerisimilia quidem uidentur, sed pondere carent.Sacris enim canonibus et
            forensibus legibus tam in ciuili quamin criminali causa clericus ad ciuilem iudicem
            pertrahendusnegatur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e585"> Unde in epist [I.] Clementis [ad Iacobum] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e590">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e592">C. XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e595" type="question-title"> Apud presbiteros iudicentur
            fratres.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e598"> Si qui ex fratribus negotia habeant inter se, apud
            cognitores seculi non iudicentur, sed apud presbiterosecclesiae quicquid illud est
            dirimatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e602">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e604">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e607" type="question-title"> Nullus clericus propter aliquam
            causam intret curiam.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e610"> Item Siluester Papa [in epilogo Concilii Romani] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e613"> Nullus clericus, uel presbiter uel diaconus, propter
            quamlibet causam intret in curiam, nec ante ciuilem*iudicem causam dicere suam presumat. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e617">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e619">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e622" type="question-title"> Ecclesiasticum, non forense
            iudicium penitens expetat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e625"> Item Leo Papa [ad Rusticum, epist. XC. al. XCII. c. 9.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e628"> Aliud quidem est debita iusta reposcere, aliud propria
            perfectionis amore contempnere. Sea illicitorumueniam postulantem oportet etiam a multis
            licitis abstinere, dicente Apostolo : „ Omnia michi licent, sed nonomnia expediunt/*
            Unde si quis penitens habetcausam, quam negligere forte non debeat, melius expetet
            ecclesiasticum quam forense iudicium. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e631"> Gratian. Non ait propter criminalem tantum, sed generaliter
            propter quamlibet^, tam ciuilem quam criminalem in - telligens. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e635"> Item Theodosius Inperator**: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e639">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e641">C. XXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e644" type="question-title"> Cuicumque liceat sacrosanctae
            sedis antistitis iudicium eligere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e647"> Quicumque litem habens, siue petitor fuerit, uel in initio
            litis uel decursis temporum curriculis, siue cumnegotium peroratur, siue cum iam ceperit
            promi sententia, si iudicium elegerit sacrosanctae legis antistitis, illico sine aliqua
            dubitatione, etiamsi alia pars refragatur, ad episcoporum iudicium cum sermone
            litigantium dirigatur*. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e650"> [C. XXXVI.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e653"> Idem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e657"> Omnes itaque causae, que pretorio uel ciuili iure
            tractantur, episcoporum sententiis terminatae perpetuostabilitatis iure firmentur, nec
            ulterius liceat retractari negocium, quod episcoporum sententia deciderit.Testimonium
            etiam, ab uno licet episcopo perhibitum, omnes iudices indubitanter accipiant, nec alius
            audiatur, cum testimonium ‘episcopi a qualibet parte fuerit repromissum. Illud enim
            ueritatis auctoritate firmatum, illudincorruptum habeatur, quod a sacrosancto homine
            conscientia mentis illibatae fuerit prolatum. Hoc nos edictosalubri firmamus, et
            perpetua lege tenendum esse censemus s. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e660"> Gratian. Hec si quis antiquata contendat*, quia in
            Iustiniani codice non inueniuntur inserta , per Karolumrenouata cognoscat, qui in suis
            Capitularibus, [ 1 . VI. c. 281., ] aitinter cetera : </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e663"> [C. XXXVII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e666"> „ Volumus atque precipimus, ut omnes nostrae ditioni
            subiecti tam Romani quam Franci, Alemanni, Bawari, Saxo-nes, Toringi, Fresones, Galli,
            Burgundiones, Britones, Longobardi, Guascones, Beneuentani, Gothi, Hispani, ceterique </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e669"> omnes nobis subiectis quocumque uideantur legis uinculo
            stricti™^ uel consuetudinario conexi more , hanc sententiam , quam exsexto decimo
            Theodosii inperatoris libro , capitulo uidelicetundecimo , ac? interrogata Ablauii ducis
            , awam Hiis ™ et omnibus per scripturam ™ misimus ™*, et 3*8 <span/> nostra capitula </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e674"> pro lege tenenda consultu omnium fidelium nostrorum s,
            posuimus , cuncti perpetua teneant , zd es*; Quicumque litem </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e678"> habens , siue '^ petitor fuerit , e*c. w* supra. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e681"> Item Gregorius [lib. XI. epist. 54.] I oh anni defensori
            eunti in Yspaniam ammonendo efcV: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e685">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e687">C. XXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e690" type="question-title"> Presbiter apud episcopum tantum
            iudicari debet. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e693"> De persona presbiteri hoc attendendum est, siquam causam
            habuerit, non ab alio teneri, sed episcopusipsius adiri debuit, sicut nouellarum
            constitutiomanifestat, que ita loquitur de sanctissimis et Deo amabilibus, ac
            reuerentissimis episcopis et clericis acmonachis: „Inp. Augustus IustinianusPetro
            gloriosissimoprefecto pretorio* cap. LIII. s. Si quis contraaliquem clericum aut
            monachum, aut diaconissam, autmonastriam, aut assistriam habet aliquam actionem, doceat
            prius sanctissimum episcopum, cui horum unusquisque subiaceat. Ille uero causam inter
            eos diiudicet.Et si quidem utraque pars his, que iudicata sunt, nonadquieuerit**,
            iubemus per loci iudicem executioniperfecte contradi.“ §. 1. Ne uero obiciatur, quiahoc
            de clerico loquitur, non de presbitero, sciendum est, quia superius in eadem
            constitutione lib. L. cap. i.legitur appellatione clericorum etiam presbiteros
            etdiacones contineri. Verba autem legis ista sunt: „Presbiteros autem et diaconos, et p
            lectores et cantores, quos omnes clericos appellamus, “ et reliqua. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e697">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e699">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e702" type="question-title"> Clericus clericum ad publica
            iudicia non pertrahat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e705"> Item Gregorius [lib. IX. epist. 32.] Romano , Defensori
            Siciliae . </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e708"> Peruenit ad nos, quod si quis contra quoslibet clericos
            causam habeat, despectis eorum episcopis eosdem clericos tuo facias iudicio exhiberi.
            Quod si ita est, ualdeesse constat incongruum. Sed hac tibi auctoritate precipimus, ut
            hoc denuo facere non presumas; sed si quiscontra quemlibet clericum causam habuerit,
            episcopumipsius adeat, ut aut ipse cognoscat, aut certe ab ipsoiudices deputentur, aut
            si fortasse ad arbitros eundumest, partes ad eligendum1 iudices ab ipso executio
            deputata conpellat. Si quis uero clericus uel laicus contra episcopum causam habuerit,
            tunc te interponere debes, ut intereos aut ipse cognoscas, aut certe te admonente sibi
            iudiceseligant. Nam si sua unicuique episcopo iurisdictio nonseruatur, quid aliud
            agitur, nisi ut per nos, per quos ecclesiasticus illes ordo custodiri debuit,
            confundatur? etcetera . </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e713">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e715">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e718" type="question-title"> A laicis iudicibus clerici non
            sunt obprimendi. Idem Ianuario , Episc. Karalitano, [lib. III. epist. 26.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e721"> Fratris et coepiscopi nostri Felicis, et Quiriaci abbatis
            relatione cognouimus eo quod in insula Sardinia sacerdotes a laicis iudicibus
            obprimantur, et fraternitatemtuam ministri tui despiciant, dumque solum simplicitatia
            uobis studetur, quantum uidemus disciplina negligitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e725">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e727">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e730" type="question-title"> Sacerdotes a regibus sunt
            honorandi , non iudicandi. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e733"> Item Gregorius Mauricio [Imperatori, lib. IV. ep. 31.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e736"> Sacerdotibus autem non ex terrena potestate dominus noster
            citius indignetur, sed excellenti consideratione propter eum, cuius serui sunt, ita eis
            dominetur, ut etiamdebitam reuerentiam inpendat. Nam in diuinis eloquiissacerdotes
            aliquando Dii, aliquando angeli uocantur. Namet ad Moysen de eo, qui ad iuramentum
            deducendusest, dicitur: „Applica illum ad Deos, “ uidelicet ad sacerdotes. Et rursum
            scriptum est: „Diis non detrahes, “scilicet sacerdotibus. Et propheta ait: „Labia
            sacerdotis custodiunt scientiam, et legem requirunt exore eius, quia angelus Domini
            exercituum est.“ Quid igi-t445d mirum, si illos uestra pietas dignetur honorare, quibus
            in suo eloquio honorem tribuens, eos aut angelos, aut Deos ipse etiam appellat Deus? §.
            1. Ecclesiasticaquoque testatur ystoria, quia cum piae memoriae Constantino principi
            scripto oblatae accusationes contraepiscopos fuissent, libellos quidem accusationis
            accepit, et eosdem, qui accusati fuerant, episcopos conuocans, in eorum conspectu
            libellos, quos acceperat, incendit, dicens: Ite, et inter uos causas uestras disponite,
            quia dignum non est ut noss iudicemus Deos. Inqua sententia sibi magis ex humilitate,
            quam illisaliquid prestitit ex reuerentia inpensa. Ante eumquippe pagani in republica
            principes fuerunt, qui uerumDeum nescientes deos ligneos et lapideos colebant, et
            tameneorum sacerdotibus honorem maximum tribuebant. Quid </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e739"> igitur mirum, si Christianus inperator ueri Dei sacerdotes
            honoret dum pagani, ut prediximus, principes honorem inpendere eorum sacerdotibus
            nouerunt, qui ligneis Diis et lapideis seruiebant? §. 2. Hoc ergo* nontantum
            specialiter, quantum generaliter pro omnibus asserimus sacerdotibus, quoniam adhuc
            nescimus quis in terribiliDei iudicio qualis futurus sit. Etenim Paulus egregius
            Predicator dicit? „ Nolite ante tempus iudicare, quoadus- q472 n ueniat Dominus, “ et
            reliqua. Nam sunt multa, que de iudicio illius ignorant homines, quia fortasse queuos
            laudatis ille reprehendit, et que uos reprehenditisille laudabit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e743">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e745">C. XLII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e748" type="question-title"> Qua pena feriatur clericus
            clericum ad secularia iudicia pertrahens.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e751"> Item ex Concilio Mileuitano *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e754"> Inolita presumptio usque adeo illicitis ausibus
            aditumpatefecit, ut clerici clericos, relicto suo pontifice, adiudicia publica
            pertrahant. Proinde statuimus ut hocde cetero non presumatur. Si quis hoc
            presumpseritfacere, conuentus** et causam perdat, et a communione efficiatur extraneus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e758">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e760">C. XLIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e763" type="question-title"> Clericus apud ciuilem iudicem
            indicari non debet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e766"> Item ex Concilio Cartaginensi III. [c. 9.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e769"> Placuit, ut quisquis episcoporum, presbiterorum
            etdiaconorum, seu clericorum, cum in ecclesia ei crimen fueritintentum, uel ciuilis
            causa fuerit conmota, si derelictoecclesiastico iudicio publicis iudiciis purgari
            uoluerit, etiamsiro ipso fuerit lata sententia, locum suum amittat. Etoc in criminali
            actione. In ciuili uero perdat quod euicit, si locum suum obtinere maluerit, siquidem*
            ad eligendos iudices inique de ecclesiae consortio iudicat qui deuniuersa ecclesia male
            sentiendo de iudicio seculari poscitauxilium, cum priuatorum etiam causas Apostolus
            adecclesiam deferri atque ibi determinari precipiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e773">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e775">C. XLIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e778" type="question-title"> Clericus non accusetur , nisi
            ante ecclesiasticum iudicem. </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e781"> Item ex eodem*. </p>

          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e784"> De diuersis ordinibus ecclesiae seruientibus si quis in
            causam criminis incurrerit, et abnuerit iudicium ecclesiasticum, debet periclitari. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e787"> C. XLV. Qm cum clerico litigium habet episcopum ipsius
            adeat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e791"> Item constitutio LXXIV. c. i. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e794"> Si quis cum clerico litigium habuerit, si quidem de causa
            pecuniaria, adeat prius episcopum, cuius iudicio clericus subpositus est. Ille autem
            sine dampno et sinedilatione conpetentem finem liti inpositurus est. Sin autemnoluerit*
            episcopus litem dirimere, tunc ad ciuiles iudices disceptatio causae perueniat. Ubi
            autem dirimere episcopus uult, sine scriptura omnia procedant, et diffinitiua sententia
            ab eo sine scripturisferatur**. §. 1. Quod si de criminali+ causa litigiumemerserit,
            tunc conpetentes^ interpellati, consentaneumlegibus terminum causae inponant, ita tamen,
            ut disceptatio litis duorum mensium spatium non excedat, a litiscontestatione
            numerandumff. [§. 2.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e798">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e800">[PALE A.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e803"> In criminalibus uero causis numquam sine scriptura
            procedere debet.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e806"> Non autem aliter puniatur clericus, nisi obnoxius repertus
            sacerdotio nudatus fuerit ab episcopo suo uel clericatus honore. Sin autem crimen
            ecclesiasticum est, tuncsecundum canones ab episcopo suo causae examinatio et </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e809"> S ena procedat, nullam communionem aliis iudicibus in
            uiusmodi causis habentibus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e814">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e816">C. XLVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e819" type="question-title"> Clericus aduersus clericum
            negotium habens secularia iudicia non exerceat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e822"> Item ex Concilio Calcedonensi , [c. 9.]Si clericus aduersus
            clericum habet negotium, nonrelinquat suum episcopum et ad secularia iudicia concurrat,
            sed prius negocium agitetur apud episcopumproprium; uel certe si fuerit* negocium ipsius
            episcopi, apud arbitros ex utraque parte electos audiatur negocium.Si quis uero contra
            hoc fecerit, canonum subiaceatcorrectionibus. §. 1. Et si clericus aduersus suum </p>




          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e825"> seu534« alium episcopum habeat causam, apud audientiam
            sinodi prouinciae conqueratur s. §. 2. Si uero contraipsius prouinciae metropolitanum
            episcopum episcopussiue clericus habeat controuersiam, pergat ad ipsiusdiocesis
            primates, aut certe ad Constantinopolitanaeciuitatis regiae sedem, ut eorum ibi negotium
            terminetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e828"> [PALE A. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e832"> C. XLVII. Item ex Concilio Agatensi, c. 32.* </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e835"> Clericum nullus presumat apud secularem iudicem episcopo
            non permittente pulsare. Sed si pulsatus fuerit, non respondeat, nec proponat, nec
            audeat criminalenegotium in iudicio seculari proponere.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e838"> Gratian. Ex his omnibus datur intelligi, quod clericus ad
            publica iudicia nec in ciuili, nec in criminali causa est producendus, nisi forte
            ciuilem causam episcopus decidere noluerit, uel incriminali sui honoris cingulo eum
            nudauerit. §. 1. Illud autemquod in epistola Clementis dictum est: , , Non cognitorem
            secularium negotiorum te uult Deus esse, ex episcopali unctioneintelligendum est. Non
            enim in episcopum ungitur, ut cognitorsecularium negotiorum resideat, sed ut procurator
            animarum etdistributor spiritualium existat. Prohibetur ergo secularibus negotiis
            occupari, non ad tempus sequester fieri. Vel seculariaiudicia non de rebus secularibus
            sed secularium uirorum intelli-genda sunt. Iudicia de rebus secularibus secularia
            appellantur iuxta illud Apostoli ; , , Secularia igitur iudicia si
            habueritiscontemptibiles qui sunt in ecclesia constituiteIudicia uero secularium
            secularia appellantur in epistola Clementis, quod exsubsequentibus datur intelligi, cum
            dicitur : „Hec opera, que tibiminus congruere diximus, exhibeant sibi inuicem uacantes
            laici. “ Prohibentur ergo Clerici a cognitione negotiorum seculariumuirorum, non
            secularium causarum. Negotia quippe clericorum, siue criminalia siue ciuilia fuerint,
            non nisi apud ecclesiasticum iudicem uentilanda sunt. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e841"> Unde Adrianus Papa m 7 [c. 35.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e845">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e847">C. XLVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e850" type="question-title"> Non nisi in foro suo clericus
            audiatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e853"> Clericus siue laicus, si crimine aut lite pulsatus fuerit,
            non alibi quam in foro suo prouocatus audiatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e857">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e859">C. XL 1 X</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e862" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e865"> Idem^w [ibidem c. 40.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e868"> In clericorum causa huiusmodi forma seruetur, utnequaquam
            eorum sententia non a suo iudice dictaconstringat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e871"> Gratian. Pes uero in litigio posita ante legitimum
            cognitionis euentum in nullam omnino debet transferri personam. </p>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e875"> Unde Gelasius Papa QuingesioW 6 * Episcopo: </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c11q1-Dd1e879">
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e881">C. L</head>
          <head xml:id="gd-p2c11q1-Hd1e884" type="question-title"> In nullam personam transferatur
            res in litigio posita ante cognitionis euentum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c11q1-d1e887"> Quia res in litigio posita in nullam transferri
            potestomnino personam, donec legitimae cognitionis euentu, cuipotius debeatur,
            iudiciaria disceptatione possit agnosci, exeadem re quispiam non sinatur exigere
            pensiones, sed ineodem statu re eadem posita, in quo uidetur (sicut dictumest) ante
            constituta, quisquis sibi putat quippiam posse con-petere, iuridico pulset examine,
            preiudiciis omnibus indesubmotis. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
