<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO LI.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO LI.</title>
          <date when="2017-08-15">August 15, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p1d51">
        <head xml:id="gd-p1d51-Hd1e103">DISTINCTIO LI.</head>
        <div xml:id="gd-p1d51-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p1d51-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p1d51-d1e109">Ecce, quod criminosi, uel non uere penitentes, uel publicam penitenciam agentes,
          a sacris prohibentur ordinibus. Adiecit quoque sancta mater ecclesia, ut curiales, aut
          postbaptisma militantes, aut in foro decertantes, a sacris prohibeantur ordinibus.</p>
        <p xml:id="gd-p1d51-d1e112">Unde Innocentius ait [Papa Episcopis in Toletana 
          Sinodo constitutis, epist. XXIV. c. 2.]</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d51-Dd1e119">
          <head xml:id="gd-p1d51-Hd1e121">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p1d51-Hd1e124" type="question-title">Post baptisma militantes, uel in foro decertantes, a sacris
            prohibentur ordinibus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d51-d1e127">Aliquantos ex his, qui post acceptam baptismi gratiam in forensi exercitacione sunt
            uersati et obtinendi pertinaciam susceperunt, adscitos ad sacerdotium esse comperimus,
            e quorum numero aliqui perhibentur ad sacerdotium assumi; aliquantos ex milicia, qui cum
            potestatibus obedierunt, seua necessario precepta sunt exsecuti; aliquantos ex
            curialibus, qui, dum parerent potestatibus, que sibi sunt inperata fecerunt; aliquantos,
            qui uoluptates et editiones populi celebrarunt, ad honorem summi sacerdocii peruenisse,
            quorum omnium neminem ad societatem quidem ordinis clericorum oportuerat peruenire.
            Que singula si discutienda mandemus, non modicos motus aut scandala Ispaniensibus
            prouinciis, quibus mederi cupimus,de studio emendationis inducemus; idcirco
            remittenda potius hec putamus. Sed ne deinceps similia committantur,dilectionis uestrae
            maturitas prouidere debebit, ut tantae usurpationis nunc&amp; finis necessarius
            inponatur, eo uidelicet constituto, ut, quicumque tales ordinati fuerint,cum
            ordinatoribus suis deponantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d51-Dd1e131">
          <head xml:id="gd-p1d51-Hd1e133">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p1d51-Hd1e136" type="question-title">De quibus laicis ad clericatum non possunt peruenire.</head>
          <p xml:id="gd-p1d51-d1e142">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d51-Rd1e133">Felici Episcopo Nuceriano, [epist. IV. c. 3.]</ref>
            Designata sunt genera laicorum, de quibus ad clericatum aliqui peruenire non possunt,
            id est, si quis fidelis administrauerit. De curialibus autem manifesta ratioest, quoniam
            etsi inueniantur huiusmodi uiri, qui clerici debeant» fieri, tamen quoniam sepius ad
            curiam repetuntur, cauendum est ab his propter tribulationem, que sepe dehis ecclesiae
            prouenit.,</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d51-Dd1e146">
          <head xml:id="gd-p1d51-Hd1e148">Caput III</head>
          <head xml:id="gd-p1d51-Hd1e151" type="question-title">Non admittantur curiales ad clericale offitium.</head>
          <p xml:id="gd-p1d51-d1e157">
            Idem <ref xml:id="gd-p1d51-Rd1e147">[Victricio Episcopo Rothomagensi, epist. II. cap. ii.]</ref>
            Preterea frequenter quidam ex fratribus nostris curiales uel quibuslibet publicis
            functionibus occupatos, clericos facere contendunt, pro quibus postea maior est
            tristicia, cum de reuocandis eis aliquid ab inperatore precipiti, quam gratia nascitur
            de ascito. Constat enim eos in ipsis muneribus etiam uoluptates exhibere, quas a diabolo
            inuentas esse non dubium est, et ludorum et munerum apparatibus aut preesse, aut
            forsitan interesse. Sit certe in exemplum sollicitudo et tristicia fratrum, quam sepe
            pertulimus inperatore presente, cum pro his sepius rogaremus, quam ipse nobiscum positus
            cognouisti, quibus non solum inferiores clerici ex curialibus, uerum etiam iam in
            sacerdotio constituti ingens molestia ut redderentur instabat.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d51-Dd1e161">
          <head xml:id="gd-p1d51-Hd1e163">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p1d51-Hd1e166" type="question-title">Non promoneatur ad diaconatum, qui post baptismum ad fideles
            necandum accinctus fuerit.</head>
          <p xml:id="gd-p1d51-d1e172">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d51-Rd1e162">Concilio Tollet ano I. [cap. 8.]</ref>
            Si quis post acceptum baptismum militauerit, et clamidem sumpserit ac cingulum ad
            necandum fideles, etiamsi grauia non admiserit, si ad clerum admissus fuerit,diaconii
            non accipiat dignitatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p1d51-Dd1e176">
          <head xml:id="gd-p1d51-Hd1e178">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p1d51-Hd1e181" type="question-title">A quibus debet esse inmunis, qui in episcopum est
            ordinandus.</head>
          <p xml:id="gd-p1d51-d1e187">
            Item ex <ref xml:id="gd-p1d51-Rd1e176">Tolletano Concilio IV. [cap. 19.]</ref>
            Qui in aliquo crimine detenti sunt, qui infamiae nota aspersi sunt, qui scelera aliqua
            per publicam penitenciam se admisisse confessi sunt, qui in heresim sunt lapsi, quiin
            heresi baptizati aut rebaptizati esse noscuntur, quis emetipsos absciderunt aut qui
            naturali defectu membrorum aliquid minus habere noscuntur, qui secundae uxoris coniunctionem sortiti sunt
            aut numerosa coniugia frequentauerunt, qui uiduam uel a marito relictam duxerunt aut
            corruptarum mariti fuerunt, qui concubinas aut fornicarias habuerunt,qui seruili
            condicioni obnoxii sunt,qui ignoti sunt, qui neophiti uel laici sunt, qui seculari
            miliciae dediti sunt, qui curiae nexibus obligati sunt, qui insciilitterarum sunt, qui
            nondum ad triginta annos peruenerunt,qui per gradus ecclesiasticos non ascenderunt, qui
            ambituhonorem querunt, qui honorem muneribus obtinere moliuntur, qui a decessoribus in
            sacerdotium eliguntur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d51-d1e179">
            §. i. Sed nec ille deinceps sacerdos erit, quem nec clerus,
            nec populus propriae ciuitatis elegit, uel auctoritas metropolitani, uel conprouincialium
            sacerdotum assensus non exquisiuit. Quicumque ergo deinceps ad ordinem
            sacerdocii postulatus, et in his, que predicta sunt, exquisitus, in nullo horum
            deprehensus fuerit, et examinatus probabili uita atque doctrina exstiterit, tunc secundum
            sinodalia uel decretalia constituta cum omnium clericorum uel ciuium uoluntate ab
            uniuersis conprouincialibus episcopis, aut certe a tribus, in sacerdotem die dominico s
            consecrabitur, conuenientibus ceteris, qui absentes sunt, suis litteris, et
            magis auctoritate uel presencia eius, qui metropolitanus Episcopus constitutus est.
            Episcopus autem conprouincialis ibi consecrandus est, ubi metropolitanus elegerit;
            metropolitanus autem non nisi in ciuitate metropoli, conprouincialibus ibidem
            conuenientibus. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p1d51-d1e181">
            §. 2. Si quis autem deinceps contra predicta uetita canonum ad sacerdotii
            gradum indignus aspirare contenderit, cum ordinatoribus suis adepti honoris periculo
            subiacebit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>