<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DISTINCTIO IV.</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>DISTINCTIO IV.</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p3d4">
        <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e103">DISTINCTIO IV.</head>

        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e106">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e108">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e111" type="question-title"> Sine sacramento uisibili et fide
            inuisibili nemo soluatur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e117">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e116">Idem super Iohannem .</ref> 
            I. Pars. Necessarium est uisibile sacramentum aquae ad
            ablutionem uisibilis corporis, sicut necessaria est doctrinainuisibilis fidei ad
            sanctificationem inuisibilis animae. Idem: §. i. Renascitur homo ex aqua, uisibili
            sacramento, et spiritu,inuisibili scilicet intellectu, ut simbolum baptismi uisibi-liter
            accipiat, et spiritualem intellectum ipsius simboli percipiat. Vel ex aqua uisibili et
            Spiritu sancto. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e121">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e123">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e126" type="question-title"> In baptismate concupiscentia
            exstinguitur, non ut non sit, sed ut non obsit. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e132"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e131">Idem in lib. [I.] de baptismo paruulorum, [c. 39.]* </ref>
            Per baptismum Christi id agitur, ut caro peccati euacuetur. 
            Non sic autem euacuatur, ut in- carne concupiscentia innata non sit: sed ne obsit. Nam si post
            aptismum&amp;, ad etatem naturalem peruenerit, ibihabent cum qua pugnent, eam que Deo
            adiuuantesuperent, si non gratiam in uacuum susceperint. Namnec adultis id prestatur in
            baptismo, nisi forte miraculoDei °, ut lex peccatip, repugnans legi mentis, penitus
            exstinguatur, et non sit: sed, ut quicquid&lt;i ab hominedictum, factum, cogitatum est,
            cum eidem concupiscentiae subiecta mente seruiret, totum aboleatur, etquasi factum non
            sit habeatur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e143">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e145">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e148" type="question-title"> Qui ex uiro et muliere concipitur ,
            cum originali peccato nascitur , nec sine baptismate soluatur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e154"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e146">Idem ad Petrum Diaconum , [c. 26.]</ref>
            Firmissime tene, et nullatenus dubites, omnem hominem, qui per
            concubitum uiri et mulieris concipitur, cum originali peccato nasci, inpietati subditum,
            mortique subiectum, et obhoc naturaliter nasci irae filium, de qua dicit Apostolus;
            „Eramus enim natura filii irae, sicut et ceteri.“A qua ira nullus liberatur, nisi per
            fidem mediatorishominis Iesu Christi. §. i. Firmissime tene, non solumhomines ratione
            utentes, uerum etiam paruulos, qui siuein uteris matrum uiuere incipiunt, et ibi
            moriuntur, siueiams de matribus nati sine baptismatis sacramento,quod datur in nomine
            Patris, et Filii, et Spiritus sancti, dehoc seculo transeunt, sempiterno igne puniendos;
            quia,etsi peccatum propriae actionis nullum habent, originalistamen peccati dampnationem
            carnali conceptione exnatiuitate traxerunt. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e160">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e163" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e169"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e161">Iohanne s Crisostomus </ref>.
            Non potest quis gratiam uitae celestis accipere, nisipurgatus
            fuerit ab omni sorde peccati per penitenciae confessionem, per donum baptismi salutaris
            Domini et salua-toris nostri Iesu Christi, qui est benedictus in secula secu-lorum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e174">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e176">C. V</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e179" type="question-title"> Sicuti nunc in baptismate, ita olim
            in circumcisione remittebantur peccata.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e185"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e177">Gregorius in Moralibus, [lib. IV. c. 2.] </ref>
            Quod apud nos ualet aqua baptismatis, hoc egit apud ueteres
            uel pro paruulis sola fides, uel pro maioribusuirtus sacrificii, uel pro his, qui de
            stirpe Abrahae prodierunt, misterium circumcisionis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e189">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e191">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e194" type="question-title"> Originale^ peccatum nunc in
            baptismate, olim in circumcisione remittebatur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e203"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e192">Augustinus ad Valerium contra Iulianum,  [lib. II. c. n.] </ref>
            Ex quo instituta est circumcisio in populo Dei (quod erat tunc
            signaculum fidei iusticiae Dei) ad sanctificationem^ purgationis ualebat paruulis
            originalis ueterisquepeccati, sicut etiam baptismus ex illo ualere cepitad innouationem
            hominis, ex quo constitutus est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e207">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e209">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e212" type="question-title"> Paruulis in /tde offerentium prodest
            fides. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e218"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e207">Idem de libero arbitrio, lib. III. [c. 23.] </ref>
            Illud perscrutari homines solent, sacramentum baptismi Christi
            quid prosit paruulis, cum eo accepto plerumquem oriuntur prius, quam ex se quicquam
            potuerint cognoscere. Qua in re satis pie recteque creditur prodesse paruulo fides eorum,
            a quibus consecrandus offertur. Ethoc ecclesiae conmendat auctoritas, ut ex eo
            quis quesentiat quid sibi prosit fides sua, quando in aliorum quoque beneficio*, qui
            propriam nondum habent potestatem, conmoda sit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e222">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e224">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e227" type="question-title"> Per fidem et baptisma iustificamur a
            peccatis. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e233">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e222">Idem de baptismo paruulorum, [lib. I. c. 32. et 33.]* </ref>
            Filius Dei carnem peccati** suscepit, et penam sine culpa, ut
            in carne peccati et culpa solueretur et pena. Perfidem ergo et baptismum eius homo a
            peccato per iusti-ficationem, et a morte liberatur per resurrectionem. §. 1.Paruuli
            etiam baptizati inter credentes reputantur per sacramenti uirtutem, et offerentium
            responsionem. Qui uero nonsunt baptizati, inter non credentes iudicantur ex
            euangelio Iohannis: „Nisi quis renatus fuerit ex aqua et Spiritu sancto, non potest
            introire in regnum Dei.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e227">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e229">C. IX. </head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e232" type="question-title">Per aquam baptismi de terreno fit homo celestis. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e243"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e237">Ambrosius in lib. [I.] de sacramentis, [c. 4. et 5.] </ref>
            Per aquam baptismi transitus est de terrenis ad celestia. Ideo
            Pasca, transitus dicitur, hic transitus est de peccato ad uitam, de culpa ad gratiam, de
            inquinamentoad sanctificationem. Qui per hanc aquam transit, nonmoritur, sed resurgit.
            §. 1. Non omnis aqua sanat, sedilla, que habet gratiam Christi. Aliud est
            elementum,aliud est consecratio s. Non sanat aqua, nisi Spiritussanctus descendat, et
            consecret aquam illam, sicutlegitur», quia, cum Christus formam baptismatis daret, uenit
            ad Iohannem, et ait illi Iohannes : „Ego a tedebeo baptizari, et tu uenis ad me?
            respondit Iesus:Sic decet nos inplere omnem iusticiam.* Vide, queomnis iusticia sit.
            Christus p* ad baptismum descenditnon ut caro mundaretur, quam suscepit de nostra
            condicione. Non enim ablutio peccati &lt;1 Christo necessariafuit, qui peccatum non
            fecit; sed nobis erat necessaria, qui peccato eramus obnoxii. §. 2. Descendit Christus:
            descendit et Spiritus sanctus. Quare autemprior descendit Christus, postea Spiritus
            sanctus, cumforma et usus baptismi hoc habeat, ut ante fons consecretur, et tunc
            descendat baptizandus? §. 3. Christus autem ante descendit, secutus est Spiritus*;
            sanctus°y?ut numquam ipse egere sanctificationis misterio uideretur, sed ut
            sanctificaret ipse, sanctificaret et Spiritus sanctus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e247">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e249">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e252" type="question-title"> Aqua baptismi non purgaret peccata,
            nisi tactu dominici corporis esset sanctificata. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e258"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e252">Iohannes Crisostomus .</ref>
            Numquam aquae baptismi purgare peccata credentium possent,
            nisi tactu dominici corporis sanctificatae fuissent. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e262">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e264">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e267" type="question-title"> Generale baptisma non nisi sabbato
            sancto Pascae et Pentecostes celebretur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e273"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e268">Siricius Papa Ymerio Terraconensi, [epist. I.]</ref> 
            II. Pars. Non ratione auctoritatis alicuius, sed
            solatemeritate presumitur, ut passim et libere in natiuitate Christi, seu Apparitione,
            nec non Apostolorum seu martirum festiuitatibus, innumerae plebes baptizenturi, cum sibi
            hoc priuilegium apud nos, et apudomnes ecclesias dominicum specialiter Pasca defendatcum
            suo s Pentecosten ^.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e278">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e280">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e283" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e289">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e283">Leo Papa uniuersis Episcopis per Siciliam constitutis , [epist. IV. c. 5.]*</ref>
            Duo tempora, id est Pasca et Pentecosten *, fl baptizandum a
            Romano Pontifice legitima sunt pre*fixa. Unde, quia manifestissime patet, baptizandisin
            ecclesia electis hec duo tempora, de quibus locuti.sumus, esse legitima, dilectionem
            uestram monemus, utnullos alios dies huic obseruantiae misceatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e293">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e295">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e298" type="question-title"> Quare in predictis temporibus
            baptisma celebretur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e304"> 
            Idem [in eadem epistola, c. 3.] 
            Proprie in morte crucifixi, et in resurrectione ex mortuis
            potencia baptismi nouam creaturam condidit ex uetere, ut in renascentibus et mors
            Christi operetur, et uita,dicente apostolo: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e300" source="http://scta.info/resource/rom6_3                 http://scta.info/resource/rom6_4                 http://scta.info/resource/rom6_5">
                An ignoratis, quia, quicumque baptizati
                sumus in Christo Iesu, in morte ipsius baptizati sumus? consepulti enim sumus cum illo
                per baptismum in morte, ut quomodo Christus surrexit a mortuis per gloriam patris, ita et
                nos in nouitate uitae ambulemus. Si enim conplantati facti sumus similitudini mortis
                eius, simul et resurrectionis erimus
              </quote>
            </cit>, 
            et cetera, que latius magister gentium ad
            conmendandum sacramentum baptismatis dis-putauit, ut appareret, ex huius doctrinae
            spiritu regenerandis filiis hominum, et in Dei filios adoptandis illumdiem et illud
            tempus electum, in quo per similitudinemformamque misterii ea, que geruntur in membris,
            his, quein ipso sunt capite gesta, congruere, dum in baptismatis regula et mors
            interuenit interfectione peccati, et sepulturam imitatur triduanam trina dimersio, et
            abaquis eleuatio resurgentis instar est de sepulchro. Ipsaigitur qualitas operis docet,
            celebrandae generaliter gratiae diem legitimum eum esse, in quo orta est et
            uirtusmuneris, et species actionis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e305">
            §. 1. Ad cuius rei confirmationem plurimum ualet
            quod ipse Dominus Iesus Christuspostquam s resurrexit a mortuis, discipulis suis (in
            quibusomnes ecclesiarum presules docebantur) et formam etpotestatem tradidit baptizandi,
            dicens: „ Euntes doceteomnes gentes, baptizantes eos in nomine Patris, et Filii,
            et Spiritus sancti.“ De quo utique eos etiam ante passionem potuisset instruere, nisi
            proprie uoluisset intelligi,regenerationis gratiam ex sua resurrectione cepisse.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e308">
            §.
            2.Additur sane huic obseruantiae etiam Pentecostes ex aduentuSpiritus sancti sacra
            solempnitas, que de pascalis festiendet articulo, et, cum ad alios dies alia festa
            pertineant,ec semper ad eum diem, qui resurrectione Dominiest insiguis, occurrit,
            porrigens quodammodo auxiliantisgratiae manum, et eos, quos a die Pascae aut
            molestiainfirmitatis, aut longinquitas itineris, aut nauigationis difficultas
            interclusit, inuitat*, ut quibuslibet necessitatibusinpediti desiderii sui effectum dono
            Spiritus sancti consequantur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e312">
            §. 3. Hoc autem nos non ex nostra persuasione defendere,
            sed ex apostolica auctoritate seruare, satisidoneo probamus exemplo, sequentes B. Petrum
            apostolum,qui in ipso die, quo omnem" credentium numerum promissus Spiritus sancti
            repleuit aduentus, trium miliumpopulum sua predicatione conuersum lauacro
            baptismatisconsecrauit. Quod sancta scriptura, que Apostolorum actuscontinet, fideli
            historia docet, dicens: „His auditis con-puncti sunt corde, et dixerunt ad Petrum et ad
            reliquosApostolos: Quid faciemus uiri fratres? Petrus autemad illos: Penitenciam,
            inquit, agite, et baptizetur unusquisque uestrum in nomine Domini nostri Iesu Christi
            inremissionem peccatorum uestrorumP, et accipietisdonum Spiritus sancti.“ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e316">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e318">[C. XIV.]</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e314"> 
            Item
            Si quis autem Epiphaniae festiuitatem (que in suo ordine
            debito honore ueneranda est) ob hoc estimat priuilegiumhabere baptismatis, quia hoc
            quidam putant, quod in eademdie Dominus ad baptismum sancti Iohannis accesserit,sciat
            illius baptismi aliam gratiam, aliam fuisse rationem, nec ad eandem pertinuisse
            uirtutem, qua per Spiritumsanctum renascuntur de quibus dicitur: „qui non exsanguinibus,
            neque ex uoluntate carnis, neque exuoluntate uiri, sed ex Deo nati sunt.“ Dominus enim
            nullius indigens remissione peccati, nec querens remediumrenascendi, sic uoluit
            baptizari, quomodo et uoluit circumcidi, hostiamque pro emundatione offerri, ut
            quifactus erat ex muliere (sicut Apostolus ait) fieret s sub lege, quam non uenerat
            soluere, sed inplere et in-plendo finire, sicut Apostolus predicat, dicens : „Finisautem
            legis Christus ad iusticiam omni credenti.“ Ba-tismi autem sui in se condidit
            sacramentum, quia in omnius primatum tenens se docuit esse principium, et
            tuncregenerationis potenciam sanxit, quando de latere ipsiusprofluxerunt sanguis
            redemptionis et aqua baptismatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e318">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e320">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e323" type="question-title"> In solempnitate pascali et
            Pentecostes catecumini baptizentur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e329"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e335">Concilio Gerundensi , [c. 4.] 204 * </ref>
            De catecuminis baptizandis id decretum est, utin Pascali
            festiuitate uel Pentecostes, ad baptizandum ueniant; ceteris solempnitatibus infirmi
            tantumdebent baptizari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e333">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e335">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e338" type="question-title"> Necessitate cogente quolibet tempore
            baptizare licet. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e344"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e350">Leo Papa , [epist. IV. c. 6.]* </ref>
            Hi qui necessitate mortis, egritudinis , obsidionis,
            persecutionis, et naufragii urgentur, omni tempore debent baptizari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e348">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e350">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e353" type="question-title"> Nisi necessitate cogente preter*
            Pasca et Pentecostem nullus baptizare presumat. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e359"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e366">Gelasius Clero et Plebi Tarentino *.</ref>
            Venerabilis baptismi sacramentum nisi in festiuitate pascali
            et Pentecostes tradere non presumat episcopus;exceptis egritudine laborantibus, quibus
            urgente mortispericulo talibus oportet, ne in eternum pereant, remediissubueniri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e363">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e365">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e368" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e374"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e381">Idem.</ref> 
            Baptizandi sibi quispiam quocumque tempore nullam credat
            inesse fiduciam, preter pascale festum, et Pentecostes uenerabile sacramentum, excepto
            dumtaxatgrauissimi languoris incursu, in quo uerendum est nemorbi crescente periculo
            sine remedio salutari fortassisegrotans exitio preuentus abscedat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e379">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e381">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e384" type="question-title"> Nemo* nisi sacerdos baptizare
            presumat.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e390"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e396">Ysido rus de offitiis , l. II. c. 24. </ref>
            Constat, baptisma solis sacerdotibus esse traditumeiusque
            ministerium nec ipsis diaconibus explere estlicitum absque episcopo uel presbitero, nisi
            his proculabsentibus ultima languoris cogat necessitas. Quod etlaicis fidelibus
            plerumque permittitur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e400">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e402">Gelasius</ref>: §. 1. Diaconos quoque tuncs ut supra in tractatu
            ordinandorum , ubi de reuerentia diaconorum erga sacerdotes agitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e394">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e396">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e399" type="question-title"> Non presumat mulier baptizare. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e405"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e417">Concilio Cartaginensi V., [c. 99. et 100.] </ref>
            III. Pars. Mulier, quamuis docta et sancta, baptizarealiquos
            uel uiros docere in conuentu, non presumat. </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e408"> Gratian. Nisi necessitate * cogente.
            Vnde Urbanus II.: „ Super quibus consuluit etc.“ ut supra in tractatu
            coniugii, ubi de conpatribus agitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e416">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e418">C. XXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e421" type="question-title"> Etiam laici necessitate cogente
            baptizare possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e427"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e435">Augustinus ad Fortunatum. </ref>
            In necessitate, cum episcopi, aut presbiteri, aut quilibet
            ministrorum non inueniuntur, et urget periculum eius, quipetit, ne sine isto sacramento
            hanc uitam finiant, etiam laicos solere dare sacramentum, quod acceperunt, solemusaudire. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e440">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e442">C. XXII.[PALE A.]</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e437"> 
            De eodem. Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e447">Decreto Martini Papae III.</ref> </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e440"> Quicumque presbiter in prouincia propria, uel in alia, uel
            ubicumque inuentus fuerit, conmendatum sibi infirmum baptizare noluerit, uel pro
            intentione itineris, uelde alia aliqua excusatione, et sic sine baptismo
            moritur, deponatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e444">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e446">C. XXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e449" type="question-title"> Non reiteretur baptisma , quod a
            pagano ministratur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e455">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e466">Ysidorus</ref> 
            Romanus Pontifex non hominem iudicat, qui baptizat, sed
            spiritum Dei subministrare gratiam baptismi, licet paganus sit, qui baptizat. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e459">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e461">C. XXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e464" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e470"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e481">NyJcolaus ad consulta Bulgarorum, c. 4. 259 a</ref>
            A quodam Iudeo*, nescitis utrum Christiano, an pagano, multos
            in patria uestra baptizatos asseritis, et quid inde sit agendum consulitis. Hi profecto,
            si in nomine S. Trinitatis, uel tantum in Christi nomine, sicut inActibus Apostolorum
            legitur, baptizati sunt (unumquippe idemque est, ut sanctus Ambrosius exponit) quianon
            illorum, sed eius est, rebaptizari non debent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e474">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e476">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e479" type="question-title"> Sicut per bonum , ita per malum
            ministrum eque baptisma ministratur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e488"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e496">Augustinus contra Crescentium Grammaticum ,  [lib. III. c. 6.] </ref>
            Si inter bonos ministros, cum sit alius alio melior, non est
            melior baptismus, qui per meliorem datur, nullo modomalus est, qui etiam per malum
            datur, quando idem baptismus datur, et ideo per ministros dispares Dei munusequale est,
            quia non illorum, sed eius est. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e501">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e503"> C. XXVI.</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e506" type="question-title">JVon merita ministrorum, sed uirtus Christi in
            baptismate operatur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e501"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e511">Idem super Iohannem part. i. tractat. V. [ad c. i.] 271 a </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e505" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e83-d1e571" synch="62-80">
                Baptismus talis est, qualis ille est, in cuius potestatedatur,
                non qualis ille est, per cuius ministerium datur
              </quote>
              <bibl>Augustinus, In Ioan Evang., tr. 5, n. 6</bibl>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e524">
            : §. i. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e528" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e83-d1e994" synch="21-78">
                Quid nouerat Iohannes
                Baptista? Dominum. Quid non nouerat? potestatem baptismi dominici in nullum hominem
                transituram a Domino, sed ministerium plane transiturum; potestatem a Domino in neminem,
                sed ministerium in bonos, et malos. Non exhorreat columba ministerium malorum;
                respiciat Domini potestatem. Quid tibi facit minister malus,ubi bonus est Dominus? Quid
                te inpedit maliciosus preco,ubi beniuolus est iudex?
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e527">
            Item : §.2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e537" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e83-d1e1408" synch=" 240-252">
                Neque qui plantat est 
                aliquid, neque qui rigat, sed qui incrementum dat Deus.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e531">
            Item': §. 3. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e547" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e83-d1e1408" synch="112-153">
                Ergo dico*, et omnes
                nos dicimus,quia iustos oportet esse, per quos baptizatur, quia iustos oportet esse tanti
                iudicis ministros, si ministrare iuste uoluerint. Si autem noluerint esse iusti qui
                in cathedra Moysi sedent, securum me fecit magister meus, de quo spiritus eius dicit: „Hic
                est, qui baptizati
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e534">
            Item: §.4. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e556" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e83-d1e1651" synch="288-307">
                Non timeo adulterum, ebriosump, non homicidam, quia
                columbam attendo, per quam michi dicitur: „Hic est, qui baptizati
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e506">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e508">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e511" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e514"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e548">Idem in tractatu VI. [ad c. 1, Iohannis.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e577" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e92-d1e722" synch="154-194">
                Cum baptizat malus ex
                aliqua uel ignorantia ecclesiae uel tollerantia (aut enim ignorantur mali, aut
                tolleratur palea, quousque in ultimo uentiletur area),illud, quod datum est, unum est,
                nec inpar propter inpares ministros, sed par et equale propter: „Hic est, qui baptizat
              </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e518">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e520">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e523" type="question-title"> Non reiteratur baptisma , quod in
            nomine S. Trinitatis prestaturi*. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e526"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e563">Idem de ecclesiasticis regulis , [c. 52.]</ref> 
            Si qui apud illos
            hereticos baptizati sunt, qui inS. Trinitatis confessione baptizant, et ueniunt ad
            catholicam&gt; fidem recipiantur quidem ut baptizati, ne S. Trinitatis inuocatio uel
            confessio annulletur: sed doceantur integre et instruantur, quod S. Trinitatis
            misteriumin ecclesia teneatur, et, si consentiunt credere, uel acquiescunt confiteri,
            purgati fidei integritate firmentur manus inpositione. Si uero paruuli sunt et ebe-tes,
            qui doctrinam non capiant, respondeant pro illis qui eosofferunt iuxta morem baptizandi,
            et sic per manus inpositionem* crismate conmunicati cum s eucharistiae misteriis
            admittantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e530">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e532">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e535" type="question-title"> De eodem. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e541">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e579">Idem ad Orosium [in lib. LXV. Quaestionum dialog. quest. 59.] </ref>
            Quamuis unum baptisma sit, et hereticorum, eorumscilicet, qui
            in nomine Patris, et Filii, et Spiritus sancti baptizant, et ecclesiae catholicae: tamen
            qui forisecclesiam baptizantur, non sumunt baptismum ad salutem,sed ad perniciem,
            habentes nimirum formam sacramenti*,uirtutem autem eius abnegantes. Et ideo ecclesia
            eosnon rebaptizat, quia in nomine Trinitatis baptizati sunt.Et ipsa est profecto forma
            sacramenti. Ideo, cumreuersi fuerint, accipiant uirtutem Spiritus sancti,quam, quis
            foris ecclesiam baptizantur, nondum habent. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e545">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e547">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e550" type="question-title"> Baptizantur i qui tantum in nomine
            Domini baptizati probantur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e556"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e594">Pelagius Gaudentio Episc .</ref>
            Si reuera hi de hereticis, qui in locis dilectioni tuae
            uicinis conmorari dicuntur, solummodo se in nomine Domini baptizatos fuisse forsitan
            confitentur, sine cuiusquam dubitationis ambiguo eos ad catholicam fidem uenientes S.
            Trinitatis nomine baptizabis. Sin uero apud dilectionem tuam eorum, qui conuerti uolunt,
            manifesta confessione claruerit, quod in nomine Trinitatis fuerint baptizati, sola
            reconciliationis gratia inpensa catholicae fidei sociare maturabis, ut tali dispensatione
            seruata nichil aliter, quam quod euangelica iubet auctoritas, temeri^tatis cuiusquam
            spiritu uideatur effectum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e560">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e562">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e565" type="question-title"> approbetur baptisma , quod a non  baptizato prestatur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e574">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e609">Augustinus de unico baptismo , lib. VIII. [c. 53.]</ref>
            IV. Pars. Solet etiam queri, utrum approbandumsit baptisma,
            quod ab eo, qui non accepit, accipitur, siforte hoc aliqua curiositate didicit, quomodo
            dandum sit,et utrum nichil intersit, quo animo accipiat ille, cui datur,cum simulatione,
            an sine simulatione; si cum simulatione,utrum fallens, sicut in ecclesia, uel in ea, que
            putaturecclesia, an iocans, sicut in mimo*.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e613">
            §. i. Vrum-tamen, si quis me forte in eo
            concilio constitutum, ubitalium rerum questio uersaretur, non precedentibus**,quorum
            sentencias/ sequi mallem, urgeret, ut diceremquid ipse sentirem, si eo modo affectus
            essem, quo eram,dums ea dictarem, nequaquam dubitarem, haberebaptismum eos, qui
            ubicumque et a quibuscumque
            illud uerbis euangelicis consecratum sine sua simulationeet
            cum aliqua fide accepissent, quamquam eis ad salutem
            spiritualem non prodesset, si
            karitate caruissent, quacatholicae inseruntur ecclesiae. ,,Si enim habeamfidem***, ut
            montes transferam, karitatem autem nonhabeam, nichil sum ;“ sicut iam preteritis maiorum
            statutis non dubito, illos etiam habere baptismum, quiquamuis fallaciter id accipiant,
            in ecclesia tamenaccipiunt, uel ubi ab eis putatur esse ecclesia, in quorumsocietate id
            accipitur; de quibus dictum est: „Ex nobisexierunt.“ Ubi autem neque societas ulla esse
            itacrederetur, sed totum ludicre, et mimice, et ioculariterageretur, utrum approbandus
            esset baptismus, qui sic daretur, diuinum iudicium per alicuius reuelationis oraculum,
            concordi oratione, gemitibus esse inplorandum censerem, ita sane, ut post me dicturos
            sentencias, siquid iam exploratum et cognitum afferrent, humiliter explorarem p. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e578">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e580">C. XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e583" type="question-title"> Non reiteratur baptisma , quod in
            fide sanctae Trinitatis ab hereticis prestatur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e589"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e627">Idem in lib. </ref>
            V. Pars. Ostenditur, illos inpie facere, qui rebaptizare
            conantur orbis unitatem, et nos recte facere, quiD ei sacramenta inprobare nec ipso
            scismate audemus.In quo enim nobiscum sentiunt, in eo etiam nobiscumsunt. In eo autem a
            nobis recesserunt, in quo a nobisdissentiunt. 2
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e631">
            Item: §. i. Sacramentum baptismi est,
            quod habet qui baptizatur, et sacramentum dandi baptismiest, quod habet qui ordinatur.
            Sicut enim baptizatus,si ab unitate recesserit,sacramentum baptismi non amittit:sic
            etiam ordinatus, si ab unitate recesserit, sacramentumdandi baptismi non amittit. Nulli
            enim sacramentoiniuria facienda est. Si discedit a malis, utrumque discedit;si permanet
            in malis, utrumque permanet. Sicut ergoacceptatur baptismus, quem non potuit amittere
            qui ab unitate discesserat: sic acceptandus est baptismus, quemdedit ille, qui
            sacramentum dandi, cum discederet, non amiserat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e634">
            item [c. 12.]: §. 2. Si ad baptismum
            fictusaccedit, dimissa sunt ei peccata, an non sunt dimissa?Eligant quod uolunt:
            utrumlibet elegerint, sufficit snobis. Si dimissa dixerint, quomodo Spiritus
            disciplinaeeffugiet fictum, si in isto remissionem operatus estpeccatorum? Si dixerint
            non esse dimissa, quero, si posteafictionem suam corde conuerso et uero dolore
            fateretur, denuo baptizandus iudicaretur? Quod si dementissimum est dicere, fateantur,
            uero baptismo Christi baptizari posse hominem, et tamen cor eius in malicia
            uelsacrilegio perseuerans peccatorum abolitionem non sinerefieri, atque intelligant, in
            conmunicationibus abecclesia separatis posse homines baptizari, ubi Christi baptismus
            eadem celebratione sacramenti datur et sumitur,qui tamen tunc prosit ad remissionem
            peccatorum, cum,quis reconciliatus unitati sacrilegio dissensionis exuitur, quo eius
            peccata tenebantur, et dimitti non sinebantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e594">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e596">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e599" type="question-title"> Valet ad salutem baptisma , etsi non
            ea fide paruuli offeruntur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e605"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e648">Idem in epist. [XXIII.] ad Bonifatium .</ref>
            VI. Pars. Non illud te moueat, quod quidam nonea fide ad
            baptismum percipiendum paruulos ferunt, utgratia spiritali ad uitam regenerentur
            eternam: sed hoceos putant remedio temporalem retinere uel recipere sanitatem. Non enim
            propterea non regenerantur, quianon ab istis hac intentione offeruntur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e609">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e611">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e614" type="question-title"> Effusio sanguinis inplet uicem
            baptismi. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e620"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e663">de unico baptismo , lib. IV. [c. 22.] </ref>
            VII. Pars. Baptismi uicem aliquando inplere passionem, de
            latrone illo, cui non baptizato dictum est: „Hodie mecum eris in paradyso,“ B.
            Ciprianus non leuedocumentum assumit. Quod etiam atque etiam considerans, inuenio, non
            tantum passionem pro nomine Christi id, quod baptismo deerat, posse supplere, sed
            etiamfidem conuersionemque cordis, si forte ad celebrandummisterium baptismi in
            angustiis temporum succurri nonpotest. Neque enim latro ille pro nomine Christi
            crucifixusest, sed pro meritis facinorum suorum, neque quiacredidit, passus est, sed,
            dum patitur, credidit. Quantum itaque ualeat etiam sine uisibili baptismi sacramentoquod
            ait Apostolus: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e668" source="http://scta.info/resource/rom10_10">
                Corde creditur ad iusticiam, ore autem confessio fit ad salutem
              </quote>
            </cit>, 
            in illo
            latrone declaratum est. Sed tunc inpletur inuisibiliter, cum ministerium baptismi non
            contemptus religionis, sed articulus necessitatis excludit,
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e673">
            [c. 24.]: §. i. Et sicut in
            illo latrone quodde f baptismi sacramento defuerat conpleuit omnipotentisbenignitas,
            quia non superbia, nons contemptu, sea necessitate defuerat, sic infantibus, qui
            baptizati moriuntur,eadem gratia omnipotentis explere credenda est, quodnon ex inpia
            uoluntate, sed ex etatis indigentia, nec cordecredere ad iusticiam possunt nec ore
            confiteri ad salutem.Ideo cum pro eis oratur, ut inpleatur erga eoscelebratio
            sacramenti, ualet utique ad eorum celebrationem, quia ipsi respondere non possunt.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e676">
            §. 2,
            Alienum quippe opus est, cum credit per alterum, sicutalienum opus fuit, cum peccauit in
            alterum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e680">
            Item [eodem lib. 4. contra Donatistas, c. 23.]: §. 3. Sicut autemin latrone,
            quia per necessitatem corporaliter baptismusdefuit, perfecta salus est, quia per
            pietatem spiritaliteraffuit: sic, et cum ipsa presto est, si per necessitatemdesit quod
            latroni defuitp, perficitur salus. Quod traditum tenet uniuersitas ecclesiae, cum
            paruuli infantes baptizantur, qui certe nondum possunt&lt;1 credere ad iusticiam,et ore
            confiteri ad salutem, quod latro potuit, quin etiamflendo et uagiendo, cum eis misterium
            celebratur,ipsi misticis uocibus obstrepunt, et nullus Christianorum dixerit, eos
            inaniter baptizari.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e683">
            Item [c. 25.]: §. 4. Quibus rebus* omnibus ostenditur, aliud esse
            sacramentum baptismi, aliud conuersionem cordis: sed salutem hominisex utroque conpleri.
            Nec si unum eorum defuerit, ideoputare debemus consequens esse, ut et alterum desit,quia
            et illud sine isto potest esse ut in infante, etistudsine illo potuit esse in latrone,
            conplente Deo, siue in illo siue in isto, quod non uoluntate defuisset; cumuero ex
            uoluntate alterum horum defuerit, reatu homineminuolui. Et baptismus quidem potest
            inesse, ubi con-uersio cordis defuerit. Conuersio autem cordis potestquidem inesse non
            percepto baptismo; sed contempto baptismo non potest. Neque ullo modo dicenda
            est conuersio cordis ad Deum, cum Dei sacramentum contempnitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e688">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e690">C. XXXV.</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e693" type="question-title">iVon baptizatur in homine , quioquid in eo est .</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e630">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e698">Idem contra Iulianum , [lib. VI. c. 6.] </ref>
            Si quicquid in homine est, quando baptizatur et sanctificatur,
            baptizari et sanctificari credendum est,dicturus es, et ipsa in illo baptizari et
            sanctificari, que inintestinis et uesica per digestiones corporis digeruntur®; dicturus
            es, baptizari et sanctificari hominem inmatris utero constitutum, si ad hoc sacramentum
            accipiendum necessitas cogat grauidam, et ideo baptizari iam quinascitur non debere;
            postremo dicturus es, baptizari febres et sanctificari, quando baptizantur egroti. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e634">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e636">C. XXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e639" type="question-title"> Valet baptisma , etsi^ per laicos
            ministretur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e645"> 
            Idem <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e713">ad Fortunatum</ref> . 
            Sanctum est baptisma per se ipsum, quod datum est in nomine
            Patris, et Filii, et Spiritus sancti, ita ut in eodemsacramento sit etiam auctoritas
            traditionis per Dominum nostrum ad Apostolos, per illos autem in episcopos,et alios
            sacerdotes etiam laicos Christianos ab eademorigine ac stirpe uenientes. §. 1. 526 e*
            Nam cum illahistoria narratur, omnes, qui audiunt, ad lacrimas mo-uenturs. Cum in naui
            quadam nullus fidelis esset preterunum penitentem, cepit inminere naufragium. Erat
            ibiquidam non inmemor suae salutis, et sacramenti uehe-mentissimus flagitator, nec erat
            aliquis, qui dare posset, nisipenitens ille; acceperat enim, pro peccato, de quo agebat
            penitenciam, amiserat sanctitatem, sed non amiseratsacramentum. Nam si hoc amittunt
            peccantes, cum reconciliantur post penitenciam, quare non iterum baptizantur?Dedit ergo
            quod acceperat, et, ne periculose uitam finiretnon reconciliatus, petiit ab eo ipso,
            quem baptizauerat,ut eum reconciliaret, et factum est: euaserunt naufragium.Cognitum
            habes quod fecerunt. Nemo extitit eorum, quinon pium animum ita crederet, ut consiliis
            eorum in illopericulo Dominum crederet affuisse. Motus enim animusreligiosus et supplex
            ab homine exegit sacramentum, aDeo inpetrat sanctitatem. Quod si forte hoc, quodnarraui
            de his, qui naufragio inminente periclitabantur, nonuult aliquis credere, (non enim hoc
            diuinarum scripturarum auctoritas, sed incerto auctore fama conmendat), non repugnabo,
            sed interrogo, si tale aliquid contingat, quidfuturum est? Non enim potest quisquam
            dicere, relinquendum illum esse, qui morte inminente baptizari desiderat. Quem
            baptizatum a penitente quisquis non credit contigisse, oportet, ut credat posse
            contingere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e649">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e651">C. XXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e654" type="question-title"> Quamuis recte uiuat catecuminus,
            sine , baptismo tamen non potest saluari. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e660"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e728">Idem</ref>, 
            Catecuminum, quamuis in bonis operibus defunctum, uitam habere
            non credimus, excepto* dumtaxat nisi martirii sacramentum conpleat. Baptizatus^confitetur
            fidem suam coram sacerdote, et interrogatusrespondet. Hoc idem martir coram
            persecutorefacit, qui et confitetur fidem, et interrogatus respondet. Ille post
            confessionem aspergitur aqua. Hicuero aspergitur sanguine, uel tingitur igne. Illemanus
            inpositione pontificis accipit Spiritum sanctum; hichabitaculum efficitur Spiritus
            sancti, dum non est ipse,qui loquitur, sed spiritus sanctus, qui in illo loquiturIlle
            conmunicat eucharistiae in conmemorationeP mortisDomini, hic ipsi Christo conmoritur.
            Ille confitetur semundi actibus renunciare Q, hic ipsis renunciat etuitae. Illi omnia
            peccata dimittuntur; isti exstin-guntury. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e664">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e666">C. XXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e669" type="question-title"> Nonnis reiteretur baptisma, cuius
            formam constat integre collatam.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e675"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e743">Leo Papa, [epist. XC. al. XCII. ad Rusticum, c. i6.] </ref>
            VIII. Pars. Hii de quibus scripsisti, qui sebaptizatos sciunt,
            sed cuius fidei fuerint qui eos baptizauere,nescire se profitentur, quolibet modo formam
            baptismatis acceperunt rebaptizandi non sunt; sed per inpo-sitionem manus uirtute
            Spiritus sancti, quam ab here-ticis accipere non potuerunt, catholicis copulandi sunt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e679">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e681">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e684" type="question-title"> Et per bonos et per malos ministros
            eque baptizat Christus . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e690"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e758">Augustinus super Iohan. [tract. V. ad c. i.] </ref>
            IX. Pars. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e793" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e83-d1e571" synch="52-61">
                Aliud est baptizare per ministerium: aliud baptizare
                per potestatem
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e762">
            Item : §. i. <cit><quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e801" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e83-d1e1651" synch="225-269">
              Ergo baptizabant discipuli eius, et ibi adhuc erat ludas
            inter discipulos eius. Si quos autem baptizauit ludas, non sunt iterum baptizati, et quos
            baptizauit Iohannes, iterum sunt baptizati ? Plane iterum: sed non iterato baptismo.
            Quos enim baptizauit Iohannes, baptizauit Iohannes: quos autem ludas baptizauit, Christus
            baptizauit.</quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e765">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e808">[tract. 6.]</ref> : 
            §. 2. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e813" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e92-d1e564">
               Per hanc enim potestatem, quam Christus solus
                tenuitsibi, et in neminem ministrorum transfudit, quamuis perministros baptizare
                dignatus sit, per hanc inquam s stat unitas ecclesiae, que significatur in columba,
                dequa dictum est: „Una est columba mea, una est matri suae electa.** Si enim, ut iam
                dixi, fratres mei,transferretur a Domino potestates ad ministrum, tot baptismata essent,
                quot ministri essent, et iam non staret unitas baptismi.
              </quote>
            </cit>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e819" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e92-d1e602" synch="2-70">
                Intendite fratres. Ante, quam
                ueniret Dominusnoster Iesus Christus ad baptismum, descendit columba**in aquam; cognouit
                Iohannes quiddam proprium ei,i 606 m dictum est: „Super quem uideris Spiritum
                descendentem, et manentem super eum, ipse, est, quibaptizat in Spiritu sancto.** Nouerat
                autem, quia ipsein Spiritu sancto baptizabat; sed quia tali proprietate, utpotestas ab
                eo non transiret in alterum, quamuis eo donantep, ibi didicit.
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e769">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e827">[tract. 80.]</ref>: 
            §.3.
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e832" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e696-d1e376" synch="2-36">
                „Iam uos mundi estis propter ueroum, quod locutus sum uobis. Quare non ait: mundi estis
                propter baptismum,quo ablutiq estis, sed ait: „propter uerbum, quod locutus sum uobis,**
                nisi quia et in aqua uerbum mundat?
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e772">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e839">[tract. 5.]</ref>: 
            §. 4. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e844" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e83-d1e1408" synch="183-239">
                Si fuerit iustus
                minister, conputo eumcum Paulo , cum Petro, cum istis conputo ministros iustos. Quia uero
                iusti ministri gloriam suam non querunt (ministri enim sunt), pro ducibus haberi nolunt,
                spem in seponi exhorrescunt. Ergo conputo cum Paulo iustum ministrum. Quid enim Paulus
                dicit? „ Ego plantaui, Apollo rigauit; sed Deus incrementum dedit
              </quote>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e695">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e697">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e700" type="question-title"> Nec baptisma, nec baptizandi
            potestatem scismatici amittunt. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e706"> 
            Idem in <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e860">lib. [I.] de baptismo </ref>. 
            Nullus autem negat, habere baptismum etiam apostatas, quibus
            utique redeuntibus, et per penitenciam conuer-sis , non redditur, quia amitti non posse
            iudicatur. Sic et illi, qui in sacrilegium scismatisab ecclesiae con-munione discedunt,
            habent utique baptismum, quem prius, quam discederent, acceperunt. Nam etsis
            ipsiredeant, non eis iterum datur. Unde ostenditur, illud,quod acceperunt in unitate
            positi, non potuisse amittere separatos. Quod si haberi foris potest, etiam daricur non
            potest? Si dicis: non recte foris datur, respondemus: sicut non recte foris habetur, et
            tamen habetur, sicnon recte foris datur; et tamen datur. Sicut autem perunitatis
            reconciliationem incipit utiliter haberi quod extraunitatem inutiliter habebatur: sic
            per eandem reconciliationem incipit utile esse quod extra eam inutiliter datum est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e787">
            Item
            [lib. 3. c. 19.]: §. 1. Heretici* sacramenta et scripturas habent ad speciem, non ad
            salutem.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e790">
            Item [lib. 4.c. ii.l: 
            §. 2. Perfidus, si in perfidia" permanserit, per
            baptismum p nec extra ecclesiam% remissionem accipit peccatorum; aut, si propter
            uim sacramenti ad punctum temporis excipit, et foris et intuseam uim operatur, sicut uis
            nominis Christi expulsionem demonum etiam foris operabatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e710">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e712">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e715" type="question-title"> Mali non sua potestate, sed Christi
            uirtute baptisma ministrant. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e718">
            Item Quomodo exaudit Deus homicidam deprecantem, uel super
            aquam baptismi, uel super oleum, uel super eucharistiam, uel super capita eorum, quibus
            manus inponitur?  Sue tamen omnia et fiunt, et ualent etiam per homicidas, est
            per eos, qui oderunt fratres. Etiam in ipsa intus ecclesia, cum dare nemo possit quod non
            habet, quomodo dat homicida Spiritum sanctum? et tamen intus etiam ipse baptizat. Deus
            ergo dat etiam ipso baptizante Spiritum sanctum. Quapropter sacramentum gratiae dat
            Deus etiam per malos; ipsam uero gratiam non nisi per seipsum, uel per sanctos suos, et
            ideo remissionem peccatorum uel per se ipsum facit, uel per illius columbae membra,
            quibus ait: „Si cui dimiseritis, dimittentur/*Manus autem inpositio si non adhiberetur
            ab heresi uenienti, quamquam** extra omnem culpam esse iudicaretur, propter karitatis
            tamen copulationem (quod est maximum donum Spiritus sancti, sine quo non ualent adsalutem
            quecumque alia fuerint sancta in homine) manus hereticis correctis inponitur. Induunt
            autem homines Christum aliquando usque ad sacramenti perceptionem,aliquando et usque ad
            uitae sanctificationem; atque illud primum et bonis et malis potest esse conmune: hoc
            autem proprium est bonorum et piorum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e806">
            §. 2. Nonob aliud uisum est quibusdam etiam
            egregiis uiris antistitibus Christi, (inter quos precipue B. Ciprianus eminebat),non
            posse esse apud hereticos uel scismaticos baptismumChristi, nisi quia non distinguebatur
            sacramentum abeffectu uel usu sacramenti, et quia eius effectus atqueusus in liberatione
            a peccatis et cordis rectitudine apudhereticos non inueniebatur, ipsum sacramentum
            quoqueillic non esse putabant. Sed conuertentibus oculos adinterioris paleae
            multitudinem (cum et hi, qui in ipsa unitateperuersi sunt, et perdite uiuunt, appareant
            remissionempeccatorum nec dare posse, nec habere, quia non malignisfiliis sed bonis
            dictum est: „Si cui dimiseritis peccata, dimittuntur eis et reliqua,** habere tamen, et
            dare, et accipere baptismi sacramentum); satis eluxit pastoribus ecclesiaecatholicae,
            etiam ouem, que foris errabat, et dominicumcharacterem foris accipiebat, uenientem ad
            Christianaeunitatis salutem ab errore corrigi, characterem tamen dominicum in ea
            cognosci s potius, quam inprobari, quandoquidem ipsum characterem multi et lupi, et
            lupis infigunt,qui uidentur esse intus, uerumtamen ad illam ouem,que ex multis una est,
            non pertinent.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e809">
            §.3. Cummalus tradit baptismum bono, id est in unitatis uinculo,ueraci
            conuersione mutato, inter bonum sacramentum, quodtraditur, et bonum fidelem, cui
            traditur, tradentis malicianon separat, et, cum ueraciter illi ad Deum conuerso
            peccatadimittuntur ab eis dimittuntur, quibus ipse ueraciconuersione" coniungitur,
            Spiritus sanctus ea dimittit,qui datus est omnibus sanctis sibi karitate coherentibus,
            siuese nouerint corporaliter, siue non nouerint. Similiter, cumalicuius tenentur
            peccata, ab eis" tenentur, a quibusille cordis prauitate disiungitur, siue corporaliter
            notis,siue ignotis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e813">
            §.4. Omnes mali spiritualiter a bonis se-iuncti sunt. Si autem
            corporaliter etiam aperta discessione separentur, peiores fiunt. Sed nichil interestad
            baptismi sanctitatem, quanto quisque peior id habeat, etquanto peiori tradat. Potest
            tamen tradere separatus,sicut potest habere separatus. Sed quam perniciosumest habere,
            tam perniciose p tradereq. Ille autem,cui tradit, potest salubriter accipere, si ipse
            non separatus acceperit urgente mortis necessitate.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e816">
            §. 5. Cur heretici foris baptizare non
            possunt? an quia peiores sunt eo ipso,quod foris sunt? Sed nichil interest ad
            integritatem baptismi, quanto peior id tradat. Neque enim tantum interest inter malum et
            peiorem, quantum inter bonumet malum, et tamen, cum baptizat malus, non aliud dat, quam
            ille, qui minus malus est. An forte non ad hominis meritum, sed ad ipsius baptismi
            sacramentum pertinet, ut foris dari non possit? Si hoc ita esset, nec haberi forisposset,
            et tociens baptizari necesse esset, quociens recedensquisque ab ecclesia rursus ad
            ecclesiam remeasset.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e819">
            §. 6.His, qui ficto*** corde baptizantur, aut peccata
            nullatenusdimittuntur, quia spiritus sanctus disciplinae effugietfictum, aut in ipso
            temporis puncto per uim sacramentidimissa iterum per fictionem replicantur, ut
            etiamillud uerum sit: „Quotquot in Christo baptizati estis,“et illud:,, Spiritus sanctus
            disciplinae effugiet fictum: “id est^, induat eum Christum sanctitas baptismi, etexuat
            eum Christum pernicies fictionis. Nam rediredimissa peccata, ubi fraterna karitas non
            est, apertissimeDominus in euangelio docet in illo seruo, a quo Dominus dimissum debitum
            petiuit, eo quod ille conseruo suodebitum nollet dimittere. Sic non inpeditur
            baptismigratia, quo minus omnia peccata dimittat, etiamsi fraternum odium in eius, cui
            dimittuntur, animo perseuerat. Soluitur enim hesternus dies, et quicquid superest,
            soluitur etiam ipsa hora momentumque ante baptismum, etin baptismo; deinceps autem
            continuo reus esse incipit non solum consequentium, sed etiam preteritorum
            dierum,horarum, momentorum, redeuntibus omnibus, que dimissasunt cc. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e725">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e727">C. LXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e730" type="question-title"> Quando prosit baptismus ei , qui
            ficte accedit . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e736"> 
            /dera.
            X. Pars. Tunc ualere incipit ad salutem baptismus,cum illa
            fictio ueraci confessione recesserit, que, cordein malicia uel sacrilegio perseuerante,
            peccatorum ablutionem non sinebat fieri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e740">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e742">C. XLIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e745" type="question-title"> Non reiterantur sacramenta , que
            extra ecclesiam ministrantur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e751"> 
            Idem <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e845">ad Donatistas , [epist. XLV 1 II.]</ref>
            Non in uobis mutamus in quibus nobiscum estis, (in multis enim
            nobiscum estis), nam et de talibus dictum est:,, Quoniam in multis erant mecum;“ sed ea
            corrigimus, in quibus non estis, et ea uos hic accipere uolumus, que non habetis illic,
            ubi estis. Nobiscum enim estis in baptismo, in symbolo, in ceteris dominicis sacramentis.
            In spiritu autem unitatis et uinculo pacis, in ipsa denique catholica ecclesia nobiscum
            non estis. §. i. Isti autem,cum quibus, uel de quibus agimus, non sunt desperandi,adhuc
            enim in corpore sunt; sed non querant Spiritum sanctum, nisi in Christi corpore, cuius
            habent foris sacramentum, sed rem ipsam non tenent intus, cuius est illud sacramentum,
            et ideo sibi iudicium manducant et bibunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e755">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e757">C. XLIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e760" type="question-title"> Quomodo recipiantur in ecclesia qui
            in nomine Trinitatis apud hereticos baptizantur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e766"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e86X">Gregorius Quirico Episcopo , et ceteris in Hyberia '*
            Episcopis , [lib. IX. epist. 6i.]</ref>
            Ab antiqua Patrum institutione didicimus, ut quiapud heresim
            in Trinitatis nomine baptizantur, cum adsanctam ecclesiam redeunt, aut unctione
            erismatis, autinpositione manus, aut sola professione fidei ad sinummatris ecclesiae
            reuocentur. Unde Arrianos per inpositio-nem manus occidens, per unctionem uero sancti
            erismatisad ingressum catholicae ecclesiae oriens reformat.Monofisitas** uero, et alios
            ex sola confessionerecipit, quia sanctum baptisma, quod apud hereticossunt consecuti,
            tunc in eis uires emundationis accipit,cum uel illi per inpositionem manus Spiritum
            sanctum acceperint, uel isti pers professionem ueraefidei sanctaeet uniuersalis
            ecclesiae uisceribus fuerint uniti. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e770">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e772">C. XLV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e775" type="question-title">Extra ecclesiam baptismus accipi
            potest, sed non prodest.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e781">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e789" corresp="#gd-p3d4-Qd1e794">Item Augustinus.</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e794" source="http://scta.info/resource/oki8u6-d1e75">
                Ecclesia paradiso conparata indicat nobis, posse quidem
                baptismum eius homines etiam foris accipere, sed salutem beatitudinis extra eam neminem
                uel percipere,uel tenere. Non enim in Mesopotamia, uel Egypto, quo illa flumina
                peruenerunt, est felicitas uitae, quein paradiso conmemoratur. Sic ergo baptismus
                ecclesiae potest esse extra ecclesiam, munus autem bonae uitae non nisi intra ecclesiam
                reperitur
              </quote>
              <bibl>
                Augustinus, 
                de Baptismo contra Donatistas, 
                IV, c. 1, n. 1
              </bibl>
            </cit>. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e786">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e788">C. XLVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e791" type="question-title"> Heresis * et sacrilegium haereticorum
            sunt, non sacramenta. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e797">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e814" corresp="#gd-p3d4-Qd1e819">Idem de unico baptismo </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e81X" source="http://scta.info/resource/oki8u6-d1e67">
                Nunc autem non, sicut heresis haereticorum est, sicut error
                ipsorum est, sicut etiam sacrilegium dissensionis ipsorum est, sic etiam baptisma, quod
                Christi est, debet dici ipsorum.
              </quote>
              <bibl>
                Augustinus, 
                de Baptismo contra Donatistas, 
                III, c. 2, n. 2
              </bibl>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e801">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e803">C. XLVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e806" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e812">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e838" corresp="#gd-p3d4-Qd1e843">Idem lib. V. [c. 13.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e843" source="http://scta.info/resource/oki8u6-d1e83">
                Cum tantum ualeat baptismus per hominem contemptibilem,
                quantum per Apostolum datus ita nec illius, nec illius sed Christi esse cognoscitur
              </quote>
              <bibl>
                Augustinus, 
                de Baptismo contra Donatistas, 
                V, c. 13, n. 15
              </bibl>
            </cit>.
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e850" corresp="#gd-p3d4-Qd1e855">Item [c. 14.]^ 5 §. 1.</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e855" source="http://scta.info/resource/oki8u6-d1e83">
                Inuenimus dictum ab Apostolis, et gloriam meam,quamuis utique in
                Domino, et prudentiam meam, et ministerium meum, et euangelium meum, quamuis utique
                a Domino inpertitum atque donatum; baptismum autem eorum nemo meum dixit omnino. Neque
                enim omnium equalis est gloria, nec ministrant omnes equaliter; nec equali prudentia uel
                scientia omnes sunt prediti, et in euangelizando alius alio melius operatur. Et ideo
                dici potest alius alio doctior in ipsa salutari doctrina. Alius autem alio maiuss minusue
                baptizatus dici non potest,siue ab inferiore siue a maiore baptizetur.
              </quote>
              <bibl>Augustinus, 
              de Baptismo contra Donatistas, 
              V, c. 14, n. 16</bibl>
            </cit> 
            
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e816">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e818">C. XLVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e821" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e827">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e874" corresp="#gd-p3d4-Qd1e879">Idem in lib. IV. [c. I5.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e879" source="http://scta.info/resource/oki8u6-d1e75">
                Satis ostendimus, ad baptismum, quod uerbis euangelicis
                consecratur, non pertinere cuiusquam uel dantis, uel accipientis errorem, siue de Patre,
                siue de Filio, siue de Spiritu sancto aliter sentiat, quam celestis doctrina insinuat.
              </quote>
              <bibl>
                Augustinus, 
                de Baptismo contra Donatistas, 
                IV, c. 15, n. 22
              </bibl>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e831">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e833">C. XLIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e836" type="question-title"> Quod bonis et malis sacramenta
            ecclesiae conmunia sunt. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e842">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e898">Idem in libro de baptismo</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e903">Est unitas ecclesiae, que late patet, in sacramentorum
              uidelicet societate et conmunione, que conplectitur cumgranis etiam paleas, quando eas
              corporaliter mixtas ita patitur, ut neque illas iusti uitent, neque ab illis iusti
              uitentur. Sic sunt in ecclesia homines mali, ut in corpore humano humores mali, qui
              interdum exeunt ex corpore. </quote>
              <bibl/>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e846">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e848">C. L</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e851" type="question-title"> Non tamen obsit ad aquam baptismi
            malicia benedicentis. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e857"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1007">Idem de unico baptismo lib. F/. </ref>
            Non est aqua profana et adultera, super quam nomen Domini
            inuocatur, etiamsi a profanis et ab adulterisinuocetur, quia nec ipsa creatura, nec
            ipsum nomen adulterum est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e861">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e863">C. LI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e866" type="question-title"> Non*^ est rebaptizandus qui ab
            hereticis baptizatur 
          </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e869"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1022">Beda omelia XXXVI. [ad c. 3. Iohannis].</ref>
            Siue hereticus, siue scismaticus, siue facinorosus quisque in
            confessione sanctae Trinitatis baptizet, non ualet ille, qui est baptizatus, a bonis
            catholicis rebaptizari, neconfessio uel inuocatio tanti nominis uideatur annullari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e874">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e876">C. LII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e879" type="question-title"> Baptizati a paganis in nomine
            baptizentur Trinitatis. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e885"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1037">Gregorius II. Bonifatio Episcopo*-.</ref> 
            Quos a paganis baptizatos esse asseruisti, si ita habetur, ut
            denuo baptizes in nomine Trinitatis, mandamus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e889">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e891">C. LIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e894" type="question-title"> Sine exorcismis et exsufflationibus
            nullus baptizetur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e897"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1053">Celestinus Papa</ref>. 
            XI. Pars. Siue paruuli, siue iuuenes ad regenerationis ueniunt
            sacramentum, non prius fontem uitae adeant, quam exorcismis et exsufflationibus
            clericorum Spiritus inmundus ab eis abigatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e901">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e903">C. LIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e906" type="question-title"> Offitium baptizandi catecumini
            preueniant.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e912"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1068">B ab anus de institutione clericorum [lib. I. c. 25.] </ref>
            Ante baptismum catecizandi debet hominem preue-nire offitium,
            ut fidei primum catecuminus accipiat rudimentum. Item**-: §. 1. Prius ipse Christus ceci
            nati oculos luto ex sputo facto superliniuit, et sic ad aquas Syloe misit,quia prius
            debet baptizandus fide incarnationis Christiinstrui, et sic ad baptismum iam credulus
            admitti, ut sciat,cuius gratiae in eo est particeps, et cui iam debitor fiatdeinceps.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e916">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e918">C. LV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e921" type="question-title"> Quo tempore catecumini ad
            exorcizandum sunt deferendi. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e927"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1083">Concilio Bracarensi //., [c. i.] </ref>
            Ante uiginti dies baptismi ad purgationem exorcismi catecumini
            currant, in quibus uiginti diebus omnino symbolum, quod est: Credo in Deum Patrem
            omnipotentem, spiritualiter doceantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e931">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e933">C. LVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e936" type="question-title"> Quo tempore conpetentibus symbolum
            est predicandum. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e942"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1098">Concilio Agat en si , [c. 13.] </ref>
            Symbolum etiam placuit ab omnibus ecclesiis una die, id est
            ante octo dies dominicae resurrectionis,publice in ecclesia conpetentibus predicari.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e946">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e948">C. LVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e951" type="question-title"> In unaquaque ecclesia baptizandi
            catecizari possunt. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e957"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1113">NyJcolaus Papa. </ref>
            Catecismi baptizandorum a sacerdotibus uniuscuiusque ecclesiae
            possunt fieri, sicut in sancta hac Romana ecclesia(cui, Deo auctore, ministerium nostri
            famulatus exhibemus) solempniter fieri conprobantur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e962">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e964">C. LVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e967" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e973"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1128">Concilio Laudicensi, [c. 46.]</ref>
            Baptizandos oportet fidei symbolum* discere, et quinta feria
            ultimae septimanae uel episcopo uel presbitero reddere.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e977">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e979">C. LIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e982" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e988"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1144">Concilio Martini Papae , [c. 49.] </ref>
            Non liceat ante duas septimanas Pascae, sed ante tres ad
            baptismum suscipere aliquem. Oportet autem, ut inhis diebus, qui baptizandi sunt,
            symbolum discant,et in quinta feria nouissimae septimanae episcopouel presbitero
            reddant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e992">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e994">C. LX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e997" type="question-title"> Ante, quam baptizentur, quilibet
            sunt examinandi.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1003">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1159">Concilio Cartaginensi IV., [c. 85.] </ref>
            Baptizandi nomen suum dent, et diu sub abstinentia uini et
            carnium, ac manus inpositionis crebra examinatione baptismum percipiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1007">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1009">C. LXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1012" type="question-title"> Baptizandi quare exorcizentur et
            exsufflentur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1018"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1174">Rabanus de institutione clericorum, [lib. I. c. 27.]</ref> 
            Postquam se baptizandus per confessionem uerae fidei in
            alterius conmendauerit dominium, et per abrenunciationema prioris possessoris se
            alienauerit seruicio, exsufflatur abeo seua potestas, ut per pium sacerdotis
            ministeriumSpiritui sancto cedat fugiens spiritus malignus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1022">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1024">C. LXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1027" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1033"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1189">Augustinus de symbolo, lib. I. [c. i.] </ref>
            Sicut nostis, fratres karissimi, paruuli exsufflantur et
            exorcizantur, ut pellatur ab eis diaboli potestas inimica, que decepit hominem, ut
            possideret homines. Non ergo creatura in infantibus exorcizatur aut exsufflatur,sed
            ille, sub quo sunt, qui sub peccato nascuntur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1037">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1039">C. LXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1042" type="question-title"> Quare signetur baptizandus in corde
            et in 911 fronte. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1048"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1204">Rabanus de institutione clericorum, [lib. I. c. 27.] </ref>
            Postea signatur baptizandus signaculo sanctae crucis tam in
            fronte quam in corde, ut ab eo tempore apostata diabolus in uase suo pristino,
            interemptionis suae cognoscens signum, iam sibi deinceps illud sciat essealienum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1053">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1055">C. LXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1058" type="question-title"> Quare super eum orationes dicantur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1064"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1219">Idem libro eodem . </ref>
            Ex hinc iam dicuntur orationes super eum, ut fiat
            catecuminus. Tunc datur baptizando sal benedictum in os, ut per sal tipicum, sale
            sapientiae conditus, fetore careat iniquitatis, ne a uermibus peccatorum ultra putrefiat,
            sed magis illesus seruetur ad maiorem gratiam percipiendam. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1068">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1070">C. LXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1073" type="question-title"> Quare sale initientur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1081"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1235">Beda super lib. Regum</ref> 
            Sal celestis sapientiae, quo initiantur catecumini, in
            cunctis operum nostrorum sacrificiis iubemur offerre. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1085">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1087">C. LXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1090" type="question-title"> Quare iterum exorcizentur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1096">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1250">Rabanus de institut. clericorum, [lib. I. c. 27.]</ref> 
            Dehinc iterum exorcizatur diabolus, ut suam nequi-ciam
            cognoscens, iustum super se Dei iudicium timens, recedat ab homine, nec iam contendat
            eum arte sua subuertere, ne baptismum consequatur, sed magis honorem Deo creatori suo
            exhibens reddat opus Deo factori suo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1100">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1102">C. LXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1105" type="question-title"> Sacerdotes exorcizando demonia
            depellunt"*.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1111"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1265">Gregorius in omel. XXIV </ref>
            Sacerdotes, cum per exorcismi gratiam manum credentibus
            inponunt, et habitare malignos spiritus in eorum mente contradicunt, quid aliud faciunt,
            nisi demoniaeiciunt? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1115">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1117">C. LXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1120" type="question-title"> Quare de saliua nares ei aures
            tanguntur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1126"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1280">Rabanus de institut. clericorum, [lib. I. c. 27.] </ref>
            Postea tanguntur ei nares et aures de saliua, et dicitur ei
            uerbum euangelicum, quod Iesus, quandosurdum et mutum sanauit, tangens cum sputo linguam
            eius,et mittens digitos in auriculas eius, dixit: „Effeta,'“quod est adaperire. Hoc enim
            sacramentum hic agitur, utper saliuam tipicam et sacerdotis tactum sapientia etuirtus
            diuina salutem eiusdem catecumini operetur, ut aperiantur ei nares ad accipiendum odorem
            noticiae Dei, ut aperiantur illi aures ad audiendum mandata Dei, ut aperiantur* illi
            sensus in intimo corde ad respondendum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1130">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1132">C. LXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1135" type="question-title"> Quare nares, non ora baptizandorum
            episcopus tangit . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1138"> Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1295">Ambrosius de sacramentis, [lib. I. c. i.]</ref> Propter gloriam
            muneris et operis non os tangit episcopus, sed nares , ut bonum odorem accipiat
            pietatiseternae. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1143">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1145">C. LXX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1148" type="question-title"> Quare a sacerdote inungantur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1151"> Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1310">Rabanus de instit . clericorum, [lib. I. c. 27.]</ref>
            Deinde a sacerdote inungitur, ut sacrum baptismacum accepta fide custodiantur. Ungitur
            tunc illius pectusde oleo sanctificato cum inuocatione S. Trinitatis, ut nullaereliquiae
            latentis inimici in eo resideant, sed in fideS. Trinitatis mens eius confortetur.
            Ungitur interscapulas de eodem oleo, ut undique muniatur, et ad bonaopera facienda per
            Dei gratiam roboretur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1314">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1316">Idem [c. 28.]</ref>: 
            §. 1. Consecratur fons, ut ad ipsum baptismum
            catecuminus accedat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1155">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1157">C. LXXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1160" type="question-title"> Quomodo fontem baptismi Trinitatis
            presentia consecrat . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1163"> 
            Item 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1332">
              Ambrosius in lib. [II.] de sacramentis, [c. S»]
            </ref> 
            Venit
            sacerdos, ad fontem, dicit precem, inuocat nomenPatris, et Filii et Spiritus sancti,
            utitur uerbis celestibus.Celestia sunt uerba, que sunt Christi. Presentia Trinitatis
            adest; operatur sermo eternus; et ibi descendit Spiritus sanctus, primo descendit quasi
            columba, ut increduli uocarentur ad fidem. In principio signum debuitesse: in
            posterioribus perfectio. Apostolis enimSpiritus sanctus datus est in linguis igneis
            propter incredulos; nobis autem in plenitudine iam ecclesiae non persigna, sed per fidem
            ueritas est colligenda. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1167">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1169">C. LXXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1172" type="question-title"> Ver ba erroris per inpericiam
            prolata non inpediunt aquae sanctificationem. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1178"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1347">Augustinus de unico baptismo, lib. VI. [c. 25.] </ref>
            XII. Pars. Si non sanctificatur aqua, cum aliquaerroris uerba
            per inpericiam precator refundit, multi non solum mali, sed etiam boni fratres in ipsa
            ecclesianon sanctificant aquam. Multorum enim preces emendanturcottidie, si doctoribus
            fuerint recitatae, et multa in eisrepperiuntur contra fidem catholicam. Numquid, si
            manifestetur aliquos baptizatos, cum illae preces dictae fuissent super aquam, iubentur
            denuo baptizari? Quid ita?quia plerumque precis uicium superat precantis affectus,quia
            illa cetera uerba euangelica, sine quibus nonpotest baptismus consecrari, tantum ualent,
            ut per illa siceuacuentur quecumque in prece uiciosa contra regulam fideidicuntur,
            quemadmodum demonium Christi nomine excluditur. Nam utique hereticus, si afferat precem
            uiciosam,nec bonum habet karitatis affectum, quo possit illasuperari inpericia (et ideo
            similis est ei, quicumque inipsa catholica inuidus, inmundus^ uel maliuolus est,quales
            arguit hic Ciprianus), afferat etiam, utfieri solet, aliquam precem, in qua loquatur
            contra regulamfidei, (multi quippe irruunt in preces non solum ab inperitisloquacibus,
            sed etiam ab hereticis conpositas, et, per ignorantiae sinplicitatem non ea ualentes
            discernere, utuntureis arbitrantes, quod bonae sint), nec tamen quod in eis per-uersum
            est euacuat illa, que ibi recta sunt, sed ab eis potiuseuacuatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1182">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1184">C. LXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1187" type="question-title"> Quid^h significent misteria, que in
            fonte baptismatis celebrantur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1193"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1362">Augustinus ad Neophytos, [hom. III.]</ref>
            XIII. Pars. Prima igitur et secunda predicationede his tantum
            locuti sumus, que uobis prius, quam ad fontem sanctum ueniretis, iuxta catholicae
            ecclesiaeinstituta tradidimus. Et quid significaret unctio, quediuersis corporis nostri
            adhibita partibus diuersum intellectum designat, prout Dominus donare dignatus
            est,interpretati sumus, cum ostenderemus, uos per oleumsanctificationis ad auditum
            plenae fidei preparatos, et adbonum Christi odorem uocatos, ex toto corde
            adabrenunciandum diabolo esse conmonitos. Nuncuero de interioribus iam misteriis
            locuturi sumus, que inipso sancto fonte celebrata sunt. Emissa enimcertissima cautione,
            qua uos abrenunciare omnibuspompis diaboli, et operibus eius, et omni
            fornicationidiabolicae spopondistis, descendistis in fontem, fontem sacrum, fontem
            redemptionis, fontem sanctificatum uirtute celesti. /fm: In hoc ergo fonte ante, quam
            uostoto corpore tingueremus, interrogauimus: Credis inDeum Patrem omnipotentem?
            Respondistis: Credo. Rursum interrogauimus: Credis et in Iesum Christum filiumeius, qui
            natus est de Spiritu sancto et Maria Virgine? Respondistis singuli: Credo. Items
            interrogauimus: et in Spiritum sanctum? Respondistis similiter:Credo. Hoc autem facimus
            iuxta Domini nostri IesuChristi saluatoris inperium, qui, cum ad patrem in
            celumascenderet, discipulis suis, id est Apostolis, mandauitdicens: „Euntes docete omnes
            gentes, baptizantes eos in nomine Patris, et Filii, et Spiritus sancti.“ Item\ §. i.
            Quod autem interrogauimus: Credis sanctam* ecclesiam,remissionem peccatorum, carnis
            resurrectionem? noneo modo interrogauimus, ut quomodo in Deum creditur,i 1044 k j
            ecclesiam sanctam catholicam. Propterea sancta et catholica est, quia recte credit in
            Deum. Non ergodiximus, ut in ecclesiam quasi in Deum crederetis: sedintelligite nos
            dicere et dixisse, ut in ecclesia sancta catholica conuersantes in Deum crederetis,
            crederetis etiam resurrectionem carnis, que futura est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1197">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1199">C. LXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1202" type="question-title"> Aliorum fide et professione paruuli
            baptizantur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1208"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1377">Ysidorus de offitiis, lib. II. [c. 24.]</ref> 
            XIV. Pars. Paruuli alio profitente baptizantur, quiaadhuc
            loqui uel credere nesciunt, sicut etiam egri, muti,et surdi, quorum uice alius
            profitetur, ut pro eis respondeat, dum baptizantur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1212">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1214">C. LXXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1217" type="question-title"> Aliorum testimonio egrotantes sunt
            baptizandi. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1223"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1392">Concilio Cartaginensi IV., [c. 48.] </ref>
            Egrotantes, si pro se respondere non possunt, cum uo-luntatis
            eorum* testimonium sui dixerint, baptizentur. Similiter et de penitentibus agendum est.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1228">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1230">C. LXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1233" type="question-title"> Sacramentum fidei, non ipsa fides
            paruulum facit fidelem. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1236"> Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1407">Augustinus [epist. XXIII. ad Bonifatium]</ref>. Nichil est
            aliud credere quam fidem habere, et per hoc, cum respondetur credere paruulus, qui
            fideinondum habet effectum, respondetur fidem habere propter fidei sacramentum, et
            conuertere se ad Deum propter conuersionis sacramentum, quia et ipsa responsio ad
            celebritatem sacramenti pertinet.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1411">
            Item: §. 1. Paruulum, etsi nondum fides illa, que in
            credentium uoluntate consistit,iam tamen ipsius fidei sacramentum fidelem facit,sicut
            credere respondetur, ita etenim fideles uocantur, non rem ipsam mente abnuendo s, sed
            ipsiusrei sacramentum percipiendo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1240">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1242">C. LXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1245" type="question-title"> Alterius professio non ualet ei,
            qui per se respondere potest. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1248"> 
            Idem in <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1426">lib. [IV.] de baptismo, [c. 24.]</ref> Cum pro paruulis alii
            respondent, ut inpleatur erga eos celebratio sacramenti, ualet utique ad eorum consecrationem,
            quia ipsi pro se respondere non possunt. At sipro eo, qui respondere potest, alius
            respondeat, nonitidem ualet. Ex qua regula illud euangelii dictum est,quod omnes, cum
            legitur, naturaliter mouet: „Etatem habet; pro ipse se loquatur.^ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1255">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1257">C. LXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1260" type="question-title"> Quare trina mersio in baptismate
            celebretur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1263"> Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1441">Augustinus in omel. III</ref>.
            Postquam uos credere
            promisistis, tertio capita uestrain sacro fonte dimersimus. Qui ordo baptismatis duplici
            misterii significatione celebratur. Recte enimtertio mersi estis, qui accepistis
            baptismum in nomine S. Trinitatis. Recte tertio mersi estis, qui accepistis baptismum in
            nomine Iesu Christi, cpii tertia die resurrexit a mortuis. Illa enim tertio repetita
            dimersio typum dominicae exprimit sepulturae, per quam Christo consepulti estisin
            baptismo, et cum Christo resurrexistis in fide, ut peccatis absoluti in sanctitate
            uirtutum Christum uiuatisimitando. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1267">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1269">C. LXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1272" type="question-title"> De his, qui semel, non tertio in
            baptismate merguntur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1275"> Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1456">Canonibus Apostolorum, [c. 50.]</ref> 
            Si quis presbiter aut
            episcopus non trinam mersionem unius misterii celebret, sed semel mergat in baptismate,
            (quod dari* a quibusdam iubetur in morte Domini), deponatur. Non enim dixit nobis
            Dominus:in morte mea baptizate; sed: „Euntes docete omnesgentes, baptizantes eos in
            nomine Patris, et Filii, et Spiritus sancti.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1279">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1281">C. LXXX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1284" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1290"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1471">Gregorius Leandro, Episcopo [lib. I. epist. 41.]</ref>
            XV. Pars. De trina mersione baptismatis nilresponderi uerius
            potest, quam quod ipsi sensistis,quia in una fide nil officit sanctae ecclesiae
            consuetudodiuersa. Nos autem, quod tertio mergimus, triduanaesepulturae sacramenta
            signamus, et, dum tertio abaquis infans educitur, resurrectio triduani temporis
            exprimitur. Quod si quis forte etiam pro summae Trinitatis estimet ueneratione fieri,
            neque hoc aliquid obsistit, baptizandos semel in aquis mergere, quia, dum tribus
            subsistendis£ una substantia est, reprehensibile esse nullatenus potest, infantem in
            baptismate uel ter, uel semel inmergere, quoniam et intribus mersionibus personarum
            trinitatis, et in una potestdiuinitatis singularitas designari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1294">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1296">C. LXXXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1299" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1305"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1486">Ieronimus super Epistolam ad Philippenses , lib, II. [ad c. 4. v, 5.] 1125a*</ref> 
            Eodem modo in Patre, et Filio, et Spiritu sancto baptizamur
            et ter mergimur, ut Trinitatis unumappareat sacramentum. /tera: Licet ter baptizetur
            propter misterium Trinitatis, tamen unum baptisma reputatur &amp;. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1310">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1312">C. LXXXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1315" type="question-title"> De his , qui in Christi nomine
            semel tantum merguntur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1321"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1501">Pelagius Gaudentio Episcopo^, </ref>
            Multi sunt, qui in nomine Christi solummodo una etiam
            mersione se asserunt baptizari. Euangelicum ueropreceptum, ipso Deo Domino et saluatore
            nostroIesu Christo tradente, nos ammonet, in nomine Trinitatis,trina etiam mersione
            sanctum baptisma unicuique tribuere,dicente Domino nostro Iesu Christo discipulis
            suis:„Ite, baptizate omnes gentes in nomine Patris, et Filii, etSpiritus sancti “*. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1507">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1509">C. LXXXIII.</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1512" type="question-title">In inuocatione Trinitatis tertio in baptismate
            mergere debemus. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1331">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1517">Item Zacharias Papa Bonifatio Episcopo , [in epist., cuius initium: „Sacris liminibus“].</ref> 
            XVI. Pars. In Sinodo Anglorum decretum, et firmissime
            preceptum, et diligenter demonstratum esse dinoscitur, quod quicumque sine inuocatione
            Trinitatismersus fuisset, sacramentum regenerationis non haberet.Quod omnino uerum est,
            quia, si mersus in fonte baptismatis quis fuerit sine inuocatione Trinitatis,
            perfectusChristianus non est, nisi in nomine Patris, et Filii, etSpiritus sancti fuerit
            baptizatus. §. 1. Hoc quoque obseruari sacerdotes in supradicta Sinodo uoluerunt,ut qui
            uel unam de Trinitate personam in baptismo nonnominaret, illud baptisma uerum esse non
            posset.Quod pro certo uerum est, quia, qui unum ex sanctaTrinitate confessus non fuerit
            nomen, perfectus Christianus esse non potest. Qui enim confitetur Patrem etFilium, si
            confessus non fuerits Spiritum sanctum, nequePatrem habet, neque Filium; et qui
            confessus fuerit Patremet Spiritum sanctum, et Filium non fuerit confessus, nequePatrem
            habet, neque Spiritum sanctum, sed uacuus est adiuina gratia.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1335">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1337">C. LXXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1340" type="question-title"> Rebaptizentur qui in nomine
            Trinitatis baptizati non fuerint . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1349">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1532">Gregorius Quirino , Episcopo in Hyberina , [lib. IX. epist. 6i.]</ref> 
            Hi uero heretici, qui in Trinitatis nomine minimebaptizantur,
            sicut sunt Bonosiaci et Catafrigae (quiaet illi Christum Dominum non credunt, et isti
            Spiritum S.peruerso sensu esse quendam prauum hominem Montanum credunt, quorum similes
            multi sunt) alii,cum ad sanctam ecclesiam ueniunt, baptizentur quiabaptisma non fuit,
            quod in errore positi s S. Trinitatisnomine minime perceperunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1353">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1355">C. LXXXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1358" type="question-title"> Semel in baptismate mergere
            licet.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1364">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1547">Concilio Tollet ano IV. [c. 5.] </ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e1552">
                Propter uitandum scismatis scandalum, uel heretici dogmatis
                usum, simplam teneamus baptismi mersionem. </quote>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1368">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1370">C. LXXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1373" type="question-title"> De sacerdote , qui per inpericiam
            linguae ] latinae in inuocatione Trinitatis deliquit. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1379"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1568">Zacharias Papa Bonifatio Episcopo . </ref>
            Retulerunt nuncii tui*, quod fuerit in eadem prouincia
            sacerdos, qui linguam latinam penitus ignorabat, et, dum baptizaret, nesciens loqui
            latine, infringenslinguam diceret: Baptizo te in nomine Patria, et Filia, etSpiritus
            sancta. Etper hoc tua reuerenda sanctitas considerauit eos rebaptizare. Sed, sanctissime
            frater, si ille, qui baptizauit* non errorem introducens aut heresim, sed pro sola
            ignorantia Romanaelocutionis infringendo linguam, ut supra diximus,hocs baptizans
            dixisset, non possumus consentire, utdenuo baptizentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1383">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1385">C. LXXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1388" type="question-title"> Quare baptizati a sacerdote
            ungantur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1581">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1583">Ambrosius de sacramentis, tract. I. [c. 2.]</ref> 
            XVII. Pars. Venisti ad fontem:
            ingressus es;considera quid uideris; quid locutus sis repetediligenter; occurrit tibi
            Leuita, occurrit tibi presbiter;unctus es quasi athleta Dei, ut ad baptismum*
            catecu-minus accedas.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1392">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1394">C. LXXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1397" type="question-title"> Quare baptizatus a presbitero
            ungatur in cerebro. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1400"> Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1598">Rabanus in epist. ad Ephesios lib. II</ref>. 
            Postquam
            ascendit baptizatus de fonte, statimsignatur in cerebro a presbitero cum sacro crismate,
            sequente simul et oratione, ut Christi regni particeps fiat et aChristo possit
            Christianus uocari. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1405">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1407">C. LXXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1410" type="question-title"> Quid super baptizatum a sacerdote
            dicatur.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1612">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1614">Ambrosius de sacramento, tract. II. [c. 7.]</ref> 
            Emersisti*: uenisti ad
            sacerdotem. Quid tibi dixit?„Deus,“ inquit tibi, ,,Pater omnipotens, qui te regene-rauit
            ex aqua et Spiritu sancto, concessitque tibi peccatatua, ipse te ungat in uitam
            eternam.“ Vide, ubiunctus es: in uitam, inquit, eternam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1414">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1416">C. XC</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1419" type="question-title"> Quare unguentum super caput
            baptizati ponatur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1422"> Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1629">[in lib. III. de sacramentis, c. 1. et 2.]</ref> 
            Accepisti
            misterium, hoc est unguentum supracaput. Quare supra caput? quia sapientis sensus
            incapite eius.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1633">
            [c. 2.] §. 1. Sequitur spiritale signaculum, quod audistis legi hodie,
            quod postfontes superest, quo perfectio fiat, quando ad in-uocationem sacerdotis
            Spiritus sanctus infunditur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1426">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1428">C. XCI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1431" type="question-title"> Quare candida uestis traditur*
            Christianis.</head>

          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1434">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1647">Rabanus de institut. clericorum [lib. I. c. 29.]</ref> 
            Post
            baptismum traditur Christiano uestis candida,que significat innocentiam et puritatem
            Christianam,quam post ablutas ueteres maculas studio sanctaeconuersationis inmaculatam
            seruare debet ad represen-tandum ante tribunal Christi. Cuncti uero renati
            albis induuntur uestibus ad misterium resurgentis ecclesiae.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1651">
            Item: §. 1. Utuntur baptizati
            albis uestibus, ut quorum primae natiuitatis faciem uetusti erroris pannus fuscauerat,
            habitus secundae regenerationis s gloriaepreferat indumentum. Tegitur enim post sacram
            unctionemcaput eius mistico uelamine, ut intelligat, se diademateregni et sacerdotali
            dignitate potiri. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1438">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1440">C. XCII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1443" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1446"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1665">Ambrosius de misteriis, [c. 7 .]! 242 a</ref> 
            Accepisti post
            baptismum uestimenta candida, ut esset indicium, quod exueris uoluptatem peccatorum,et
            indueris innocentiae casta uelamina. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1450">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1452">C. XCIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1455" type="question-title"> Quot mensibus Iudei inter
            catecuminos habeantur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1461">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1680">Concilio Agat en si , [c. 34.]</ref> 
            XVIII. Pars. Iudei, quorum perfidia frequenter aduomitum
            redit, si ad leges catholicas uenire uoluerint,octo menses inter catecuminos ecclesiae
            limen introeant, et, si pura fide uenire noscuntur, tunc demumbaptismatis gratiam
            mereantur. Quod si casu aliquopericulum infirmitatis intra prescriptum tempus
            incurrerint, et desperati fuerint, baptizentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1465">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1467">C. XCIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1470" type="question-title"> De Iudeis pleris que frequenter ad
            Iudaismum redeuntibus. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1473"> Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1695">Concilio Tollet ano V., [c. 5 8.]</ref>
            Plerique ex Iudeis,
            qui dudum ad Christianam fidem promoti sunt, nunc blasphemantes Christum non
            solumIudaicos ritus perpetrasse noscuntur, sed etiam abhomi-nandas circumcisiones
            exercere. De quibus consultu piissimi ac religiosissimi domini nostri Sise-mandi regis
            hoc sanctum decreuit concilium, ut huiusmodi transgressores pontificali auctoritate
            correcti adcultum Christianae dignitatis reuocentur, ut quospropria uoluntas non emendat
            animaduersio sacerdotaliscoherceat. Eos autem, quos circumciderunt, si filiieorum sunt,
            a parentum consortio separentur; siserui, pro iniuria corporis sui libertati tradantur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1478">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1480">C. XCV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1483" type="question-title"> Ante baptismum diabolo et eius
            operibus abrenunciare debemus. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1486"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1711">Rabanus de instit. clericorum, [lib. I. c. 27.]</ref>
            Primum
            interrogetur paganus, si abrenunciet diabolo, et omnibus operibus eius dampnosis atque fallacibus
            cunctis, ut primum respuat errorem, et sic appropinquet ad ueritatem, possitque iuxta
            Apostolumdeponere ueterem hominem, secundum pristinam conuersationem, qui corrumpitur
            secundum desideria erroris, abnegans inpietatem et secularia desideria. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1493">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1495">C. XCVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1498" type="question-title"> Non transit ad nouarn uitam quem
            non penitet ueteris uitae. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1504"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1726">Augustinus de penitencia, [c. 2.] </ref>
            Omnis, qui iam suae uoluntatis arbiter constitutus est, cum
            accedit ad sacramentum fidelium, nisieum peniteat uitae ueteris, nouarn non potest
            inchoare. Abhac penitencia, cum baptizantur, soli paruuli inmunes sunt.Nondum enim
            possunt uti libero arbitrio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1508">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1510">C. XCVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1513" type="question-title"> Ante baptisma penitenciam agere
            debemus.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1519"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1741">Idem ad Salectitanum, [epist. CVIII.] </ref>
            Agunt homines ante baptismum penitenciam de prioribus 1287 b
            peccatis, ita tamen, ut etiam baptizentur, sicut scriptum est in Actibus Apostolorum,
            loquente Petro ad Iudeos ac dicente: „ Agite penitenciam, et baptizetur unusquisque
            uestrum in nomine Domini nostri Iesu Christi/ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1523">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1525">C. XCVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1528" type="question-title"> Quadraginta dierum abstinentia
            ludeis baptizandis indicatur</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1534">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1756">Gregorius Faustino Defensori, [lib. VII. epist. 24.] </ref>
            Ne, quod absit, longa dilatio retro possit animos Iudeo-rum
            reuocare, cum fratre nostro loci illius episcopo loquere, ut, penitencia ac abstinentia
            quadraginta dierum indicta, aut die dominica, aut si celeberrimafestiuitas occurrerit,
            eos omnipotentis Dei misericordiaprotegente baptizes. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1538">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1540">C. XCIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1543" type="question-title"> Penitencia non est necessaria
            baptizandis.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1552"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1771">Ambrosius super epistolam ad Romanos , [ad c. ii.] </ref>
            Sine penitencia sunt dona et uocatio Dei, quia gratia Dei in
            baptismate non requirit gemitum, non requirit planctum, uel opus aliquod, sed solam
            fidem*, et omnia gratis condonat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1556">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1558">C. C</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1561" type="question-title"> Necessitate cogente in catecismo et
            confirmatione idem conpater esse potest. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1567"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1786">Yg in u s Papa .</ref>
            XIX. Pars. In catecumino, et in baptismo, etin confirmatione
            unus patrinus fieri potest, si necessitas cogit. Non est tamen consuetudo Romana,sed
            singuli per singulos suscipiunt °. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1572">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1574">C. CI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1577" type="question-title"> Non^ plures, sed unus paruulum in
            baptismate suscipiat.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1583">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1802">Decreto Leonis Papae*.</ref>
            Non plures ad suscipiendum de baptismo infantem accedant,
            quam unus, siue uir siue mulier. In confirmatione quoque id ipsum fiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1807">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1809">C. CII.</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1812" type="question-title">Qui non est baptizatus nec confirmatus, alium in
            crismate uel baptismate tenere non debet. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1593"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1817">Concilio Magontiensi .</ref>
            In baptismate uel in crismate non potest alium suscipere in
            filiolum ipse qui non est baptizatus uel confirmatus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1597">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1599">C. CIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1602" type="question-title"> Abbati uel monacho non licet
            conmatres habere. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1608">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1832">Concilio Autisiodorensi, [c. 25.] </ref>
            Non licet abbati uel monacho de baptismo suscipere filios,
            nec conmatres habere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1612">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1614">C. CIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1617" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1623"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1847">libro Capitulorum *. </ref>
            Monachi sibi conpatres conmatresue non faciant, nec
            osculentur feminas. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1627">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1629">C. CV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1632" type="question-title"> Qui in baptismo paruulos
            suscipiunt, pro eis apud Deum fideiussores existunt . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1638">
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1862">sermone S. Augustini post Pasca Domini, qui sic incipit: ,, Hodiernus dies *.</ref> 
            Vos ante omnia, tam mulieres quam uiros, qui filios in
            baptismo suscepistis, moneo, ut uos cognoscatis fideiussores apud Deum extitisse pro
            illis, quos uisi estis de sacrofonte suscipere. Ideo semper eos admonete, ut castitatem
            custodiant, iusticiam diligant, karitatem teneant.§. 1. Ante omnia simbolum et orationem
            dominicam et uos ipsi tenete, et illis, quos excepistis, ostendite. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1642">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1644">C. CVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1647" type="question-title"> Ad baptizandi offitium, et ad
            uestimenta altaris lauanda sacerdotes propria debent habere uasa. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1653"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1877">Concilio Ylerdensi *.</ref> 
            XX. Pars. Omnis presbiter, qui fontem lapideum habere
            nequiuerit, uas conueniens solummodo adoffitium baptizandi habeat, quod extra ecclesiam
            nondeportetur. Similiter ad corporale lauandum, et ad pallasaltaris propria habeantur
            uasa, in quibus nichil aliud fiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1657">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1659">C. CVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1662" type="question-title"> Neque rebaptizationes, neque
            reordinationes fieri licet. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1668"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1893">Concilio Cartaginensi IV., [c. 38.] </ref>
            XXI. Pars. Non licet fieri rebaptizationes,reordinationes,
            uel retranslationes episcoporum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1673">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1675">C. CVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1678" type="question-title"> De eodem . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1684"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1908">epistola Augustini [CCIII.] ad Maximinum . </ref>
            Rebaptizare hereticum hominem, qui hec signa sanctae
            trinitatis perceperit, que Christiana tradiditdisciplina, omnino peccatum est;
            rebaptizare autem catholicum inmanissimum scelus est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1688">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1690">C. CIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1693" type="question-title"> De Arrianis, quando rebaptizentur^
            , uel quando non. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1699"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1923">Concilio Arelatensi I., [c. 8.]</ref> 
            De Arrianis, qui propria sua lege utuntur*, placuit, si ad
            ecclesiam aliqui de hac heresi uenerint, interrogent eos nostrae fidei sacerdotes
            simbolum, et,si peruiderint, eos in Patre, et Filio, et Spiritu sancto essebaptizatos,
            manus eis tantum inponatur, ut accipiantSpiritum sanctum. Quod si interrogati non
            responderint hanc Trinitatem, baptizentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1703">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1705">C. CX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1708" type="question-title"> Baptizentur , de quibus ignoratur,
            an sint baptizati. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1714"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1938">Gregorius III. B o ni fat io, [epist. IV.] </ref>
            Paruulos, qui parentibus subtracti sunt, et an baptizati sint
            an non, ignoratur, ut hos baptizaredebeas secundum Patrum traditiones, si non fuerint
            quitestificetur, ratio poscit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1718">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1720">C. CXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1723" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1726"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1953">Concilio Cartaginensi V., [c. 5.]</ref> Placuit de
            infantibus, quociens inueniuntur certissimitestes, qui eos baptizatos esse sine
            dubitatione testen-tur, neque ipsi sunt per etatem idonei de traditis sibisacramentis
            respondere, absque ullo scrupulo eosesse baptizandos, ne ista trepidatio eos faciat
            sacramentorum purgatione priuari. Hinc etiam legati Maurorumfratres nostri consuluerunt,
            quia multos tales a barbaris redimunt. Similiter* et de ecclesiis, quocienssuper earum
            consecratione hesitatur, agendum est, id est, utsine ulla trepidatione consecrentur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1730">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1732">C. CXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1735" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1746">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1968">Leo Papa Rauennae Episcopo Leoni, [epist. XXXV. C. 1.J </ref>
            Cum itaque baptismi sui nichil recordetur* qui regenerationis
            est cupidus, nec alter attestari de eopossit, qui sciat consecratum, nec ille, qili
            consecratur.Scimus quidem, inexpiabile esse facinus, quociens iuxtahereticorum dogmata
            contra sanctorum Patrum instituta cogitur aliquis lauacrum, quod regenerandis
            semeltributum est, bis subire, apostolica reclamante sentencia,que nobis unam predicat
            in Trinitate deitatem, unam infide confessionem, unum in baptismate sacramentum. Sedin
            hoc nichil simile formidatur, quoniam non potest initerationis crimen uenire quod factum
            esse nescitur omnino.Atque ideo, quociens persona talis inciderit, solicitaprimum
            examinatione discutite, et longo tempore (nisi fortesupremus finis inmineat) indagate,
            utrum nemo penitussit, qui testimonio suo iuuare possit ignorantiam nescientis,et, cum
            constiterit, hunc, qui baptismatis indiget sacramento,sola inaniter suspicione
            prohiberi, accedat intrepidus adconsequendam gratiam, cuius in se nullum scit esse
            uesti=gium, nec uereamur huic ianuam salutis aperire, quam numquam docetur ante
            ingressus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1750">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1752">C. CXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1755" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1758"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1984">Idem [epist. XC. al. XCII. ad Rusticum, c. 16.]</ref> 
            Si nulla
            extant indicia inter propinquos et familiares, nulla inter clericos aut uicinos, quibus
            hi, de quibus queritur, baptizati fuisse doceantur, agendum est, ut renascantur, ne
            manifeste pereant, in quibus, quod non ostenditur gestum, nulla ratio sinit, ut uideatur
            iteratum. Qui autem possunt meminisse, quod ad ecclesiam ueniebant cum parentibus,
            possunt recordari, an quodeorum parentibus dabatur acceperint. Sed si hoc etiam ab ipsa
            memoria alienum est, conferendum eis uidetur quod collatum esse nescitur, quia non
            temeritas interuenit presumptionis, ubi est diligentia pietatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1763">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1765">C. CXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1768" type="question-title"> Non baptizatur cum matre , quicquid
            in eius corpore est. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1774">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e1999">Augustinus contra Iulianum , [lib. VI. c. 5.] </ref>
            XXII. Pars. Si ad matris corpus id, quod in ea conditur,
            pertineret ita, ut eius pars deputetur, nonaptizaretur infans, cuius mater baptizata est
            aliquo mortis urgente periculo, cum eum gestaret in utero. Nunc uero cum
            etiam ipse baptizetur, non utique ad maternum corpus, cum esset in utero, pertinebat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1781">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1783">C. CXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1786" type="question-title"> Quare non baptizatur cum matre qui
            in eius utero est. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1792">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2014">Ysidorus sentenciarum lib. 7 .</ref> 
            Qui in maternis uteris sunt, ideo cum matre baptizari non
            possunt, quia qui natus adhuc secundum Adam non est,regenerari secundum Christum non
            potest. Neque enim dici regeneratio in eum potest, quem generatio non precessit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2095">
            §. i.2f
            Qui scelerate uiuunt in ecclesia, etconmunicare non desinunt, putantes, se tali
            conmunionemundari, discant, nichil ad emundationem proficere sibi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2019">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2021">C. CXVI. </head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2024" type="question-title"> De eodem. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1802"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2029">Concilio Martini Papae , [c. 54.]</ref>
            Si qua mulier pregnans desiderauerit gratiam baptismi
            percipere, quando uoluerit, habeat potestatem. Nam nichil participat in hoc mater
            infanti, qui nascitur, propterea, quod unicuique propria uoluntas in confessione
            monstratur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1806">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1808">C. CXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1811" type="question-title"> De his , qui ignoranter bis
            baptizantur °. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1817"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2044">Penitenciali Theodori . </ref>
            XXIII. Pars. Quis bis ignoranter baptizati sunt,non indigent
            pro eo penitere, nisi quod secundum canonesordinari non possunt, nisi magna aliqua cogat
            necessitas. Qui autem non ignari baptizati sunt iterum, quia quasi iterum
            crucifixerunt Christum, per septemannos peniteant. quarta et sexta feria, et tres
            Quadragesimas. Si pro uicio aliquo fecerint, similiter. Si pro mundicia putauerint, tres
            annos similiterpeniteant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1824">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1826">C. CXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1829" type="question-title"> De his , qui ex industria bis
            baptizantur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1832"> Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2059">Felix Papa [III., epist. I. c. 2. et seqq.]</ref> 
            Eos, quos
            episcopos, presbiteros uel diaconos fuisse constiterit, et seu optantes forsitan, seu
            coactos lauacri illius unici claruerit fecisse iacturam*, usque ad exitus sui diem in
            penitencia (si resipiscunt) iacere conuenit,nec orationi non modo fidelium, sed nec
            catecuminorumquidem omnimodis interesse; quibus laica tantum conmunio in morte reddenda
            est.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2143">
            §. 1. De clericisautem, et monachis, et puellis Dei, aut secularibus,seruari
            precipimus hunc tenorem, quem Nicena sinodusinter eos, qui lapsi sunt uel fuerint,
            seruandum esse constituit: ut scilicet, qui nulla necessitate, nullius rei timoreatque £
            periculo, se,ut rebaptizarentur,hereticis inpiedederunt si tamen eos ex corde peniteat,
            tribus annisinter audientes sint; septem uero subiaceant interpenitentes manibus
            sacerdotum; duobus etiam?oblationes modis omnibus non sinantur offerre, sedtantummodo
            popularibus in oratione socientur, nec confundantur? Deo colla submittere qui eum non
            timuerunt q abnegare.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2146">
            §. 2, Pueris autem, quibus, quodadhuc inberbes sunt, a pubertate
            uocabulum est, seuclericis seu laicis, aut etiam similibus puellis, quibus ignorantia
            suffragatur etatis, aliquamdiu sub manus inpositionedetentis reddenda est conmunio, nec
            eorum exspectanda penitencia, quos excipit ad cohercionemcensura. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1836">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1838">C. CXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1841" type="question-title"> Presbiteris baptizatos crismate
            ungere licet. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1850"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2075">Innocentius Papa Decentio Episcopo ,  [epist. I. c. 3.] </ref>
            XXIV. Pars. Presbiteris (seu extra episcopum seupresente
            episcopo cum baptizant) crismate baptizatos ungere liceat, sed quod ab episcopo fuerit
            consecratum; non tamen frontem ex eodem oleo signare,quod solis debetur episcopis, cum
            tradunt Paraclitum, </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1854">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1856">C. CXX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1859" type="question-title"> Buptizatos in frontibus presbiteris
            ungere non licet. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1865"> Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2090">Registro Gregorii ad Ianuarium , Episcopum
            Carolitanum , [lib. III. epist. 9.] </ref> Presbiteri baptizatos infantes signare in frontibus sacro
            crismate non presumant. Sed presbiteri baptizatos ungant in pectore, ut episcopi
            postmodum confirment in fronte. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1870">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1872">C. CXXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1875" type="question-title"> Crismatis pannum secundo linire ,
            et super alium baptizatum mittere licet . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1881"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2105">Concilio apud Beluacum . </ref>
            Si quis uoluerit crismate pannum iterum linire, et super
            alium baptizatum mittere, non est absurdum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1885">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1887">C. CXXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1890" type="question-title"> De ueteri crismate baptisma
            consecrare non licet . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1896"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2120">Concilio Lugdunensi .</ref> 
            Si quis de alio crismate, quam de illo nouo, quod roprii
            episcopi largitione uel concessione accepit,aptizare, nisi preoccupante morte,
            temptauerit, protemeritatis ausu ipse in se suae dampnationis protulissesentenciam
            manifestatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1900">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1902">C. CXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1905" type="question-title"> Non nisi a propriis episcopis
            crisma accipiant . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1911"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2135">Concilio apud Valentiam .</ref> 
            Presbiteri, qui diocesianas regunt ecclesias, non a
            quibuslibet episcopis, sed a suo, nec per iunioremclericum, sed per se ipsos, aut per
            illum, qui eiusdem ordinis sit, ante Pascae solempnitatem crisma petant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1915">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1917">C. CXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1920" type="question-title"> Conficere crisma et per dioceses
            destinare omni tempore episcopo licet . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1926"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2150">Concilio Martini Papae , [c. 51. et seqq.] </ref>
            Omni tempore liceat episcopo crisma conficere, et per suas
            dioceses destinare ita, ut ad accipiendumcrisma diaconus aut subdiaconus ante diem
            Pascae de singulis ecclesiis ad episcopum destinetur. §. 1. Presbiteruero presente
            episcopo non signet infantes, nisi forte abepiscopo fuerit illi preceptum. §. 2. Nec
            liceat presbitero prius episcopo in baptisterium introire, sed cumepiscopo, nisi forte
            aut absens fuerit, aut egrotus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1930">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1932">C. CXXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1935" type="question-title"> Qui baptizandi accipit offitium
            sine crismate proficisci non debet. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1938"> Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2166">Concilio Aurasico , [c. i.]!56b</ref> Nullus ministrorum,
            qui baptizandi recipitoffitium, sine crismate usquam debet progredi, quia internos
            placuit semel in baptismate crismari. De eo autem,qui in baptismate, quacumque
            necessitate faciente, cris-matus non fuerit, in confirmatione sacerdos conmonebi-tur*.
            Nam inter nos crismatis ipsius non nisi unabenedictio est. Non preiudicantes cuiquam hoc
            dicimus, sed ut necessaria** habeatur crismatio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1942">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1944">C. CXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1947" type="question-title"> Ante , quam crisma infundatur , ad
            aspergendum aquam de fonte accipere licet. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1953"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2181">Capitularium lib. VI. c. 77.</ref>
            In sabbato sancto Pascae uel Pentecostes si quisuelit aquam
            consecratam ad aspersionem in domo suarecipere, ante crismatis infusionem recipiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1958">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1960">C. CXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1963" type="question-title"> Unde aspersionis sanctificatio
            exordium sumpsit . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1969"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2196">Ciprianus [lib. IV. epist. 7. ad Magnum].</ref> 
            Nec quemquam mouere debet, quod aspergi uel perfundi iubentur
            egri, cum gratiam dominicam con-secuntur, cum sancta scriptura per Ezechielem prophetam
            loquatur et dicat: „ Aspergam super uosaquam mundam, et mundabimini ab omnibus
            inmundiciisuestris, et ab omnibus simulachris uestris mundabouos; et dabo uobis cor
            nouum, et spiritum nouum daboin uobis.“
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2200">
            Item in Numeris: 9. 1. „Qui tetigerit*cadauer
            hominis, et propter hoc septem diebus fuerit in-mundus, aspergatur ex hac aqua die
            tertia, etseptima, et sic mundabitur. “
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2203">
            §. 2. s Si fide Trinitatis mundatus non fuerit,
            in resurrectione** apud sanctorumcollegium inmundus erit. „Si die tertio aspersus non
            fuerit,septimo non poterit emundari. Omnis, qui tetigerit humanaeanimae morticinium, et
            aspersus ex hac conmixtione nonfuerit, polluet tabernaculum Domini, et peribit ex
            Israel,quia aqua expiationis non est aspersus inmundus erit,et manebit spurcitia eius
            super eum.“ Et iterum: „Etlocutus est Dominus ad Moisen, dicens: Accipe Leuitas demedio
            filiorum Israel, et purificabis eos, et ita facies eispurificationem eorum, circum
            sparges eos aqua purifica-tionis.“ Et iterum: „Aqua asparsionis purificatio est. Unde
            apparet, asparsionem quoque aquae instar salutaris lauacri obtinere, et, quando hec in
            ecclesia fiunt ueris-sime scitur per accipientis et dantis fidem, integraomnia stare, et
            consummari ac perfici posse maiestate Domini, et fidei ueritate. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2207">
            §. 3. 15781 Spiritus
            uero sanctus nonde mensura datur, sed super credentes infunditurtotus. Nam si dies
            omnibus equaliter nascitur, et si solsuper omnes pari et equali luce diffunditur:
            quantomagis sol et dies uerus in ecclesia sua lumen uitaeeternae pari equalitate
            largitur? Cuius equalitatis sacramentum nidemus in Exodo esse celebratum, cum de celo
            mannadeflueret, et futurorum prefiguratione alimentum paniscelestis, et cibum Christi
            uenientis ostenderet. Illic enimsine discrimine uel sexus uel etatis gomor singuli
            pequaliter colligebant. Unde apparebat, Christi indulgentiamet celestem gratiam
            postmodum secuturam equaliter omnibus diuidi, sine sexus uarietate, sine annorum
            discrimine,sine acceptione personae super omnem Dei populum spiritualis gratiae munus
            infundi. Plane eadem gratia spiritualis, que in baptismo equaliter a credentibus
            sumitur, inconuersatione atque actu nostro postmodum uel minuitur,uel augetur, ut in
            euangelio dominicum semen equaliterseminatur; sed pro uarietate terrae aliud
            absumitur,aliud in multiformem copiam uel trigesimi, uel sexagesimi, uel centesimi
            numeri fructum q exuberanscumulatur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2210">
            §. 4. Quod si aliquis in illo mouetur, quodquidam
            de his, qui egri baptizantur, spiritibus adhucinmundis teneantur***, sciat, diaboli
            nequitiam pertinacem usque ad aquam salutarem ualere; in baptismo ueroomnis nequitiae
            suae uirus amittere. Quod exemplum cernimus in rege Pharaone, qui, diu reluctatuset in
            sua perfidia demoratus, tamdiu resistere potuit etpreualere, donec ad aquam ueniret, quo
            cum uenisset, etuictus est et exstinctus. Mare illud sacramentum baptismi fuisse
            declarat B. Paulus apostolus, dicens:„Nolo enim uos ignorare, fratres, quia patres
            nostriomnes sub nube fuerunt, et omnes per mare transierunt,et omnes in Moyse baptizati
            sunt in nube, et in mari,“ etaddidit, dicens: „Hec autem omnia figurae nostraefuerunt.“
            Quod hodie uidelicet per exorcistas uocehumana, et potestate diuina flagelletur, et
            uratur, et torqueatur diabolus, et cum se exire, et homines dimitteresepe dicat, in eo
            tamen, quod dixerit, fallat, et id,quod per Pharaonem prius gestum est, eodem
            modoobstinationis et fraudis exerceat. Cum tamen ad aquamsalutarem atque ad baptismi
            sanctificationem uenitur,scire debemus et fidere, quia illic diabolus opprimitur, ethomo
            Deo dicatus diuina indulgentia liberatur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1973">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1975">C. CXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1978" type="question-title"> De his , qui usque ad exitum uitae
            suscipere baptisma differunt. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1984"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2224">Iohannes Crisostomus in epistola ad Ebreos , [homil. XIII. ad c. 7.]</ref> 
            XV. Pars. Quando quis propterea peccat, ut sanctum baptisma
            in nouissima sua expiratione suscipiat, fortassisnon adipiscitur. Et credite michi, non
            terrens uos dicoquod dicturus sum. Multos noui, qui hoc passi sunt, quispe baptismatis
            multa peccabant, circa diem autem mortisdiscesserunt uacui; Deus enim propter hoc
            baptismatribuit, ut soluat peccata, non addat*. Si uero quis adhoc utitur baptismo, ut
            ampliora delinquat, ipsum fitnegligentiae causa. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e1988">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1990">C. CXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e1993" type="question-title"> Paruulis baptizatis parentum non
            nocet perfidia . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e1999"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2239">Augustinus ad Bonifatium , [epist. XXIII.] </ref>
            XXVI. Pars. Queris a me utrum parentes baptizatis paruulis
            suis noceant, cum eos demoniorum sacrificiis sanare conantur, quomodo eis prosit
            parentum fides,cum baptizantur, quorum non potest eis obesse perfidia?Ubi respondeo,
            tantam illius sacramenti uirtutem esse, hoc est baptismi salutaris, in sancta conpage
            corporis Christi, ut semel generatus* per aliorum uoluntatem deinceps nonpossit uinculo
            alienae iniquitatis obstringi, cui nulla sua uoluntate consentit. <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e2316" source="http://scta.info/resource/ez18_4@15-19">Et anima enim patris
            mea est, inquit, et anima filii. Anima, que peccauerit, ipsa morietur</quote>. Non enim peccat
            ipsa, cum parentes eius s omnino nescienti uel quilibet alius adhibet sacrilegia
            demoniorum. Sed ideo ex Adam traxit, quod sacramenti illius gratia solueretur, quia
            nondum erat anima separatim uiuens, id est altera anima, de qua diceretur:,,Et anima
            patris mea est, et anima filii.“ Iam itaque cum homo in se ipso est ab eo, qui
            genuit,alter effectus, peccato alterius sine sua conscientia non tenetur obnoxius.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2243">
            §. i.^
            Quomodo itaque inparuulum maiores peccant offerentes eum, obligareconantes demonum
            sacrilegis uinculis? non est anima utrorumque communis, ut etiam culpam possint habere
            communem. Non enim sic conmunicatur culpa per alteriusuoluntatem, quemadmodum gratia
            conmunicatur per S. Spiritus unitatem. Item : Regenerans Spiritus p sanctus &lt;i in
            maioribus offerentibus et paruulo renatooblatoque communis est. Idem: Per hanc
            societatemunius eiusdemque Spiritus prodest offerentium uoluntasparuulo oblato. Potest
            enim et in hoc, et in illohomine unus Spiritus esse, etiamsi se inuicem nesciant, per
            quem sit utriusque gratia communis; non autem potest spiritus hominis esse et huius, et
            illius, per quempeccat alter, ut altero non peccante, sit tamen culpacommunis. Ac per
            hoc potest paruulus ex parentumcarne semel generatus Dei spiritu regenerari, ut ex
            illisobligatio contracta soluatur. Non potest autem Dei spiritusemel regeneratus ex
            parentum carne regenerari, ut obligatio, que soluta est, iterum contrahatur. Et ideo
            semelperceptam paruulus gratiam Christi non amittit, nisi propriampietate.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2246">
            §. 2. Verum
            tamen recte dicuntur parentes,uel quicumque maiores, filios seu quoslibet paruulos
            bapti-zatos demoniorum sacrilegiis obligare conantes, spiritaliterhomicidae. Nam in
            illis quidem interfectionem non faciunt,sed, quantum in ipsis est, interfectores fiunt,
            recte ergoillis dicitur, quando ab hoc scelere prohibentur: nolite occidere paruulos
            uestros. Dicit enim y Apostolus: „Spiritum nolite exstinguere,“ non quia ille exstingui
            potest,sed, quantum in ipsis est, exstinctores eius merito dicuntur,qui sic agunt, ut
            exstinctum uelint.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2250">
            §. 3. Nec illud temoueat etc. Et infra: Celebrantur enim per eos
            necessariaministeria. Offeruntur quippe paruuli ad percipiendam spiritalem gratiam non
            tam ab eis, quorum gestantur manibus, (quamuis et ab ipsis, si et ipsi boni
            fidelessunt), quam ab uniuersa societate sanctorum atque fidelium.Ab omnibus namque
            offerri recte intelliguntur, quibuslacet, quod offeruntur, et quorum sancta atque
            indiuiduaaritate ad conmunionem S. Spiritus adiuuantur. Totahoc ergo mater ecclesia, que
            in sanctis est, facit, quiatota omnes, tota singulos parit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2253">
            §. 4. Difficillimamsane
            questionem tibi proposuisse uisus es in extremo inquisitionis tuae, ea uidelicet
            intentione, qua soles uehementercauere mendacium. Si constituam, inquis, ante te
            paruu-lum, et interrogem, utrum, cum ad etatem adultamuenerit, futurus sit castus, uel
            fur, uel non sit futurus? sinedubio respondebis: nescio; et utrum in eadem par-uula
            etate constitutus cogitet aliquid boni uel mali? dices:nescio. Si itaque de moribus eius
            futuris certi nichil audespromittere, et de eius presenti cogitatione, quid estaliud,
            quod, quando ad baptismum offeruntur,parentes pro eis tamquam fidei auctores respondent,
            etdicunt illos facere quod illa etas cogitare non potest,aut, si potest, occultum est?
            Interrogamus enim eos, a quibus offeruntur, et dicimus: Credit in Deum? de illa
            etate,que utrum sit Deus ignorat. Respondent: Credit,et ad cetera que singula, queruntur
            sic respondetur.Unde miror, parentes in istis rebus tam fidenter pro paruulorespondere,
            ut dicant, eum tanta bona facere, que ad horam,qua baptizatur, baptizator interrogat,
            tamen eadem hora,si subiciam, erit castus qui baptizatur, uel fur, aut nonerit? nescio,
            utrum audeat dicere aliquis, aliquid horumerit, uel non erit, sicut michi sine
            dubitatione respondet, quod credat in Deum, aut ss quod se con-uertat ad Deum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2256">
            §. 5.
            Ecce facio, quantum possum. Dominus adiuuet, ut quod postulas possim. Nempesepe ita
            loquimur, ut Pasca propinquante dicamus crastinam, uel perendianam Domini passionem,
            cumille ante annos multos passus sit, nec omnino, nisisemel, ipsa passio facta. Nempe
            ipso die dominicodicimus: hodie Dominus resurrexit, cum ex quo resurrexittot anni
            transierint. Cur nemo tam ineptus est, utnos ita loquentes arguat esse mentitos, nisi
            quia istos diessecundum illorum, quibus hec gesta sunt, similitudinemnuncupamus, ut
            dicatur ipsa dies, que non est ipsa ppreuolutione temporis sed similis eius, et
            dicaturillo die fieri propter sacramenti celebrationem, quod nonillo, sed iam olim
            factum est?
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2259">
            §. 6. Itaqueparuulum etc. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2262">
            Et infra; §. 7. Cum autem homo sapere ceperit, non
            illud sacramentum repetit, sed intelligi,eiusque ueritati consona“ uoluntate
            coaptabitur.Hoc quamdiu non potest, ualebit sacramentum ad eiustutelam aduersus
            contrarias potestates, et tantum ualebit, ut,si ante maioris etatis usum ex hac uita
            emigrauerit, peripsum sacramentum conmendata ecclesiae karitate abilla condempnatione,
            que per unum hominem intrauit inmundum, Christiano adiutorio liberetur. Qui hoc non
            credit, et fieri non posse arbitratur, profecto infidelis est, etsihabeat fidei
            sacramentum, longeque melior est isteparuulus, qui, etiamsi fidem non habeat in
            cogitatione, non tamen ei obicere°yy contrariae cogitationisopponit, unde sacramentum
            eius salubriter percipit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2003">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2005">C. CXXX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2008" type="question-title"> Aliorum fides in baptismo paruulos
            saluat. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2017"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2276">Idem Bonifatio contra Jieresim Pelagianorum , [lib. I. c. 22.] </ref>
            In ecclesia Saluatoris per alios paruuli credunt, sicut ex
            aliis, que in baptismo remittuntur, peccata traxerunt; nec illud cogitatis*, uitam eos
            habere nonposse, qui sunt expertes corporis et sanguinis Christi,dicente ipso: „Nisi
            manducaueritis carnem meam etc. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2021">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2023">C. CXXXI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2026" type="question-title"> Corpore et sanguine Christi
            participat qui per baptisma membrum eius efficitur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2032"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2292">Idem . </ref>
            Nulli est aliquatenus ambigendum, tunc unumquemque fidelium
            corporis sanguinisque dominici participemfieri, quando in baptismate membrum Christi
            corporis efficitur, nec alienari ab illius panis calicisqueconsortio, etiamsi ante, quam
            panem illum comedat, et calicem bibat, de hoc seculo in unitate corporis Christi
            constitutus abscedat. Sacramenti quippe illius participatione ac beneficio non priuatur,
            quando ipse hoc, quod ipsum sacramentum est*, inuenitur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2036">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2038">C. CXXXII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2041" type="question-title"> Quare * sit baptizandus qui de
            baptizato nascitur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2044">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2307"> Idem de baptismo paruulorum, [lib. II. c. 25. et 26.]*</ref> 
            XXVII.
            Pars. Si baptizata est caro Christi, que sinepeccato erat, propter exemplum imitationis:
            quanto magisbaptizanda est caro mortis propter euitandum iudiciumdampnationis? Sicut
            uero in tempore circumcisionis qui decircumciso nascebatur fuit circumcidendus: sic nunc
            qui debaptizato nascitur erit baptizandus. §. 1. Sacramentum enimbaptismi sacramentum
            est regenerationis. Quare sicut quinon uixerit non potest mori, ita qui natus non fuerit
            nonpotest renasci. Ex quo conficitur, neminem in suo parente potuisse renasci cum nondum
            sit natus. Etquamuis parenti post conuersionem propria peccata non obsint, tamen illis
            obsunt, qui ab eo generantur. Parentipropter hoc non obsunt, quia renatus est; illis
            autem, qui deillo nati sunt, nisi eodem modo renascantur, que a parentetracta sunt
            oberunt, quia etiam innouatus est paternon de nouitate, sed de reliquiis uetustatis
            carnaliter gignit,et filii ex reliqua parentum uetustate totius uetustatiscarne
            propagata s peccati dampnationem sacramento regenerationis euadunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2049">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2051">C. CXXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2054" type="question-title"> In baptismate omnia peccata
            moriuntur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2060"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2322">Enchiridion , [ 52.]</ref>
            Ut ostenderet Apostolus, nos mortuos esse peccato: inquit,
            „an ignoratis quoniam quicumque baptizati sumus in Christo Iesu, in morte ipsius
            baptizati sumus ?“ Si ergohinc ostendimur mortui esse peccato, quia in morte
            Christibaptizati sumus, profecto paruuli, qui in Christo baptizantur, peccato moriuntur,
            quia in ipsius morte baptizantur.Nullo enim excepto dictum est: „Quicumque
            baptizatisumus in Christo, in morte ipsius baptizati sumus ,'“ etideo dictum est, ut
            probaret nos mortuos esse peccato.Paruuli autem renascendo moriuntur illi peccato,
            quodnascendo contraxerunt? Ets per hoc ad ipsos pertinet quod sequitur: „Consepulti enim
            sumus illi perbaptismum in morte.“ §. i. Baptizatis igiturin morte Christi, in qua non
            solum maiores, uerum etiamparuuli baptizantur, ait: „Sic uos existimate mortuosquidem
            esse peccato, uiuentes autem Deo in ChristoIesu.“ 
          </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2064">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2066">C. CXXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2069" type="question-title"> Sicut nulli baptisma negatur, ita
            nemo est, qui non peccato moriatur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2075"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2337">Idem in eodem, [c. 43.] </ref>
            A paruulo recenter nato usque ad decrepitum senem sicut
            nullus prohibendus est a baptismo, ita nullusest, qui non peccato moriatur in baptismo.
            Sed paruuli tantum originali, maiores autem etiam omnibus moriuntur peccatis, que male
            uiuendo addiderunt originali. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2079">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2081">C. CXXXV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2084" type="question-title"> In baptismo Iohannis non erat
            peccati remissio.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2090"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2352">eodem, [c. 49.] </ref>
            Non regenerabantur qui baptismo Iohannis baptizabantur . Sed
            quodam precursorio illius ministerio, qui dicebat: „Parate uiam Domino,“ in quo
            solorenasci poterant, parabantur. Huius enim baptisma estnon in aqua tantum, ut fuit
            Iohannis, uerum etiam inSpiritu sancto, ut de illo* regeneretur si quis inChristum
            crediderit, de illo Christus generatur qui regeneratione non eguit. §. i.s In aqua
            ergobaptizari uoluit non ut eiust iniquitas dilueretur,sed humanitas conmendaretur. Ita
            quippe nichilbaptismus in eo habuit quod ablueret, sicut morsnichil inuenit quod
            puniret. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2094">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2096">C. CXXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2099" type="question-title"> Non solum originalia , sed etiam
            actualia peccata remittuntur in baptismate. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2105"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2367">Idem de baptismo paruulorum, [siue de peccatorum meritis,
            lib. I. c. 15. et 16.] </ref>
            Regenerante autem* carne tantummodo trahituroriginale
            peccatum; regenerante autem Spiritu non solumoriginalium, sed etiam uoluntariorum fit
            remissio peccatorum. Proinde dici recte potest, paruulos sine baptismodiscedentes in
            mitissimam omnium futuros penam.Fallit autem et fallitur qui eos in dampnationepredicat
            non futuros, dicente Apostolo: „Per uniusdelictum omnes homines in s
            condempnationemetc.“ </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2109">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2111">C. CXXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2114" type="question-title"> Quicumque ex concupiscentia
            nascitur per baptismum regeneratur*^. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2117"> Idem in <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2383">eodem , [c. i6.]</ref> Quisquis ex obedientia carnis, et
            lege peccati etmortis carnaliter generatur, regenerari spiritualiter habetopus, ut non
            solum ad regnum Dei perducatur, sedetiam a dampnatione peccati liberetur. Sicut etiam
            perprimum hominem in peccato et morte nascuntur, sic etiamper Christum in iusticia et
            uita eterna in baptismo renascuntur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2121">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2123">C. CXXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2126" type="question-title"> Offerentium fides paruulos facit
            fideles.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2129"> Item in <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2398">eodem , [c. i9]i822a</ref> 
            Paruuli fideles recte uocantur,
            qui fidem per uerbagestantium quodammodo confitentur et per eorumdemuerba diabolo etiam
            mundo abrenunciant. Et hocfit ui sacramenti et diuinae gratiae, quam dedit
            Deusecclesiae. Paruulus autem, qui baptizatur, si ad annos rationales ueniens non
            crediderit, nec ab illicitis abstinuerit,nichil ei prodest quod paruulus accepit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2134">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2136">C. CXXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2139" type="question-title"> De eodem*™.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2142"> Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2413">Augustinus in lib. de peccatorum meritis et remissione
            peccatorum , [c. 25. et i9.]</ref> 
            Mater ecclesia os maternum paruulis prebet, utsacris
            misteriis inbuantur, quia nondum possunt corde proprio credere ad iusticiam, nec ore
            proprio confiteri adsalutem. Nec ideo tamen eos quisquam fidelium infideles dicere
            potest, quod a credendo utique nomenest, quamuis hoc non ipsi, sed alii pro eis inter
            sacramentaresponderint. Si autem propterea fideles recte uocantur,quoniam fidem per
            uerba gestantium quodammodo profitentur, cur etiam non penitentes habeantur, cum
            pereorum uerba gestantium diabolo et huic seculorenunciare monstrantur? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2146">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2148">C. CXL</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2151" type="question-title"> Karitas ecclesiae peccata dimittit
            , uel tenet. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2154"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2428">Idem [in tract. CXXI. ad c. 20. Iohannis].</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p3d4-Qd1e2519" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e1031-d1e554" synch="184-205">
                Ecclesiae karitas,
                que per Spiritum sanctum diffunditur in cordibus eorum, qui participes sui sunt,
                peccata dimittit; eorum, qui non sunt, tenet.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2158">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2160">C. CXLI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2163" type="question-title"> Solus * Christus peccata dimittit. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2166"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2443">Idem contra Iulianum , lib. II .</ref>
            Nemo tollit peccata, nisi
            solus Christus, qui estagnus tollens peccata mundi. Tollit autem et dimittendo que facta
            sunt, (ubi et originale continetur), et adiu-uando ne fiant, et perducendo ad uitam, ubi
            omnino fieri nonpossint. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2170">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2172">C. CXLII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2175" type="question-title"> Preter baptisma Christi paruulis
            nulla salus promittitur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2181">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2458">Idem de baptismo paruulorum**. </ref>
            Nulla preter baptismum salus promittitur infantibus, quia
            infantes, si per sacramentum, quod ad hoc diuinitus institutum est, in credentium
            numerum non transeant, in tenebris manent. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2185">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2187">C. CXLIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2190" type="question-title"> Baptizati in Christo incorporantur
            , et eius membra fiunt. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2193"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2474">Idem in eodem , [c. 26.]</ref> 
            Ad hoc baptismus ualet, ut baptizati
            Christo incorporentur, ut o membra eius, et consepeliantur, etoblati per sacramentum
            karitatemque fidelium reconcilientur Deo, ut in eo uiui, salui, liberati, redempti,
            illuminatifiant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2479">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2481"> [C. CXLIV.] </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2196">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2485">Idem , [c. 27.]</ref>
            Quis autem nesciat, credere esse
            infantibus baptizari non credere autem non baptizari? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2200">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2202">C. CXLV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2205" type="question-title"> Gratia non solum peccata dimittit ,
            sed etiam legem inplere facit. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2208"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2500">Idem in libro de libero arbitrio , [c. 14.]</ref> 
            Gratia, que per
            Christum datur, non solum peccatorumremissionem facit sed etiam ut lex inpleatur, ut
            naturaliberetur, nec peccatum dominetur; Spiritus etiam gratiae dat fidem, que etiam non
            petita a Deo conceditur, ut homini petenti et alia concedantur. Nam fides non estliberi
            arbitrii tantum, sed donum Dei. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2213">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2215">C. CXLVI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2218" type="question-title"> Vetus infirmitas in baptismo non
            penitus absumitur , sed uires amittit. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2224"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2515">
              Idem de baptismo paruulorum , [lib. II. c. 7.]!866a* </ref>
            XXVIII. Pars. Non ex quo quisque baptizatur omnisuetus
            infirmitas in eo absumitur, sed renouatio incipit aremissione** omnium peccatofum, et
            intelligentia, et operatione spiritualium. Cetera uero in spe, donecfiant in re, quod
            erit in resurrectione. Nam in baptismatequamuis fiat plena peccatorum remissio, tamen
            nondum estplena nouitas et perfecta mutatio, quia adhuc remanet corruptio non solum in
            corpore, sed etiam in animo, qui esthomo interior; in quo si perfecta esset nouitas, non
            diceret Apostolus, quod de die in diem renouatur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2519">
            Item [c.27.]:
            §. 1. Hoc meminisse
            debemus, omnium peccatorumplenam perfectamque remissionem in baptismo fieri,hominem uero
            non totum conmutari continuo; sed in beneproficientibus de die in diem crescente
            nouitate conmutariquod uetustum et carnale est, donec ita renouetur,quod&amp; animalis
            infirmitas corporis ad firmitatem spiri- 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2228">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2230">C. CXLVIII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2233" type="question-title"> Apostoli omnes Christi baptismate
            baptizati creduntur . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2239"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2533">Idem* ad Vincentium Victor em.</ref> 
            Si eos, de quibus scriptum non est, utrum fuerint baptizati
            siue non, sine baptismo de hac uita recessissecontendimus, ipsis calumpniamur Apostolis,
            qui, preter apostolum Paulum, quando baptizati fuerint ignoramus. Sedipsos baptizatos
            esse per hoc nobis innotescere potuit,quod B. Petro apostolo Dominus ait: „Qui lotusest,
            non indiget, nisi ut pedes lauet. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2243">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2245">C. CXLIX</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2248" type="question-title"> Catecuminus catholicus heretico
            baptizato prefertur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2254"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2548">Idem in lib. [IV.] de baptismate, [c. 21.] </ref>
            XXX. Pars. Non dubito, catecuminum catholicum diuina karitate
            flagrantem heretico baptizato anteponere;sed etiam in ipsa intus ecclesia catecuminum
            malobaptizato anteponimus. Nec ideo tamen sacramentobaptismi, quo iste nondum, ille iam
            inbutus est, facimus iniuriam.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2552">
            §. i. 938 d Merito enim centurio nondumbaptizatus Simoni
            baptizato anteponitur. Iste enim etiam £ ante baptismum S. Spiritu accepto repletus est:
            illeet post baptismum inflatus est inmundo spiritu. Verum-tamen Cornelius, si Spiritu
            sancto iam accepto baptizari noluisset, contemptu tanti sacramenti reus fieret.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2555">
            §. 2.
            Sicut autem bono catecumino baptismus deest adregnum celorum capessendum, sic malo
            baptizato ueraconuersio. Qui enim dixit: „Nisi quis renatusfuerit ex aqua et Spiritu
            sancto, non potest intrare in regnum celorum, ipse etiam dixit: „Nisihabundauerit
            iusticia uestra plus quam scribarum et Phari-seorum, non intrabitis in regnum celorum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2258">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2260">C. CL</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2263" type="question-title"> Non tam ablutione corporis, quam
            fide cordis baptisma constitit . </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2269">
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2570">Idem in libro sentenciarum Prosperi. </ref>
            Verus baptismus constat non tam ablutione corporis, quam fide
            cordis, sicut apostolica doctrina tradit, dicens: „Fide mundans corda eorum, etalibi:
            ,,Saluos facit baptisma non carnis depositiosordium, sed conscientiae bonae interrogatio
            in Deum. tualem incorruptamque perueniat.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2574">
            §. 2. Hec autem lex peccati, de qua dicit
            Apostolus: „Non regnetpeccatum in uestro mortali corpore , non sic maneat™ inmembris
            eorum, qui renati sunt, tamquam non sit eis facta remissio, ubi plena sit omnium
            peccatorum nostrorum remissio, omnibus inimicis interfectis,quibus separabantur a Deo:
            sed manet in uetustatecarnis tamquam superatum et peremptum, si non illicito consensu
            reuiuiscat °P, et in regnum proprium ^ reuocetur. Ab hac autem uetustate carnis et
            peccati, quod remissum est uita Spiritus usque adeo discernitur, in cuius nouitate
            baptizati renascuntur, ut talesetiam in presenti non solum in peccato, sed etiamnec in
            carne esse dicantur, cuius desideria non secuntur,sed in Spiritu. Ipsa uero carne
            corruptibili bene utiturqui membra eius ad bene operandum conuertit, non secundum
            desideria carnis uiuens lege peccati, quod, licet iamremissum est, tamen in uetustate
            carnis manet; beneutuntur fideles coniugati, qui ex eo, quod sunt in nouitateChristi,
            dominari sibi libidinem non patiuntur; ex eo autem,quod adhuc trahunt Adae uetustatem,
            filios regenerandos mortaliter generant cum propagine peccati,qua renati obnoxii non
            tenentur, et qui nascuntur renascendosoluuntur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2577">
            Item*: §. 3. Sicut dictay facta, et
            cogitatainiqua animae et corpori*** pertinent, licet autem quantum ad motus iam
            preterierunt, et non sunt, tamen eis preteritis reatus eorum manet, nisi peccatum
            remissionesoluatur: sic non preterita, sed adhuc manentelege concupiscentiae reatus
            soluitur, et non erit, cumfiat 1913 cc i baptismo plena remissio peccati . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2581">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2583">C. CXLVII. </head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2586" type="question-title">Discipuli Christi eius baptismate creduntur abluti. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2279"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2591">Idem in epistola [CVIII.] ad Seleucianum . </ref>
            XXIX. Pars. Quando ab Iherosolimis exiit IesusCum discipulis
            suis in Iudeam terram, et ibi morabaturcum eis, baptizabat non per se ipsum, sed per
            discipulossuos, quos intelligimus iam fuisse baptizatos siue Iohannisbaptismo (sicut
            nonnulli arbitrantur) siue (quod magis estcredibile) baptismo Christi. Item: §. 1.
            Respondit Dominus Petro: „Qui lotus est, non indiget, nisi ut pedeslauet, sed est mundus
            totus. Unde intelligitur, quodiam Petrus fuerit baptizatus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2283">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2285">C. CLI</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2288" type="question-title"> Sicut in ueteri testamento quidam
            spirituales , ita in nouo quidam carnales inueniuntur. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2294"> 
            <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2606">Idem de baptismo .</ref>
            Sicut in sacramentis uestris testamenti uiuebant quidam
            spirituales, ad nouum scilicet testamentum, quod tunc occultum erat, occulte
            pertinentes, sic et nunc in sacramento noui testamenti, quod iam reuelatum est,quidam
            uiuunt animales, qui proficere scilicet nolunt ad percipienda que sunt Spiritus Dei, quod
            hortatur sermo apostolicus, ad uetus testamentum pertinebunt. Si autem proficiunt, et
            ante, quam capiant,ipso &amp;. accessu et profectu ad nouum pertinent, et, si prius, quam
            spirituales fiant, ex hac uita rapiuntur,custoditi per sacramenti sanctitatem in terra
            uiuentium conputantur. Nec inuenio quid uerius inueniatur ineo, quod scriptum est:
            „Inperfectum meum uiderunt oculi tui. Et in libro tuo omnes scribentur/
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2610">
            Item [lib. 3. c.
            14.]: 
            §. 1. Non interest, cum de sacramenti integritate tractatur et sanctitate, quid
            credat, aut qualifide inbutus sit ille, qui accipit sacramentum. Interest quidem plurimum
            ad salutis uiam, sed nichil interest ad sacramenti questionem.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2613">
            item: §. 2. Manifestum
            est fieri posse, ut fide non integra maneat integrum in quoquam baptismi sacramentum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2617">
            Item
            [c. 15.]: §. 3. Si fieriposset ut singuli diligenter interrogarentur, tot
            diuersitatesopinionum forsitanp, quot homines numerantur q.„ Animalis enim homo non
            percipit ea, que suntspiritus Dei/ Numquid tamen ideo non integrum sacramentum
            accipiunt? aut numquid ideo, si profecerint,et opinionum carnalium uanitatem
            emendauerint, denuoquod acceperant repetendum est? Accipit quisque secundum fidem suam,
            sed quantum capit, gubernante misericordia Dei. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2298">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2300">C. CLII</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2303" type="question-title"> Non naturae necessitate , sed
            merito peccati Adam moriturus erat. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2309"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2631">Concilio Mileuitano , cui interfuit Augustinus , et Anselmus Romanae ecclesiae Legatus , contraPelagianos , [c. i.]</ref>
            XXXI. Pars. Placuit igitur omnibus episcopis, qui fuerunt in
            hac sancta Sinodo, constituere hec, que in presenti concilio diffinita sunt: ut
            quicumque dicit, Adamprimum hominem mortalem factum ita, ut, siue peccaretsiue non
            peccaret, moreretur in corpore, hoc est, de corpore exiret, non peccati merito, sed
            necessitate naturae,anathema sit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2314">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2316">C. CLIU</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2319" type="question-title"> Paruuli non solum penam , sed etiam
            culpam a parentibus trahunt. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2325"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2646">eiusdem Concilii , [c. 2.] </ref>
            Placuit, ut quicumque paruulos recentes ab uteris matrum
            baptizandos negat, aut dicit, in remissionem peccatorum eos baptizari*, sed nichil ex
            Adam trahereoriginalis peccati, quod lauacro regenerationis expietur (undefit
            consequens, ut in eis forma baptismatis m remissionem peccatorum non uera, sed falsa
            intelligatur), anathema sit, quoniam non aliter intelligendum est quod aitApostolus:
            „Per unum hominem intrauit peccatum inmundum, et per peccatum mors, et ita in omnes
            hominespertransiit, in quo omnes peccauerunt, nisi quemadmodum ecclesia catholica ubique
            diffusa semper intellexit.Propter hanc enim fidei regulam etiam paruuli, quinichil
            peccatorum in semetipsis adhuc conmittere potuerunt, ideo in remissionem peccatorum
            ueraciter baptizantur, ut in eis regeneratione mundetur quod generationetraxerunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2329">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2331">C. CLIV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2334" type="question-title"> Gratia et peccata dimittit , et ne
            reiterentur adiuuat. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2340"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2661">[c. 3.] 201.6b</ref> 
            Placuit, ut quicumque dixerit, gratiam Dei, qua iustificatur
            homo per Iesum Christum Dominum nostrum,solam remissionem peccatorum ualere, que iam
            conmissasunt, non etiam ad adiutorium, ut non conmittantur,anathema sit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2344">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2346">C. CLV</head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2349" type="question-title"> Quid sit peccatum gratia docet, et
            ut uitetur facit. </head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2355"> 
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2677">[c. 4.] 2022 b </ref>
            Quisquis dixerit, gratiam Dei per Iesum Christum Dominum
            nostrum propter hoc tantum nos adiuuare ad non peccandum, quia per ipsam nobis reuelatur
            etaperitur intelligentia mandatorum, ut sciamus, quid appetere, quid uitare debeamus,
            non autem per illam nobis prestari, ut quod faciendum cognouerimus etiam facere debeamus
            aut ualeamus, anathema sit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p3d4-Dd1e2682">
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2684">C. CLVI. </head>
          <head xml:id="gd-p3d4-Hd1e2687" type="question-title">SYne gratia diuina mandata inpleri non possunt.</head>
          <p xml:id="gd-p3d4-d1e2362">
            Item <ref xml:id="gd-p3d4-Rd1e2692">[c. 5.] 2035a</ref>
            XXXII. Pars. Placuit, ut quicumque dixerit, ideo nobis
            gratiam iustificationis dari, ut quod facere iubemur per liberum arbitrium facilius
            possimus inplere per gratiam, tamquam etsi gratia non daretur, non quidem facile, sed
            tamen possimus etiam sine illa inplere mandata diuina, anathema sit. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>