<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 2</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 2</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c10q2">
        <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e103"> QUESTIO 2 </head>
        <div xml:id="gd-p2c10q2-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e102">Dictum</head>
        <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e106">Sed cum in episcoporum potestate facultates
          ecclesiae constitutae esse dicantur , potestas dispensandi intelli-genda est , non
          distrahendi uel dilapidandi </p>
        <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e109"> Unde in Agat en si Concilio [c. 7.] legitur : </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q2-Dd1e112">
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e114">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e117" type="question-title"> Res ecclesiae aliquo modo
            alienare episcopis non licet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e120"> Casellas uel mancipiola ecclesiae episcopi, sicut
            priscacanonum precepit auctoritas, uel uasa monasterii quasiconmendata fideli preposito,
            integro ecclesiae iure possideant, id est ut neque uendere, neque per
            quoscumquecontractus res, unde pauperes uiuunt, alienare presumant.Quod si necessitas
            conpulerit, ut pro ecclesiae necessitateaut utilitate uel in usufructu, uel indirecta
            uenditionealiquid distrahatur, apud duos uel tres conprouinciales autuicinos episcopos
            causa, que necesse sit uendendi, primitus conprobetur, ut, habita discussione
            sacerdotali, eorum subscriptione que facta fuerit uenditio uel transactio roboretur.
            Aliter facta uenditio uel transactio nonualebit. Minus s uero utiles possessiones
            peregrinis uelclericis saluo iure ecclesiae in usum prestare permittimus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q2-Dd1e12q">
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e12g">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e123">Codicis lib. A de sacrosanctis ecclesiis , Inp.
            Iustinianus: excepta uidelicet causa captiuitatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q2-Dd1e126">
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e128">Caput 2</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e130"> 
            <ref xml:id="gd-p2c10q2-Rd1e132">Inp. Leo</ref>
            Ea enim, que ad beatissimae ecclesiae iura pertinent,
            tamquam ipsam sacrosanctam et religiosam ecclesiam intacta uenerabili ter conuenit
            custodiri. </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e133">Constitutio noua. </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e136"> Hoc ius porrectum est ad omnem locum uenerabilem, omneque
            collegium, quod actio pia constituit, ut nec ignorentur, et perpetuo seruentur" in hiss
            inmo-bilibus, que ab inperiali domo predictis locis applicantur. In ceteris eatenus
            excipitur, si debitum urget. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e141">
            §. 1. Et habet superflua uasa, nec aliunde soluere ualet,
            nequid inmobile alienetur uel distrahatur, ea, gestis habitiscoram eo, cuius est loci
            ordinatio, aliis scilicet locisuenerabilibus, uel conflata cuilibet uendantur. Quiautem
            hec accipitP citra q hanc obseruationem, his-dem penis subiaceat, que in rebus
            inmobilibus proditaesunt. Si autem debitum ex mobilibus solui non ualet, primo res
            inmobiles speciali dentur pignori, cuius fructus creditor sibi reputet tam in sortem
            quam in usurasusque ad quartam centesimae. Quod si nolit b tunc ordinator domus apud
            eum, a quo ordinatur, habitis absquedispendio gestis iuret, maiore parte ibidem
            seruientiumconsentiente, et debitum urgere, nec ex mobilibus soluiposse. Quo subsecuto,
            per uiginti dies rem ecclesiaeesse uenalem sit publice notum, ut plus offerenti detur,
            precio modis omnibus pro debito dando. Aliter enim resemptori non conceditur, et hoc
            inscribatur nil esse factumin ea re ad dampnum diuinae domus. Emptore noninuento, res
            estimata districte creditori detur in solutum, addita in precio decima parte uniuersae
            estimationis etaccedente consensu ordinatoris et maioris partis ibidemseruientium. Sit
            tamen ea res mediocris inter ceteras, inspecta ipsius qualitate, et quantitate, et
            onere. Et is creditor hic intelligatur, qui quod credidit probat in utilitates
            religiosae domus processisse. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e144">
            §. 2. Sicut autem alienatio rerum ecclesiae interdicitur,
            ita prohibetur, ne quasterilis ei detur possessio aut alias onerosa, ueluti
            nominefiscaliumy.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e146">
            §. 3. Item predium propter onus fiscalium inutile alienatur gestis ut supra conficiendis,
            eteodem iuramento prestito, id est quod alia de causa nonalienatur, nisi ut inmunitas
            eiusdem uenerandae domusseruetur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e148">
            §. 4. Sed et permutare principi possuntpro re maiori,
            uel equali, si respublica hoc exposcit, pragmatica forma super hoc precedente. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e150">
            §. 5.
            Itemsibi inuicem recte permutant cum utriusque indempnitate, eorum scilicet consensu,
            qui et supra referuntur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e142">
            §. 6. Perpetua quoque emphiteosis in hisrebus
            permittitur, si res in eorum geritur presentia, quibus hoc assignatur lege, iurantibus
            his, quorum interest, exeo contractu nichil ad lesionem diuinae domus effici,
            solitoredditu ipsius rei, qui fuit, cum diuino iuri dedicaretur, non inminuendo nisi in
            sextam partem, aut si ob clademdiminuta fuerit, tunc constante “ nunc pensione in
            emphi-teosim detur. Quod si res preciosa quidem est, parumtamen aut nichil prestet
            pensionis, res subtiliter esti-manda est, ut ex hoc iusta pensio constituatur. Eatamen
            sola dantur in emphiteosim, que ad hoc congruauidentur yconomo et aliis gubernatoribus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e155">
            §. 7. Qui remhuiusmodi conductam uel in emphiteosim acceptam feceritdeteriorem, aut
            canonem per biennium non soluerit, repelli pp potest, ut tamen , soluat totius temporis
            pensionem, et id, in quo rem lesit, resarciat , non repetiturus siquid inpendit nomine
            meliorationis. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e158">
            §. 8. Si quas ueroruinas habent memoratae domus, quas reedincare
            nonualent in emphiteosim dentur perpetuam, emphiteotausuro materia depositae
            habitationis domus, ut pensiominuatur in tertiam partem ab ea, que stantibus
            adhuchabitationibus colligebatur, aut, prius eo edificante, ex additis illic per
            estimationem pensionibus medietas detur religiosae domui. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e160">
            §. 9. Quiuero res iam dictas
            non gratuito alienationis titulo citraformam legis accipit, rem quidem cum omni
            incrementomedii temporis restituat: eius autem, quod dedit, nullamaduersusyy uenerabilem
            locum, sed aduersus eum, quialienauit, actionem habeat. Donatarius autem et remcum omni
            causa restituat, et aliud tantum. Creditor quoque, restituta re pignorata, crediti
            actionemnon habet. Emphiteosis acceptor ab ea cadat, nec quod dedit repetat, imo statim
            soluat quod soluturusesset, si iure contraxisset. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e162">
            §. 10. Sed melius dicituromnino
            denegandas esse actiones huiusmodi acceptori. Cod. lib. I. de sacros. eccl. sgg Inp. Leo:
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e164">
            §. 11. Si ycono-mus ecclesiae prospexerit expedire, ut cuiquam desideranti certarum
            possessionum atque prediorum (urbanorum uel rusticorum) ad ius ecclesiasticum
            pertinentium temporalis ususfructus possessio prestetur, eius tempus, quod inter
            utrosque conuenerit, siue in diem 'uitae suae ab eo, qui desiderat, postuletur, pacta
            cum eo, qui hoc elegerit, ineat yconomus, atque conscribat, per que et tempus, intra
            quod hoc prestari placuerit, statuatur, et manifestum sit quod quisque acceperit
            adinuicem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q2-Dd1e167">
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e169">Caput 3</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e149">
            Huiusmodi beneficii gratia prestando quidem ecclesiastici
            predii pro tempore usumfructum, post statutum autem tempus et placitum ipsorum redditum
            proprietatead dominium et ius ecclesiasticum recurrente firmiter.] 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e152"> Conpleto uero spatio, quod inter eos fuerit constitutum,
            seu mortis suae tempore (si hoc quoque conuenerit) is, qui possessionem ecclesiasticam
            et ceterorumreddituum usumfructum habendi gratia pacto interuenientesusceperit, non
            minus quam alterius tantae quantitatis, quantae acceperat, redditus, cum ipsorum
            prediorumdominio, et rebus inmobilibus, eorumque colonis et mancipiis ecclesiae
            derelinquat. Nisi enim hac conditione pactainita fuerint, ea quoque non decernimus
            ualere. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e177">
            §. 1. N. C. Hec usus prestatio locum habet in omni domoreligiosa. Quo finito
            res utraque pleno iure perueniat indomum iam dictam, nec tributis quidem sit
            grauatamaioribus ea res, que datur inuicem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e179">
            §. 2. Quibuscumque modis s aliis permittitur,
            interdicitur certispersonis rem huiusmodi accipere, ut yconomo eiusquecognatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q2-Dd1e156">
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e158">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e161" type="question-title"> Ecclesiasticarum rerum precariae
            qualiter fieri debeant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e167"> 
            Item ex Concilio Mediomatricis. 
            Precariae a nemine de rebus ecclesiasticis fieri
            presumantur, nisi quantum de qualitate conuenienti datur ex proprio, duplum accipiant
            ex rebus ecclesiae, insuo tantum, qui dederunt, nomine, si res proprias et ecclesiasticas
            fructuario usu tenere uoluerint. Si autem res proprias ad presens dimiserint, ex rebus
            ecclesiasticis triplum fructuario usu in suo tantum quis nomine sumat, quia sic eas
            quemque tractare, ut alienarum dispensatorem conuenit s, non propriarum 
            largitorem. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e194">
            §. i. Decreuit etiam sancta sinodus, et
            inperialis auctoritas denunciat, ut a nulla potestate quis cogatur facere precariam de
            rebus Deo et Sanctis eius dicatis, cum ratio et usus obtineat neminem cui nonuult contra
            utilitatem et rationem cogi de proprio facere beneficium. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e196">
            §. 2. Nec conmutationes
            rerum uel mancipiorum ecclesiasticorum quelibet persona sine licentia etregio consensu
            facere presumat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q2-Dd1e175">
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e177">Caput 5</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e204" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e183"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q2-Rd1e209">Concilio Belluacensi.</ref> 
            Precariae de quinquennio in quinquennium secundum antiquam
            consuetudinem et auctoritatem renouentur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q2-Dd1e187">
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e189">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e218" type="question-title">De eodem</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e195"> 
            Item ex Concilio Cartaginensi. 
            De precariis, que a rectoribus ecclesiarum
            inrationabiliter fiebant, et se suosque successores pena graui obligabant, ut facta
            ipsorum nequiuissent dissoluere, precipimus, ut nemo successor in antecessoris sui pena
            sitobligatus, sed suae prouidentiae sit concessum, ut, si antecessor eius res ecclesiae
            inrationabiliter distribuit, ab eo adius ecclesiae eiusdem reuocentur.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q2-Dd1e199">
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e201">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e20z" type="question-title"> Res ecclesiae dispensandi
            potestatem habeat episcopus . </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e210"> 
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c10q2-Rd1e235">Concilio Martini Papae , [c. 16.]</ref>
            Episcopus habeat potestatem in rebus ecclesiae,
            ut dispenset necessitatem habentibus cum omni reuerentia et timore Dei. Participare
            etiam eum oportetque necessaria sunt. Si tamen ipse aut qui cum eo suntfratres
            indiguerint aliquo, ut necessitatem nullo modopatiantur, secundum Apostolum sanctum
            dicentem:, , Victu et tegumento, his contenti sumus." Si autemres ecclesiasticas
            episcopus in suas uoluntates usurpareuoluerit, aut fratribus uel filiis, uel
            quibuscumque propinquis suis dederit potestatem, ut per eos latenter resledantur
            ecclesiae, hunc oportet obnoxium esse concilio;sin aliter , episcopus uel qui cum eo
            sunt presbiteri autdiaconi accusentur, quia ea, que ex redditu, uel ex quolibet actu
            ecclesiae ueniunt, in suos usus colligunt, et pauperes fraudant et fame conficiunt, hos
            corripioport et secundum quod ordinatum fuerit a sancto concilio. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q2-Dd1e239">
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e241">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e213">Si uero contra hanc prohibitionem aliquam
            de rebus ecclesiae episcopum uendere contigerit, et res ipsa ecclesiae restauranda , et
            ipse a gradu suo eicienduss decernitur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e217"> Unde in eodem Concilio Martini Papae , [c. 14.], legitur :
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c10q2-Dd1e221">
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e223">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c10q2-Hd1e226" type="question-title"> De episcopo , qui nulla
            necessitate res ecclesiae uendit </head>
          <p xml:id="gd-p2c10q2-d1e229"> Si quis episcopus nulla ecclesiasticae rationis necessitate
            conpulsus in suo clero, aut ubi forte presbiter non est, de rebus ecclesiasticis
            presumpserit aliquid uendere, res ipsas ecclesiae propriae restaurare cogatur, et in
            iudicio episcoporum deiciatur auditus et conuictus, et tamquam furti aut latrocinii
            reus suo priuetur honore. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>