<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO 5</title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO 5</title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c23q5">
        <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e103"> QUESTIO 5</head>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e100">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e102">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e106"> 
            Quod autem nulli liceat aliquem occidere ,
            illo precepto probatur, quo Dominus in lege homicidium prohibuit , dicens: <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e107">Non occides</quote>.
            Item in euangelio: <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e109" source="http://scta.info/resource/mt26_52@11-17">Omnis, qui gladium acceperit, gladio peribit</quote>. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e111">Caput 1</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e114" type="question-title"> Mali non sunt interficiendi, sed
            flagellis emendandi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e117"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e118">Augustinus ad Marcellinum Comitem, de Donatistiscaptis, [epist. CLIX.]</ref> 
            Circumcelliones illos, et clericos partis Donati, quos de
            Yponensi ad iudicium pro factis eorum publicae disciplinae causa deduxerat a tua nobilitate conperi auditos,
            et plurimos eorum de homicidio, quod in Restitutum catholicum presbiterum conmiserunt,
            et de cede Innocentii alterius catholici presbiteri, atque de oculo eius effosso et
            digito preciso fuisse confessos. Unde michi sollicitudo maxima incussa est, ne forte
            sublimitas tua censeat eos tanta legum seueritate plectendos, ut qualia fecerunt talia
            patiantur. Ideoque his litteris obtestor fidem tuam, quam habes in Christo, per ipsius
            Domini nostri misericordiam, ut hocnon facias, nec omnino fieri permittas. Quamuis
            enim ob illorum interitum dissimulare possemus, quia non accusantibus nostris, sed
            illorum notariis, ad quos tuendae publicae, pacis uigilantia pertinebat,
            presentati uideantur examini; nolumus tamen passiones seruorum Dei, quasi in alienae
            partis suppliciis uindicari; non quo scelestis hominibus licentiam facinorum
            prohibeamus auferri, sed hoc magis sufficere uolumus, ut uiui et nulla parte corporis
            truncati uel ab inquietudine insana ad sanitatis otium legum cohercione dirigantur, uel
            a malignis operibus alicui utili operi deputentur. Vocatur quidem et ista dampnatio; sed
            quis non intelligat magis beneficium quam supplicium nuncupandum, ubi nec seuiendi
            relaxatur audacia, nec penitendi salutaris medicina subtrahitur?Inple, Christiane iudex,
            pii patris offitium; sic succensere iniquitati memineris, ut non in
            peccatorum atrocitatibus exerceas ulciscendi libidinem, sed peccatorum uulneribus curandi
            adhibeas uoluntatem. Noli perdere paternam diligentiam, quam in ipsa inquisitione
            seruasti, S o tantorum scelerum confessionem non exteneculeo, non
            sulcantibus ungulis, non urentibus flammis, sed uirgarum uerberibus eruisti, qui modus
            cohercionis et a magistris artium liberalium, et ab ipsisparentibus adhibetur ut
            sepe etiam in iudiciis ab episcopis solet haberi. Noli ergo atrocius uindicare quodlenius
            inquirendi quam puniendi maior necessitas est. Ad hoc enim et mitissimi homines facinus
            admissum diligenter atque instanter examinare debent, ut quibus parcant inueniant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e129">Caput 2</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e132" type="question-title"> Preter supplicium mortis rei sunt
            puniendi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e138"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e132">Idem Marcellino , [epist. CLVIII.] </ref>
            Pena illorum, quamuis de tantis sceleribus confessorum,
            rogo te ut preter supplicium mortis sit, et propter conscientiam nostram, et propter
            catholicam mansuetudinem conmendandam. Ipse enim fructus ad nos peruenit confessionis
            illorum, quia inuenit ecclesia catholica, ubi erga atrocissimos inimicos seruet atque
            exhibeat lenitatem. In tanta quippe crudelitate quecumque preter sanguinem uindicta
            processerit, magna lenitas apparebit. Quod etsi modo quibusdam nostris illa atrocitate
            conmotis uidetur indignum, et quasi dissolutionis et negligentiae simile, transactis tamen
            motibus animorum (qui recentioribus factis solent turbulentius excitari) egregie
            luculenta bonitas apparebit</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e142">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e144">Caput 3</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e147" type="question-title"> Mali sunt prohibendi a malo , et
            cogendi ad bonum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e153"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e146">Idem Donato i [epist. CXXVII.]</ref>
            Unum solum est, quod in tua iusticia pertimescimus, ne
            forte (quoniam quicquid mali contra Christianam societatem ab hominibus inpiis
            ingratisque conmittitur, profectograuius est et atrocius, quam si in alios
            conmittatur)tu quoque pro inmanitate facinorum, ac non pocius prolenitatis Christianae
            consideratione censeas cohercendum.Quod te per Iesum Christum ne facias obsecramus.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e149">
            Et paulo post: §. i. Ex occasione terribilium iudicum etlegum, ne eterni iudicii penas
            luant, corrigi eos cupimus, non necari; nec disciplinam circa eos negligi uolumus,
            necsuppliciis, quibus sunt digni, coherceri. Sic ergo eorumpeccata conpesce, ut sint
            quos peniteat peccauisse.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e151">
            Et paulo post: §. 2. Proinde si occidendos in his uiros putatis,
            deterrebitis nos, ne per nostram operam iudicium tale quid eperueniat. Quo conperto in
            nostram perniciem licentiori audacia grassabuntur, necessitate nobis inpacta, utetiam
            occidi ab eis eligamus, quam eos occidendos uestris iudiciis inferamus .</p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e160">Caput 4</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e163" type="question-title"> Quies ' ecclesiae principum
            seueritate iuuatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e169"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e165">Idem [Macedonio, epist. LIV.]</ref>
            Prodest seueritas uestra, cuius ministerio quies adiu-uatur
            et nostra. Prodest intercessio nostra, cuius ministerio seueritas temperatur et uestra.
            Non uobis displiceat, quod rogamini a bonis, quia nec nobis , quod timemini amalis. §.
            x. Nam hominum iniquitatem etiam apostolusPaulus non tantum iudicio futuro, uerum etiam
            de presentibus uestris secularibus potestatibus terruit, asserenset ipsas ad
            dispensationem diuinae prouidentiae pertinere.„ Omnis, “ inquit, „ anima potestatibus
            sublimioribus subdita sit, etc.“ Hec uerba Apostoli utilitatem uestrae seueri-tatis
            ostendunt. Proinde sicut dilectionem iussi sunt terrentibus debere qui timent, ita
            dilectionem iussi sunt timentibusdebere qui terrent. Nichil nocendi cupiditate fiat, sed
            omniaconsulendi karitate, et nichil fiat inmaniter, nichil inhumaniter. Ita formidetur
            ulcio cognitoris, ut nec intercessorisreligio contempnatur, quia et plectendo, et
            ignoscendo hocsolum bene agitur, ut uita hominum corrigatur. Quod sitanta est
            peruersitas et inpietas, ut corrigendae rei® nec 
            disciplinae, nec ueniae remedia suffragentur s ab omni
            tamen intentione atque conscientia, quam Deuscernit, siue seueritate siue lenitate, non
            nisi offitium dilectionis inpletur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e169">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e171">Caput 5</head><!-- [PALE A.5  C. V,  -->
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e179"> 
            Hoc tamen intelligendum est de illis, quos presentia
            supplicia in melius conmutant, non de illis, qui obstinatisunt in malo, qui, si semper
            uiuerent, semper peccarent, quorum pena hic incipit, et in eternum durabit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e185">Caput 6</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e188" type="question-title"> In presentiarum nonnulli
            puniuntur, ne in eternum flagellentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e194"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e188">Ieronimus in Naum [Prophetam, ad c. i.]</ref>
            Quid ergo, ait, contra Dominum cogitatis? Ipse, qui creauit
            mundum, et eius consummationem faciet. Quidsi uobis uidetur crudelis et rigidus et
            cruentus, quod indiluuio genus deleuit humanum, super Sodomam etGomorram ignem et
            sulphurem pluit, Egyptios submersitfluctibus , Israelitarum cadauera prostrauit in
            eremo, scitote, eum ideo ad presens reddidisse supplicia, ne in eternumpuniret. Certe
            aut uera sunt que Prophetae loquuntur, autfalsa. Si uera sunt que de seueritate eius
            uidentur dicere, ipsi dixerunt: , , Non iudicabit Dominus bis in id ipsumin
            tribulatione; sin autem falsa sunt, et falsum est quoddicitur: „Non consurget duplex
            tribulatio: falsa est ergoet crudelitas, que in lege scripta est. Quod si uerumest, et
            negare non poterunt, dicente Propheta: „Non iudicabit Deus bis in id ipsum in
            tribulatione: “ ergoqui puniti sunt postea non punientur. Si autem posteapunientur,
            scriptura mentitur, quod nefas est dicere. Receperunt ergo et qui in diluuio perierant,
            et Sodomitae, et Egyptii, et Israelitae in solitudine mala sua in uita sua.§. i. Querat
            hic aliquis, si fidelis deprehensus in adulterio decolletur, quid de eo postea fiat? Aut
            enim punietur, et falsum est hoc, quod dicitur: „Non iudicabit Deusbis in id ipsum in
            tribulatione/ aut non punietur, et optandum est adulteris, ut in presentiarum breui et
            cita penacruciatus frustrentur eternos. Ad quod respondebimus, Deum, ut omnium rerum,
            ita suppliciorum quoque scire mensuras, et non preueniri sententiam iudicis, nec illiin
            peccatorem exercendae dehinc penae auferri potestatem, et magnum peccatum magnis
            diuturnisque cruciatibus lui. Si quis autem punitus sit ut ille in lege, qui
            Israelitismaledixerat, et qui in sabbato ligna collegerat, talespostea non puniri, quia
            culpa leuis presenti supplicioconpensata sit. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e200">Caput 7</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e203" type="question-title"> Qui rei sunt sanguinis ab
            ecclesia debent defendi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e209"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e202">Gregorius.</ref> 
            Reos sanguinis defendat ecclesia, ne effusione sanguinis
            particeps fiat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e206">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e208">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e212">Hinc apparet, quod mali flagellissunt
            cohercendi, non membrorum truncatione uel temporali morteplectendi.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e213">
            §. i. Sed obicitur
            illud, quod ait Dominus ad Moysen : „Maleficos non patieris uiuere; item : „ Quicoierit
            cum iumento morte moriatur. Adulterii etiam uelblasphemiae crimine notatus
            inmisericorditer lapidari iubetur.Item Moyses, qui legem acceperat, cultores ydoli morte
            puniuit.Samuel etiam Agag regem pinguissimum in frusta conscidit . Finees quoque Iudeum
            cum Madianita coeuntem gladio transfixit, quod ei reputatum est ad iusticiam . Similiter
            nonnulliin ueteri testamento inueniuntur malos trucidasse, nec transgressores legis, sed
            defensores appellantur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e215">
            §. 2. Prohibetur ergo illo precepto quisque sua auctoritate in
            necem alicuiusarmari, non legis inperio reos morti tradere. Qui enim, publicapotestate
            functus, ipsius legis inperio malos perimit, nec illiusprecepti transgressor, nec a
            celesti patria alienus habetur. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e216"> Unde Augustinus ad Publicolam, [epist. CLIV.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e220">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e222">Caput 8</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e225" type="question-title"> Ex offitio non est peccatum
            hominem occidere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e228"> De occidendis hominibus, ne ab eis quisque occidatur, non
            michi placet consilium, nisi forte sit miles, aut publica functione teneatur, ut non pro
            se hoc faciat, sedpro aliis, uel pro ciuitate, ubi etiam ipse est, accepta
            legitimapotestate, si eius congruit personae. Qui uero repellunturaliquo terrore, ne
            mala faciant, etiam ipsis fortasse aliquid prestatur. Hinc autem dictum est: , ,
            Nonresistamus malo/ ne nos uindicta delectet, que alieno malo animum pascit, non ut
            correctionem hominumnegligamus. Unde nec reus est mortis alienae, quicum suae
            possessioni murorum ambitum circumduxerit, aliquis ex ipsorum usu percussus
            interiit.Neque enim reus est Christianus, si bos eius aliquemferiendo, uel equus calcem
            iaciendo aliquem occidat, aut ideo non debent Christianorum boues haberecornua, aut
            equus ungulas, aut dentes canes. Autuero, quoniam apostolus Paulus satis egit, ut in
            tribuninoticiam perferretur, insidias sibi a quibusdam perditispreparatas, et ob hoc
            deductores accepit armatos, siin illos scelerati homines incidissent, Paulus in
            effusione sanguinis eorum suum crimen agnosceret? Absit, ut ea, que propter bonum ac
            licitum facimus aut habemus, si quid per hec preter nostram uoluntatem cuiquammali
            acciderit, nobis inputetur. Alioquin nec ferramenta domestica et agrestia sunt habenda,
            ne quis ex eis uel se uel alterum interimat, nec arbores plantandae,
            ne quis se inde suspendat, nec fenestra facienda, ne per hanc se quisquam precipitet.
            Etquid plura conmemorem, cum ea conmemorando finirenon possem? Quid p est in usu hominum
            bono aclicito, unde non possit i inrogari pernicies? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e234">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e236">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e234">Se ipsum autem perimere nulla legis
            auctoritate alicui permittitur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e242">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e244">Caput 9</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e247" type="question-title"> Qui Deo auctore bella gesserunt,
            preceptum non occidendi nequaquam transgressi sunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e250"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e248">Augustinus lib. I. de ciuitate Dei, [c. 17.]:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e253" source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e149">
                Si non licet priuata potestate alicui hominem occidere
                innocentem, cuius occidendi licentiam lex nulla concedit, profecto etiam qui se ipsum
                occidit homicida est, et tanto fit nocentior, cum se occiderit, quanto innocentior in ea
                causa fuit, qua se occidendum putauit. Nam si Iudae merito factum detestamur, eumque
                ueritas iudicat, cum se laqueo suspendit, sceleratae illius traditionis auxisse pocius,
                quam expiasse conmissum, quoniam, de Dei misericordia desperando exiciabiliter penitens,
                nullum sibi salubris penitenciae locum reliquit: quanto magis a sua cede se abstinere
                debet qui tali supplicio quid in sepuniat non habet? ludas enim, cum se occidit,
                sceleratum hominem occidit, et tamen non solum Christi, uerum etiam suae mortis reus
                finiuit hanc uitam, quia, licet propter scelus, alio tamen suo scelere occisus est. 
              </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e28z">
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e285">
                §.
                1. Cur autem homo, qui nichil mali fecit, sibi malefaciat, et seipsum interficiendo
                hominem interficiat innocentem, ne alium patiatur nocentem, atque in se perpetret
                peccatum proprium, ne in eo perpetretur alienum?
            </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e258">
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e260">Item [c. 20.]:</ref> 
            <cit>
            <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e265" source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e124">
              §. 2. in sanctis
              canonicis que libris nobis nusquam diuinituspreceptum permissumue reperiri potest, ut
              uel ipsius in-mortalitatis adipiscendae, uel ipsius cauendi curan-diue causa
              nobismetipsis necem inferamus. Nam et prohibitos nos esse intelligendum est, ubi lex ait:
              „Nonoccides, presertim, quia non addidit, proximum tuum, sicut falsum testimonium cum
              uetaret: „ Falsum, inquit, „testimonium non dices aduersus proximum tuum. Necideo tamen,
              si aduersus se ipsum Iquisquam falsum testimonium dixerit, ab hoc se putauerit crimine
              alienum, quoniam regulam diligendi proximum a semetipso accepit, quandoquidem scriptum
              est: „Diliges proximum tuumsicut te ipsum. Porro si falsi testimonii non minus reusest
              qui de se ipso falsum fatetur, quam si aduersus proximum hoc faceret, cum in eo
              precepto, quo falsum testimonium prohibetur, aduersus proximum prohibeatur, possitque
              non recte intelligentibus uideri non esse prohibitum, ut aduersus se ipsum quisque
              falsus testis assistat:quanto magis intelligendum est, non licere homini seipsum
              occidere, cum in eo, quod scriptum est: „Non occides nichil deinde addito, nec p ipse
              utique, cui precipiti, intelligatur q exceptus?</quote></cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e269">
            item: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e273" source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e124">
                §. 3. „Nonoccides/ nec te, nec
            alterum. Neque enim qui se occiditaliud quam hominem occidit. 
            </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e279">
            §. 4. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e283" source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e127">
                Quasdam uero
            exceptiones eadem ipsa diuina fecit auctoritas, sed hisexceptis, quos Deus occidi iubet,
            siue data lege, ad personam pro tempore expressa iussione, siue ipse quioccidit,
            ministerium debet iubenti, sicut gladius ammini-culum utenti. Et ideo nequaquam contra
            hoc preceptum fecerunt, quod dictum est: „Non occides/ qui Deoauctore bella gesserunt,
            aut personam gerentes publicae potestatis secundum ius°y legis, hoc est iustissimae
            rationis inperium, sceleratos morte punierunt. Et Abraham nons olum non est culpatus
            crudelitatis crimine, uerum etiam laudatus est nomine pietatis, quod uoluit filium
            nequaquamscelerate, sed obedienter occidere. Et merito queritur, utrum pro iussu Dei sit
            habendum, quod Iephte filiam, que patri occurrit, occidit, cum id uouisset se
            inmola-turum, quod ei uictori redeunti de prelio primitus occurrisset. Nec Samson aliter
            excusatur, quod se ipsum cum hostibus ruina domus obpressit, nisi quia Spiritus latenter
            hoc iusserat, qui per illum miracula faciebat. His igitur exceptis, quos uel lex iusta
            generaliter, uel ipse fons iustitiae Deus specialiter iubet occidi, quisquis hominem uel
            se ipsum uel quemlibet occiderit, homicidii crimine innectitur.</quote></cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e287">
            Item [c. 26.]: §. 5. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e291" source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e152">
                Hoc
                dicimus, hoc asserimus, hoc modis omnibus approbamus, neminem spontaneammortem sibi
                inferre debere, uelut fugiendo molestias temporales, ne incidat in perpetuas; neminem
                propter alienapeccata, ne hoc ipso incipiat habere grauissimum proprium; neminem propter
                sua preterita peccata, que magis in hac uita opus est, ut possint penitendosanari;
                neminem uelut desiderio melioris uitae, que postmortem speratur, quia reum suae mortis
                melior postmortem uita non suscipit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e254">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e256">Caput 10</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e259" type="question-title"> Nemini licet sibi manus
            inicere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e265"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e311">Idem contra Petilianum, [lib. II. c. 49.]</ref> 
            Tu dixisti, laqueo traditor periit, laqueum talibus
            dereliquit. Hoc ad nos non pertinet omnino. Neque enim ueneramur nomine martirum eos,
            qui sibi collum ligauerunt. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e270">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e272">Caput 11</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e275" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e281"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e325">Ieronimus in Iona Propheta, [ad cap. I., non longe a fine].</ref> 
            Non est nostrum mortem arripere, sed illatam ab aliis 
            libenter excipere. Unde et in persecutionibus non licet
            propria perire manu (abscjue eo, ubi castitas periclitatur), sed percutienti colla
            submittere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e288">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e290">Caput 12</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e293" type="question-title"> Nulla fiat pro illis oratio , qui
            se ipsos interficiunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e337">
            Item ex <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e339">Concilio Bracarensi [I., c, 34.]</ref> Placuit, ut hii qui sibi
            ipsis uoluntarie aut per ferrum, aut per uenenum, aut per precipitium, aut
            persuspendium, uel quolibet modo inferunt mortem, nulla pro illis in oblatione
            conmemoratio fiat, nequecum psalmis ad sepulturam eorum cadauera deducantur. Multi enim
            sibi hoc per ignorantiam usurpant. Similiter etde his placuit fieri, qui pro suis
            sceleribus moriuntur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e343">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e345">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e296">Inpenitentes subaudiatur . Idem in eodem lib, J.:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e300">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e302">Caput 13</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e305" type="question-title"> Non est reus homicidii miles, qui
            potestati obediens hominem occidit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e308"> 
            IV. Pars. Miles, cum obediens potestati, sub qua legitime
            constitutus est, hominem occidit, nulla ciuitatis suae lege reus est homicidii; immo,
            nisi fecerit, reus in-perii deserti atque contempti est. Quod si sua sponte
            atque auctoritate fecisset, crimen effusi humani sanguinis incidisset. Itaque unde
            punitur, si fecerit iniussus, inde punietur, si non fecerit iussus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e312">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e314">Caput 14</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e317" type="question-title"> Homicida est qui sponte occidit
            quos iudex iubet occidi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e320"> 
            Item in <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e374">questionibus Exodi, [quest. XXXIX. ad c, n.]</ref>
            Cum minister iudicis occidit eum, quem iudex iussitoccidi, profecto, si id sponte facit,
            homicida est, etiamsi eum occidat, quem scit a iudice debuisse occidi.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e324">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e326">Caput 15</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e329" type="question-title"> Sicut iure laudatur obedientia,
            ita reprehenditur qui sibi non concessa usurpat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e332"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e388">Idem [lib. XXII. contra Faustum, c. 73.</ref> 
            Lex eterna ita
            medio quodam posuit loco aliqua, ut in eis usurpandis merito reprehendatur audacia, in
            exequendis iure laudetur obedientia. Abraham, si spontaneusmotus fuisset in occidendo
            filio, execrabilis haberetur: ati ubenti Deo obsecundans famulatus est. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e336">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e338">Caput 16</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e341" type="question-title"> Bono animo offitio uindictae
            possunt inpleri, </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e344"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e402">Idem in questionibus super Matheum, [lib. I. qu. 10.]</ref>
            Offitia uindictae possunt inplere boni bonoanimo, quomodo iudex, quomodo lex. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e349">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e351">Caput 17</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e354" type="question-title"> Non est iniquus, sed humanus, qui
            crimen persequitur, ut hominem liberet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e357"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e416">Idem ad Macedonium, [epist. LIV.]</ref>
            Non est iniquitatis, sed pocius humanitatis societate deuinctus, qui propterea est criminis persecutor, ut sit
            hominis liberator» 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e364">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e366">Caput 18</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e369" type="question-title"> Quare sint instituta regia
            potestas et legalia tormenta.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e375">
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e430">Idem [in eadem epistola].</ref>
            Non frustra sunt instituta potestas regis, ius cognitoris,
            ungulae carnificis, arma militis, disciplina dominantis, seueritas etiam boni patris;
            habeant ista omnia modos suos, causas, rationes, utilitates. Hec cum timentur, et mali
            cohercentur, et boni quieti c inter malos uiuunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e379">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e381">Caput 19</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e384" type="question-title"> Nonnumquam pocius peccat qui
            causam mortis prebet, quam ille, qui occidit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e394"> 
            Cum homo ab homine occiditur, multum distat, utrum fiat
            nocendi cupiditate, uel iniuste aliquid auferendi (sicutfit ab inimico, sicut a
            latrone), an ulciscendi uel obediendiordine (sicut a iudice, sicut a carnifice), uel
            euadendiuel subueniendi necessitate, sicut interimitur latro a uiatore, hostis a
            milite. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e446">
            §. 1. Et aliquando qui causa mortis fuit pocius in culpa est, quam ille, qui
            occidit; uelut si quispiam decipiat fideiussorem suum, atque ille pro istosupplicium
            legitimum luat. Nec tamen omnis, qui causa alienae mortis est, reus est. Velut si stuprum
            quisquam petat, seseque, si non inpetrauerit, interimat? Quid si filius timens patris pia
            uerbera precipitio pereat?Quid si alius homine liberato, uel ne alius liberetur,
            sibiipsi mortem inferat? Num propter istas alienarum mortium causas aut sceleri
            consentiendum est, aut uindicta peccati, que non fit nocendi, sed corrigendi studio,
            etiam paterna tollenda, aut opera misericordiae cohibendasunt? Hec cum accidunt, debemus
            eis humanum dolorem, non propter illa, ne accidant, recte factorum reprimamus
            uoluntatem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e398">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e400">Caput 20</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e403" type="question-title"> Quod sacerdotes efficere docendo
            non ualent; disciplinae terrore potestas extorqueat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e409">
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e459">Ysidorus [lib. III. Sent. de summo bono, e. 53.] </ref>
            Principes seculi nonnumquam intra ecclesiam potestatis
            adeptae culmina tenent, ut per eandem potestatem disciplinam ecclesiasticam muniant.
            Ceterum intra ecclesiam potestates necessariae non essent, nisi ut quod non preualent
            sacerdotes efficere per doctrinae sermonem potestas hoc inperet per disciplinae terrorem.
            Sepe perregnum terrenum celeste regnum proficit, ut qui intra ecclesiam positi contra
            fidem et disciplinam agunt rigore principum conterantur, ipsamque disciplinam, quam
            ecclesiae utilitas exercere non preualet, ceruicibus superborum potestas principalis
            inponat, et, ut ueneratio nem &amp; mereatur , uirtutem potestatis inpertiatur.
            Cognoscant principes seculi Deo se debere esse rationem reddituros propter ecclesiam,
            quam Christo s tuendam suscipiunt. Nam siue augeatur pax et disciplina ecclesiae per
            fideles principes, siue soluatur, ille ab eis rationem exigit, qui eorum potestati suam
            ecclesiam credidit. 
          </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e419">
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e421">Caput 21</head>
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e424" type="question-title"> Et regia , et sacerdotalis
              defendant auctoritas que ad diuinam confessionem pertinent. </head>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e430"> 
              Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e473">Leo Papa [epist. XXIX. adPulcheriam Augustam.</ref>
              Res omnes aliter tutae esse non possunt, nisi que ad
              diuinam confessionem pertinent, et regia et sacerdotalis defendat auctoritas. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e434">
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e436">Caput 22</head>
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e439" type="question-title"> Sacerdotalis ammonitio quos
              corrigere non ualet secularis potentia corrigat.</head>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e445"> 
              Item ex <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e487">Concilio Turonensi III., [c. 41.]</ref> 
              Incestuosi, patricidae, homicidae multi apud
              nosreperiuntur; sed aliqui ex illis sacerdotum nolunt am-monitionibus aurem
              accommodare, uolentes in pristinis perdurare criminibus, quos oportet per secularis
              potentiaedisciplinam a tam praua consuetudine coherceri, qui persalutifera sacerdotum
              monita noluerunt reuerti. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e449">
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e451">Caput 23</head>
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e454" type="question-title"> Malos conprimere , et bonos
              subleuare regum offitium est. </head>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e460"> 
              Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e501">Ieronimus super Hierem [ad c. 22.]</ref> 
              Regum est proprium, facere iudicium atque iusticiam, et
              liberare de manu calumpniantium ui ob-pressos, et peregrino pupilloque et uiduae, qui
              facilius obprimuntur a potentibus, prebere auxilium. Et, ut cura meis preceptorum Dei
              maiorem iniceret, intulit: „Nolitecontristare ut non solum eripiatis, sed ne
              patiaminiquidem ut uestra conniuentia eueniat eos ab aliis contristari, „et sanguinem
              innocentem non effundatis in locoisto.“ Homicidas enim, et sacrilegos etc. Et
              postpauca: Si, inquit, hec feceritis, o reges Iuda, tenebitis pristinam potestatem. </p>
          </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e505">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e507">Dictum</head>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e463">Ipsis autem principibus et potestatibus
              fidem et reuerentiam seruari oportet , quam qui non exhibuerit apud Deum premia
              inuenire non poterit. </p>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e467"> Unde idem Ieronimus [in epist. ad Titum, c. 2. ad uers.
              Serui dominis]: </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e471">
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e473">Caput 24</head>
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e476" type="question-title"> Eterna mercede fraudatur qui
              fidem et reuerentiam potestatibus seruare contempnit . </head>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e479"> 
              Si apud dominos carnales in minimis fideles fuerint,
              incipient eis apud Dominum maiora conmitti. Ornat autem doctrinam Domini qui ea, que
              condicioni suae apta sunt, facit, ut e diuerso confundit eam qui non est subiectus in
              omnibus, cui condicio sua displicet, qui contradictor atque fraudator in nullo bonam fidem ostendit.
              Quomodo enim potest fidelis esse in substantia Dei qui carnali domino fidem exhibere non
              potuit? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e487">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e489">Caput 25</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e492" type="question-title"> Militaris disciplina regi omnia
            seruat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e498"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e539">Ambrosius in lib. I. de Patriarchis , [id est de Abraham, cap. 3.]</ref> 
            Dicat aliquis, cum ipse uicerit, quomodo dicit Abraham ad
            regem Sodomorum: „Nichil sumam abs te, “cum preda fuerit utique in potestate uictoris?
            Docet militarem disciplinam, ut regi seruentur omnia. Sane his, qui secum fuissent in
            adiumentum fortasse sociati, partem emolumenti tribuendam asserit tamquam mercedem
            laboris. Ideoque, quoniam sibi mercedem ab homine non quesiuit, a Deo accepit, sicut
            legimus scriptum, quia post hec uerba factum est uerbum Domini ad Abraham in uisu,
            dicens:„Noli timere Abraham; ego protegam te, et merces tua magna erit ualde. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e543">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e545">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e501">Preterea , sicut principibus et
            potestatibus fidem et reuerentiam exhibere cogimur , ita secularium dignitatum
            amministratoribus defendendarum ecclesiarum necessitas incumbit. Quod si facere
            contempserint , a communione sunt repellendi. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e505"> Unde Iohannes FZZJ.? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e509">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e511">Caput 26</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e514" type="question-title"> Querimonias ecclesiarum qui in
            dignitatibus agunt attentius debent audire.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e517"> 
            Amministratores plane secularium dignitatum, qui ad
            ecclesiarum tuicionem, pupillorum ac uiduarum protectionem, rapaciumque refrenationem
            constituti esse proculdubiodebent, quotiens ab episcopis et ecclesiasticis uiris
            conuentifuerint, eorum querimonias attentius audiant, et secundumquod necessitas
            expetierit absque negligentia examinent etdiligenti Studio corrigant. Quod si Dei
            timorem pre oculisnon habentes negligere post secundam et tertiam ammoni-tionem inuenti
            fuerint, omni communione usque ad condignam se nouerint satisfactionem priuatos. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e522">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e524">Caput 27</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e527" type="question-title"> Contrariae fortitudines non solum
            homines sunt sed ultrices irae Dei . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e533"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e576">Ieronimus super Iohel , [ad c. 2.] </ref>
            VII. Pars. Non solum homines ministri sunt et ultoresDei
            irae his, qui malum operantur (unde non sinecausa gladium portant), sed et contrariae
            fortitudines, que appellantur furor et ira Dei. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e537">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e539">Caput 28</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e542" type="question-title"> Qui crudeles iugulat non est
            talis , qualis patientibus uidetur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e548"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e590">Idem super Ysaiam , [ad c. 13.] </ref>
            Non est crudelis qui crudeles iugulat: sed crudelis  
            E atientibus esse uidetur. Nam latro suspensus pati-ulo
            crudelem iudicem putat. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e555">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e557">Caput 29</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e560" type="question-title"> Minister Domini est qui malos
            percutit in eo, quod mali sunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e563">
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e605">Idem super Ezechielem lib. III., [ad c. 9.]</ref>
            Qui malos percutit in eo, quod mali sunt, et habet uasa interfectionis, ut occidat pessimos,
            minister est Domini. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e567">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e569">Caput 30</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e572" type="question-title"> Non scelus admittit iudex, qui
            hominem uincit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e575"> <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e619">Idem super epist. ad Galathas lib. II., [ad c. 3.]</ref>
            Iudex non est auctor sceleris, homines uinciendo. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e579">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e581">Caput 31</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e584" type="question-title"> Non sanguinem fundit qui
            homicidas et sacrilegos punit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e587"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e633">Idem super Hier em. [lib. IV., ad c 22]</ref>
            Homicidas, et sacrilegos, et uenenarios punire nonest effusio sanguinis, sed legum ministerium. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e591">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e593">Caput 32</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e596" type="question-title"> Principes seculi pessimis parcere non debent.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e645">
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e647">Ciprianus [libro de exhortatione martyrii, c 5.]</ref> 
            Si audieris in una ex
            ciuitatibus, quas Dominus Deus tuus dabit tibi inhabitare illic, dicentes: Eamus,
            et seruiamus Diis alienis, quos non nostis, interficiens necabis omnes, qui sunt in
            ciuitate, cede gladii, et incendes ciuitatem igni, et erit sine habitaculo in eternum:non
            reedificabitur etiam nunc, ut auertatur Dominus ab indignatione irae suae. Et dabit
            misericordiam tibi, et miserebitur tui, et multiplicabit te, si exaudieris uocem Domini
            Dei tui, et obseruaueris precepta eius. Cuius precepti et uigoris memor Matathias
            interfecit eum, qui adaram sacrificaturus accesserat. Quod si ante aduentum Christi circa
            Deum colendum et ydola spernenda hec precepta sunt seruata, quanto magis post aduentum
            Christiseruanda sunt, quando ille ueniens non uerbis nos hortatus sit, sed et factis?
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e601">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e603">Caput 33</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e606" type="question-title"> Tribulationum flagellis aliquando
            perfidia castigatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e609"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e661">Augustinus contra Petilianum, [lib. II. c. 83.]</ref>
            Ad
            fidem nullus est cogendus ut dicitis, sed perseueritatem, immo et per misericordiam Dei
            tribulationum flagellis solet perfidia castigari. Numquid, quia mores optimi libertate
            uoluntatis eliguntur, ideo mores pessiminon legis integritate puniuntur? Sed tamen male
            uiuendiultrix disciplina prepostera est, nisi cura precedens bene uiuendi doctrinam
            pretendat. Sic igitur que aduersus uos leges constitutae sunt, non eis
            beneface recogimini, sed malefacere prohibemini. Nam bene facere nemo potest, nisi
            elegerit, nisi amauerit, quod est in libera uoluntate.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e664">
            §. i. Cum aliquid aduersus uos
            leges constituunt, admoneri uos credite, ut cogitetis, quare ista patiamini. Si propter
            iusticiam, reuera illi persecutores uestri sunt, uos autem beati, qui persecutionem
            passi propter iusticiam possidebitis regnum celorum. Si autem propter iniquitatem
            scismatis uestri, illi quidem correctores uestri sunt; uos autem, sicut ceteri
            diuersorum scelerum rei, qui penas legibus pendunt, profecto infelices et in hoc, et in
            futuro seculo.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e613">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e615">Caput 34</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e618" type="question-title"> Iniuria sacramentorum Christi a
            regibus est uindicanda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e621">
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e677">Idem [in eodem lib., c. 92.]</ref>
            Si propterea persecutor non
            fuit Nabuchodonosor, quia scelus in sanctum Danielem conmissum uindicauit iustissime:
            quomodo uindicandum est a regibus, quod Christi sacramenta exsufflantur, si Prophetae
            membra, quia in periculum missa sunt, sic uindicari meruerunt? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e625">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e627">Caput 35</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e630" type="question-title"> Diligentissimi rectores sunt, qui
            malos, ut a malo fugiant, persequuntur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e633"> <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e692">Idem [in libro de unitate ecclesiae, c. 17.]</ref>
            Si uos contra ecclesiam Christi altaria erexisse, et a Christiana unitate, que toto orbe diffunditur,
            sacrilego scismate separatos esse, et corpori Christi (quod est ecclesia toto orbe
            diffusa), rebaptizando, et blasphemando, et quantum potestis ob pugnando
            aduersarios®sancta et canonica scriptura conuincit, non inpii atque sacrilegi: illi
            autem, qui uos pro tanto scelere tam leui-ter dampnorum ammonitionibus, uel locorum,
            uelhonorum, uel pecuniae priuatione deterrendos cohercendosque decernunt, ut
            cogitantes, quare ista patiamini, sacrilegium uestrum cognitum fugiatis, et ab eterna
            dam-pnatione liberemini, diligentissimi rectores, et piissimi consultores deputantur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e637">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e639">Caput 36</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e642" type="question-title"> Non amatur seruus uel filius, cum
            non corripitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e646"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e674">Idem super epistolam Iohannis, [tractatu VII.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e679">Non putes, te
              tunc amare seruum tuum, quando eum non cedis, aut tunc amare filium tuum, quando nondas
              disciplinam, aut tunc amare uicinum tuum, quando non corrigis eum. Non est ista karitas,
              sed languor. Ferueat karitas ad emendandum, ad corrigendum. Si sunt boni mores, delectent:
              si sunt mali, emendentur.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e649">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e651">Caput 37</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e654" type="question-title"> Innocentis offitium esi nulli
            nocere, et peccantem punire.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e657"> Idem in 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e695">lib. [XIX.] de ciuitate Dei, [c. 16.]</ref>
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e700" source="http://scta.info/resource/adcd-l19-d1e3137@172-210">
                Non est innocentiae parcendo sinere, ut in malum grauius incidatur. Pertinet ergo ad innocentis
                offitium non  solum nemini malum inferre, uerum etiam a peccato cohibere,
                uel punire peccatum, ut aut ipse, qui prius odio habetur , corrigatur experimento, aut
                alii terreantur exemplo.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e664">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e666">Caput 38</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e669" type="question-title"> Non est misericors qui uiciis
            nutriendis parcit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e675"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e748">Idem ad Letarium.</ref> 
            Qui uiciis nutriendis parcit et fauet, ne contristet
            pecantium uoluntatem, tam non est misericors, quam quinon uult cultrum rapere puero, ne
            audiat plorantem, et nontimet, ne uulneratum doleat uel extinctum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e680">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e682">Caput 39</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e685" type="question-title"> Enormia flagicia per seculi
            iudices corripiantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e691"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e762">Aimo super epistolam ad Romanos, [c. 13.]</ref> 
            Sunt quedam enormia flagicia, que pocius per mundi iudices,
            quam per antistites et rectores ecclesiarum uindicantur, sicut est cum quis interficit
            Pontificem apostolicum, episcopum, presbiterum, siue diaconum. Huiusmodi reos reges et
            principes mundi dampnant. Ergo non sine causa gladium portat qui talia scelera diiudicat.
            Sunt enim maxime constituti propter homicidas, raptores, ut et illos dampnent, et alios
            suo timore conpescant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e695">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e697">Caput 40</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e700" type="question-title"> Furta et cetera crimina a rege
            sunt cohibenda. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e706"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e776">Ciprianus in nono genere abusionis.</ref>
            Rex debet furta cohibere, adulteria punire, inpios de terra
            perdere, patricidas et periuros non sinere uiuere, filios suos non sinere inpie agere.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e710">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e712">Caput 41</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e715" type="question-title"> Non peccat qui ex offitio
            nocentem interficit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e721"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e791">Augustinus de libero arbitrio, lib. I. [c. 4.]</ref>
            Si homicidium est hominem occidere, potest occidere
            aliquando sine peccato. Nam et miles hostem, et iudex uel minister eius nocentem, et cui
            forte inuito atque inprudenti telum manu fugit, non michi uidentur peccare, cum hominem
            occidunt. Sed nec etiam homicidae isti appellari solent.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e794">
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e796">Idem in questionibus Leuitici, [quest. 68.adcap. 19.]</ref>: 
            §. 1. Cum homo iuste occiditur, lex eum occidit, non tu. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e725">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e727">Caput 42</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e730" type="question-title"> Non qui ad bonum, sed qui ad
            malum cogit persequitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e736"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e810">Pelagius Papa.</ref> 
            Non uos hominum uaniloquia retardent dicentium, quia
            persecutionem ecclesia faciat, dum uel ea, que conmittuntur, reprimit, uel animarum
            salutem requirit. Errant huiusmodi rumoris fabulatores. Non persequitur, nisi qui ad malum
            cogit. Qui uero malum uel factum iam punit, uel prohibet ne fiat, non persequitur iste,
            sed diligit. Nam si, ut illi putant, nemo nec reprehendendus a malo, nec retrahendus ad
            bonum est, humanas ac diuinas leges necesse est euacuari, que et malis penam, et
            bonispremia iusticia suadente constituunt. Malum autem scisma esse, et per exteras etiam
            potestates huius modi ob primi homines debere, et canonicae scripturae auctoritas, et
            paternarum nos regularum ueritas docet. Quisquis ergo ab apostolicis diuisus est sedibus,
            in scismate eum dubium non est esse, et contra uniuersalem ecclesiam altare conatur
            erigere.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e813">
            §. 1. Sed quid de talibus insertus Calcedonensi Sinodo canon statuat, gloria
            uestra consideret, ubi post alia sic dicit: „Qui a communione semet 5 i 8 d ipsum
            suspendit, et collectam fecit, et altare constituit, et noluit uocanti episcopo
            consentire, et noluit eidem acquiescere, neque obedire et priuset secundo uocanti, hunc
            omnino dampnari, nec umquam uel orationem mereri, nec recipere eum posse honorem. Si
            enim permanserit turbas faciens et seditiones ecclesiae, per extraneam potestatem tamquam
            seditiosum conprimi. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e815">
            §. 2. Et B. Augustinus de talibus dicit:„ Multa etiam cum inuitis
            benigna quadam asperitate plectendis agenda sunt, quorum pocius utilitati consulendumest
            quam uoluntati. Nam in corripiendo filio, quamuisaspere, numquam paternus amor
            amittitur; fit tamen quodnollet ut doleat qui etiam inuitus uidetur dolore sanan-dus.“
            Ecce uidetis, quemadmodum tanti testimonio patrisnon persequatur talia cohercendo, sed
            diligat emendando tales semper ecclesia. Facite ergo etiam uos quodscientes intentionem
            Christianitatis uestrae frequenter hortamur, et date operam, ut talia ultra fieri non
            liceat, sedetiam (quod uobis facillimum esse non dubito) hii, quipresumpserunt talia, ad
            piissimum principem sub dignacustodia dirigantur. §. 3. Recolere enim debet
            celsitudouestra, quid per uos Deus fecerit tempore illo, quo et, Istrias et Venetias
            tyranno Totila possidente, Francisetiam cuncta uastantibus, non ante tamen
            Mediolanensemepiscopum fieri permisistis, nisi ad clementissimum principemexinde
            retulissetis, et quid fieri debuisset eius iterum scriptisrecognouissetis, et inter
            ubique feruentes hostes, Rauen-nam tamen et is, qui ordinabatur, et is, qui ordinaturus
            erat, prouidentia culminis uestri deducti sunt. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e740">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e742">Caput 43</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e745" type="question-title"> Scismaticos et hereticos seculi
            potestates coherceant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e751"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e828">Idem Narsae , Patricio [et Duci in Italia].</ref>
            De Liguribus, atque Veneticis, et Istriis episcopis quid
            dicam? quos ydoneafcst excellentia uestra et ratione et potestate reprimere, et
            dimittitis eos in contemptum apostolicarum sedium de sua rusticitate gloriari, cum, si
            qui deos de iudicio uniuersalis sinodi, quod Constantinopoli per primam nuper elapsam
            indictionem actum est, forte mouebat, ad sedem apostolicam (quomodo semper factumest)
            electis aliquibus de suis, qui dare et accipere rationem possint, dirigere debuerunt, et
            non clausis oculis corpus Christi Dortiini nostri, hoc est sanctam ecclesiam, Nolite ergo
            dubitare <unclear>huiusmodi</unclear> homines principali uel iudiciali auctoritate conprimere, quia
            regulae Patrum hoc specialiter constituerunt ut, si qua ecclesiastici offitii persona
            cui subiectus est restiterit, uel seorsum collegerit, aut aliud altare erexerit, seu
            scisma fecerit, iste excommunicetur atque dampnetur. Quod si forte et hoc contempserit, et
            permanserit diuisiones et scismata faciendo, per potestates publicas obprimatur. Ecce,
            domine, quia animus uester forte timidus est, ne persequi uidearis, de Patrum uobis
            auctoritate hec breuiter dirigenda curaui, cum mille alia exempla et constitutiones sint,
            quibus euidenter agnoscitur, ut facientes scissuras in sancta ecclesia non solum exiliis,
            sed etiam proscriptione rerum et dura custodia per publicas potestates debeant coherceri.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e755">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e757">Caput 44</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e760" type="question-title"> Ab ecclesiae unitate diuisi a
            secularibus potestatibus coherceantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e766"> 
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e844">Idem.</ref> 
            Quali nos de gloriae uestrae studiis iudicio gratulemur,
            non solum uestram, sed multorum ac pene omnium credimus habere noticiam, et idcirco nunc
            de his, que uobis presentibus ibi fieri stupemus, fiducialiter apud gloriam
            uestram duximus conquerendum. Tercius siquidem atque Maximilianus, nomina tantum
            episcoporum habentes, et ecclesiasticam ibi unitatem perturbare dicuntur, et omnes
            ecclesiasticas res suis usibus applicare, in tantum, ut contra unum eorum, id est
            Maximilianum, usque ad nos per tam longumiter necessitate conpellente quidam
            infatigabiliter uenientes preces offerrent. Ob quam causam Petrum presbiterum sedis
            nostrae, sed et Proiectum notarium ad eadem loca duximus destinandos, ut ea, que
            canonicis statutis a predictis pseudoepiscopis conpererint conmissa, uel dignaibi
            debeant ulcione conpescere, uel eosdem ad nos usque perducere. Et ideo salutantes paterno
            affectu gloriam uestram petimus, ut prefatis, qui a nostra sede directi sunt, in omnibus
            prebeatis auxilium, nec putetis alicuiusesse peccati, si huiusmodi homines conpnmuntur.
            Hoc enim et diuinae et humanae leges statuerunt, ut ab ecclesiae unitate diuisi, et eius
            pacem iniquissime perturbantes, a secularibus etiam potestatibus conprimantur.Nec
            quicquam maius est, unde Deo sacrificium possitis 
            Offerre, quam si id ordinetis, ut hii, qui in suam et in
            aliorum perniciem debachantur, conpetenti debeant uigoreconpesci. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e774">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e776">Caput 45</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e779" type="question-title"> Iniquitas prauorum, quamuis bonis
            proficiat, tamen punienda est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e785"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e858">Pelagius Papa [I oh anni Patricio].</ref> 
            Relegentes litteras excellentiae uestrae, de iniuria
            qui-dem, quam uobis iniquorum hominum presumpcio ingessit, ualde doluimus. Sed quia
            scimus, occulto Dei iudicio animam uestram, etsi per aliorum iniquitatem ac superbiam, a
            contaminatione scismatis custoditam, egimus omnipotenti Deo gratias, qui etiam de malis
            hominum actibus bona operari consueuit. Nec enim sine illius prouidentia factum esse
            credendum est, ut insensati et peruersissimi homines ad hoc usque prosilirent, ut, suam
            diuisionem catholicam esse credentes ecclesiam, a pollutione sua uosprohiberent. Sic enim
            per misericordiam Dei etiam factumest nescientibus illis , ut a scismaticorum communione
            eruti, catholicae, quam diligitis, seruari uos contigisset ecclesiae. Quamuis igitur
            uestra per illorum scelus facta sit utilitas, nolite tamen inpunitam presumptionem
            iniquorum hominum grassari permittere. Si enim hoc, quod in uestram gloriam presumpserunt
            non fuerit uindicta conpressum, quod in minoribus ualeant puniri, ultra non debet
            ambigi. Exercete igitur in talibus debitam auctoritatem, et, ne eis amplius talia
            conmittendi spes crescat, uestris cohercionibus reprimatur. Ad hoc siquidem Deinutu
            etiam contra uos talia presumpserunt, ut talia uobis corrigentibus ab eorum scelere alios
            possetis, Deo propitiante, munire. Quales sunt autem qui ecclesiam fugiunt, Eufrasii uos
            scelera (que Deus occulta ampliusesse noluit) euidenter informant, qui in homicidio
            quidem nec hominis necessitudinem, nec karitatem fratris nec sacerdotii reuerentiam
            cogitauit. Incestuoso autem in adulterio etiam ipsi uindictae abstulit modum, quia,
            si adulterium punias, non remanet in quo uindicetur incestus. Si incestuoso ingeras penam,
            inultum crimen adulterii remanebit. Ecce, de quo collegio sunt qui, quantum ad superbiam
            suam, iniuriam uobis inferre moliti sunt, et, quantum ad prouidentiam Dei, inpollutos uos
            ecclesiae seruauerunt. Auferte tales ab ista prouincia, utimini oblata uobis a
            Deo obprimendi perfidos occasione. Quod tunc plenius fieri poterit, si auctores scelerum
            ad clementissimum principem dirigantur, et maxime ecclesiae Aquilegensis inuasor, qui
            et in scismate, et in eo maledictus, nec honorem episcopi poterit retinere, nec meritum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e789">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e791">Caput 46</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e794" type="question-title"> In certamine, quod contra
            infideles geritur, quisquis moritur, celeste regnum meretur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e800"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e872">Nycolaus exercitui Francorum</ref>. 
            Omnium uestrum nosse uolumus karitatem, quoniam quisquis
            (quod non optantes dicimus) in hoc belli certamine fideliter mortuus fuerit, regna illi
            celestia minime negabuntur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e804">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e806">Caput 47</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e809" type="question-title"> Non sunt homicidae qui aduersus
            excommunicatos zelo matris ecclesiae armantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e817"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e887">Urbanus II. Godifredo, Lucano Episcopo</ref>
            Excommunicatorum interfectoribus (prout iii ordine Romanae
            ecclesiae didicisti) secundum intentionem modum congruae satisfactionis iniunge. Non
            enim eoshomicidas arbitramur, quos, aduersus excommunicatoszelo catholicae matris
            ardentes, aliquos eorum trucidasse contingit. Ne tamen eiusdem ecclesiae
            matrisdisciplina deseratur, tenore, quem diximus, penitenciam eis indicito congruentem,
            qua diuinae simplicitatisoculos aduersus se conplacare ualeant, si forte
            quidduplicitatis pro humana fragilitate in eodem flagicio incurrerint. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e819">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e821">Caput 48</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e824" type="question-title"> Pax ecclesiae mesticiam
            consolatur perditorum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e830"> 
            Item <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e901">Augustinus [epistola L.] ad Bonifatium.</ref>
            Quis enim nostrum uelit aliquem inimicorum non solum
            perire, uerum etiam aliquid perdere? Sed si aliter non meruit habere pacem domus Dauid,
            nisi Absalon, filius eius, in bello, quod gerebat contra patrem, fuisset exstinctus,
            quamuis magna cura mandauerit suis, ut eum, quantum possent, uiuum saluumque seruarent,
            et esset cui paternus affectus penitenti ignosceret, quid ei restitit, nisi perditum
            flere, et sui regni pace acquisita suammesticiam consolari? </p>
        </div>
      <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e905">
        <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e907">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e833">Si ergo uiri sancti et publicae potestates bella
            gerentes non fuerunt transgressores illius mandati: „ Non occides, quamuis quosque
            flagitiosos digna morte perimerent; similes suae potestati obediens non est reus
            homicidii, si eius inperio quemlibet flagitiosum interfecerit; si homicidas, et
            uenenariospunire non est effusio sanguinis, sed legum ministerium; si pax ecclesiae
            mesticiam consolatur perditorum; si illi, qui zelo catholicae matris accensi
            excommunicatos interficiunt, homicidae non iudicantur: patet, quod malos non solum
            flagellari, sed etiaminterfici licet. 
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e981">
            §. i. Sed queritur, si contingat aliquos
            malospuniri ab his, qui non habent legitimam potestatem, an sint reieffusi sanguinis
            hii, per quos puniuntur f </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e837"> De his ita scribit Ambrosius [lib. II. de Cain et Abel,
            cap. 4.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e841">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e843">Caput 49</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e846" type="question-title"> Aliquando puniuntur peccata per
            populos diuino iussu excitatos.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e849"> Remittuntur peccata per Dei uerbum, cuius Leuites interpres
            et quidam executor est. Remittuntur per offitium sacerdotis sacrumque ministerium. Puniuntur quoque
            peccata per homines, sicut per iudices, quipotestate ad tempus utuntur.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e927">
            §. i. puniuntur
            peccataetiam per populos, sicut legimus, quia sepe ab alienigenis, Dei iussu excitatis
            propter diuinae maiestatis offensam, subactus est populus Iudeorum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e930">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e989">Dictum</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e855">Hinc notandum est, quod aliquando punit Deus
            peccata per nescientes, aliquando per scientes. Per nescientes peccata punit, sicut per
            Sennacherib , et per Nabuchodonosor, et per Antiochum, et per principes Romanorum, et
            per non nullos reges gentilium populum Israeliticum delinquentem afflixit aliquando,
            aliquando captiuauit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e935">
            §. i. Unde ipse Dominus ait per Prophetam : „ Virga furoris mei Assur: ipse
            autem non cognouit P Assur erat uirga furoris Domini, quia pereum innumeras gentes diuina
            iusticia flagellare disposuit. Ipse uero non cognouit, quia in superbiam elatus
            uictoriam, quam assecutus fuerat, non diuinde potenciae, sed suis uiribus attribuit. Unde
            contra eius superbiam Dominus loquitur, dicens : „Numquid serra gloriabitur contra eum,
            qui secat in ea? aut numquid exaltabitur securis contra eum , qui cedit in ea? Quibus
            similitudinibus satis perspicue ostenditur, quod sicut serra et securis nec secare, nec
            cedere ligna possunt, nisi ab alio regantur, ac ideo contra regentem se superbire non
            debent: sic illi , perquos Deus punit, absque nutu diuinae dispositionis nichil
            agereualent, ac ideo contra se regentem superbire non licet eis.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e937">
            §. 2. Tales in eo, quod
            puniunt, Deo seruire dicuntur; in eo autem, quod ignorantes se esse ministros irae Dei
            inpia uanitate superbiunt, mercedem seruitutis suae a Deo non nisi temporalem inueniunt,
            penam uero superbiae suae non effugiunt. Unde, cum diceret ad Prophetam de Nabuchodonosor
            Dominus: „ Quid dabo ei pro labore, quo seruiuit michi apud Tirum? statim sub-iunxit:
            „Z)a, “ hoc est datam sibi pronuncia, Egyptum et Ethiopiam. Cum autem in corde suo
            superbiens postea diceret : „ Nonne hec est Babylon, quam ego condidi in robore
            regnimei? etc. statim inmutauit Deus rationabilem mentem eius, et induit eum bestialitate
            ferina, ut ab hominibus fugiens cum bestiis uiueret.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e939">
            §. 3. Per Antiochum quoque, cum
            ydolatriam ludaicae plebis Dominus puniret, et pacem, quam ex lege Dei abiecta , et ex
            sacris nationum assumptis querebant , illis in perniciem uerteret, quia Dei
            dispositionem ignorans suae facultati deuastationem illius plebis attribuit, inprecatur
            in eumPropheta, dicens: „Effunde iram tuam ingentes, que te non nouerunt, et in regna,
            que nomen tuum non inuocauerunt, ne forte .dicant in gentibus: ubi est Deus eorum ?
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e941">
            §. 4.
            Similiter, cum per Romanos peccatum mortis Christi Deus punire
            decreuisset, urbis excidium et Iudaicae plebis miseram captiuitatem suis uiribus
            asscribefe ceperunt, unde contra eos Propheta inprecatur, dicens : „Leua manus tuas in
            superbias eorum, quiteoderunt , et qui multa maligne operati monumenta suae
            uictoriae posuerunt in medio atrio tuo.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e944">
            §. 5. Per scientes peccata puniuntur, sicut per
            filios Israel uoluit peccata punire Amorrheorum , et Chananeorum et aliarum gentium,
            quarum terram Israelitis possidendam dedit, quibus etiam precepit, ut nemini eorum
            parcerent, sed omnes morti traderent. Quod propter peccata eorum illis contigisse ex
            uerbis Domini apparet, qui, cum diceret ad, Abraham: , , Semini tuo dabo terram hanc,
            ueluti quereret, quare non modo das eam michi? audiuit: „ Nondum enim sunt peccata
            Amorrheorum consummata .“ Que tunc intelliguntur fuisse consummata, cum populus ille, de
            Egyptiaca seruitute liberatus, terram eorum, sicut Abrahae promissum fuerat, in
            hereditatem accepit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e946">
            §. 6. Cum ergo sic diuino iussuad puniendum peccata populi
            excitantur, sicut populus ille Iudaicus est excitatus ad occupandam terram
            promissionis, et ad delendas gentes peccatrices, sine culpa noxius sanguis effunditur,
            et que ab eis male possidentur in ius et dominium rite transeunt bonorum.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e948">
            §. 7. Cum uero
            occulto instinctu aliqui mouentur ad persequendum s malos, sicut Sennacherib, et ceteri,
            qui populum delinquentem persecuti sunt, licet occulto instinctu operante illorum meritis
            incitentur ad persequendum, tamen, quia prauaintentione non peccata delinquentium
            punire, sed illorum bona rapere uel suae dicioni subicere querunt, non sunt inmunes a 
            crimine. De quibus etiam notandum est , quod aliquando
            excitantur ad puniendum peccata bonorum, ut tandem per bonos correctos ipsi quoque
            puniantur, sicut in libro Iudicum legitur de Iabin, rege Chananeorum, de Madianitis,
            gwocZ propter ydolatriam populi suscitauit eos Deus, ut Israelem i
            affligerent, ei terram eorum occuparent. Cum autem populusDei sub manibus eorum diutius
            afflictus peccatum suum recognosceret , ei per penitenciam Deum sibi placaret, eo; 664 k
            j) ei precepto ei 665 Barach, comitatus Delboram 666 prophetissam, uxoremLapidoth, Iabin,
            regem Chananeorum, et Sysaram 6671 ducem exercitus sui, contriuit, et Gedeon ei 668 m
            Zebee et Salmana, reges Madianitarum, et Oreb et Zeb, duces eorum, morti tradidit.
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e950">
            §. 8.
            Apparet ergo, quod aliquando per legitimam potestatem gerentes, aliquando per populos
            diuino iussu excitatos, mali propeccatis suis non solum flagellantur, sed etiam rite
            perduntur. Nec est contrarium illud Augustini, quod ad Marcellinum pro circumcellionibus
            supplicans rogabat, ut uerberibus eos coherceret, non morte perderet. Quamuis 669 enim
            supplicando spatium uita e eis reseruari 670 poposcit, non tamen legum seueritatem, qua
            tales morte plectuntur, non obseruandam docuit. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>