<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> QUESTIO V. </title>
        <author ref="#Gratian">Gratian</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title> QUESTIO V. </title>
          <date when="2017-08-15">August 16, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative
              Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="Rome1582">Rome 1582</witness>
          <witness xml:id="Fa" n="Friedberg1879a">Friedberg 1879 Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="gd-p2c23q5">
        <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e103"> QUESTIO V. </head>

        <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e106"> I. Pars. Quod autem nulli liceat aliquem occidere ,
          illoprecepto probatur , quo Dominus in lege homicidium prohibuit , dicens: „Non occides.
          Item in euangelio : „ Omnis, quigladium acceperit , gladio peribit. </p>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e109">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e111">C. I</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e114" type="question-title"> Mali non sunt interficiendi , sed
            flagellis emendandi. Item Augustinus ad Marcellinum Comitem , de Donatistiscaptis ,
            [epist. CLIX.] </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e117"> Circumcelliones illos, et clericos partis Donati, quos de
            Yponensi ad iudicium pro factis eorum publicae disci- </p>




          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e120"> plinae causa deduxerat* a tua nobilitate conperi auditos,
            et plurimos eorum de homicidio, quod in Restitutum catholicum presbiterum conmiserunt,
            et de cede Innocentii alteriuscatholici presbiteri, atque de oculo eius effosso et
            digitopreciso fuisse confessos. Unde michi sollicitudo maximaincussa est, ne forte
            sublimitas tua censeat eos tanta legumseueritate plectendos, ut qualia fecerunt talia
            patiantur.Ideoque his litteris obtestor fidem tuam, quam habes inChristo, per ipsius
            Domini nostri misericordiam, ut hocnon facias, nec omnino fieri permittas. Quamuis
            enimob illorum interitum dissimulare possemus, quiaxnon accusantibus nostris, sed
            illorum notariis*, ad quostuendae publicae, pacis uigilantia pertinebat,
            presentatiuideantur examini; nolumus tamen passiones seruorumDei, quasi in alienae
            partis suppliciis uindicari; nonquo scelestis hominibus licentiam facinorum
            prohibeamusauferri, sed hoc magis sufficere uolumus, ut uiui et nullaparte corporis
            truncati uel ab inquietudine insana ad sanitatis otium legum cohercione dirigantur, uel
            a malignisoperibus alicui utili operi deputentur. Vocatur quidem etista dampnatio; sed
            quis non intelligat magis beneficiumquam supplicium nuncupandum, ubi nec seuiendi
            relaxaturaudacia, nec penitendi salutaris medicina subtrahitur?Inple, Christiane iudex,
            pii patris offitium; sic succen-sere** iniquitati memineris, ut non in
            peccatorumatrocitatibus exerceas ulciscendi libidinem, sed peccatorumuulneribus curandi
            adhibeas uoluntatem. Noli perdere paternam diligentiam, quam in ipsa inquisitione
            seruasti, </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e123"> S o tantorum scelerum confessionem non exten- eculeo, non
            sulcantibus ungulis, non urentibus flammis, sed uirgarum uerberibus eruisti, qui modus
            coher-cionisP et a magistris artium liberalium, et ab ipsisparentibus adhibetur % ut
            sepe etiam in iudiciis abepiscopis solet haberi. Noli ergo atrocius uindicare quodlenius
            inquirendi quam puniendi maior necessitas est.Ad hoc enim et mitissimi homines facinus
            admissumdiligenter atque instanter examinare debent, ut quibusparcant inueniant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e127">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e129">C. II</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e132" type="question-title"> Preter supplicium mortis rei sunt
            puniendi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e135"> Idem Marcellino , [epist. CLVIII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e138"> Pena illorum, quamuis de tantis sceleribus confessorum,
            rogo te ut preter supplicium mortis sit, et propter conscientiam nostram, et propter
            catholicam mansuetudinemconmendandam. Ipse enim fructus ad nos peruenit confessionis
            illorum, quia inuenit ecclesia catholica, ubierga atrocissimos inimicos seruet atque
            exhibeat lenitatem. In tanta quippe crudelitate quecumque pretersanguinem uindicta
            processerit, magna lenitas apparebit.Quod etsi modo quibusdam nostris illa atrocitate
            conmotisuidetur indignum, et quasi dissolutionis et negligentiaesimile, transactis tamen
            motibus animorum (qui recentiori-bus factis solent turbulentius excitari) egregie
            luculentabonitas apparebit* </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e142">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e144">C. III</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e147" type="question-title"> Mali sunt prohibendi a malo , et
            cogendi ad bonum. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e150"> Idem Donato i [epist. CXXVII.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e153"> Unum solum est, quod in tua iusticia pertimescimus, ne
            forte (quoniam quicquid mali contra Christianam societatem ab hominibus inpiis
            ingratisque conmittitur, profectograuius est et atrocius, quam si in alios
            conmittatur)tu quoque pro inmanitate facinorum, ac non pocius prolenitatis Christianae
            consideratione censeas cohercendum.Quod te per Iesum Christum ne facias obsecramus.
            Etpaulo post: §. i. Ex occasione terribilium iudicum etlegum, ne eterni iudicii penas
            luant, corrigi eos cupimus, non necari; nec disciplinam circa eos negligi uolumus,
            necsuppliciis, quibus sunt digni, coherceri. Sic ergo eorumpeccata conpesce, ut sint
            quos peniteat peccauisse. Et paulopost: §.2. Proinde si occidendos in his uiros putatis,
            deterrebitis nos, ne per nostram operam iudicium tale quideperueniat. Quo conperto in
            nostram perniciem licen-tiori audacia grassabuntur, necessitate nobis inpacta, utetiam
            occidi ab eis eligamus, quam eos occidendos uestrisiudiciis inferamus . </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e158">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e160">C. IV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e163" type="question-title"> Quies ' ecclesiae principum
            seueritate iuuatur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e166"> Idem [Macedonio, epist. LIV.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e169"> Prodest seueritas uestra, cuius ministerio quies adiu-uatur
            et nostra. Prodest intercessio nostra, cuius ministerio seueritas temperatur et uestra.
            Non uobis displiceat, quod rogamini a bonis, quia nec nobis , quod timemini amalis. §.
            x. Nam hominum iniquitatem etiam apostolusPaulus non tantum iudicio futuro, uerum etiam
            de presentibus uestris secularibus* potestatibus terruit, asserenset ipsas ad
            dispensationem diuinae prouidentiae pertinere.„ Omnis, “ inquit, „ anima potestatibus
            sublimioribus subdita sit, etc.“ Hec uerba Apostoli utilitatem uestrae seueri-tatis
            ostendunt. Proinde sicut dilectionem iussi sunt terrentibus debere qui timent, ita
            dilectionem iussi sunt timentibusdebere qui terrent. Nichil nocendi cupiditate fiat, sed
            omniaconsulendi karitate, et nichil fiat inmaniter, nichil inhumaniter. Ita formidetur
            ulcio cognitoris, ut nec intercessorisreligio contempnatur, quia et plectendo, et
            ignoscendo hocsolum bene agitur, ut uita hominum corrigatur. Quod sitanta est
            peruersitas et inpietas, ut corrigendae** rei® nec </p>




          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e172"> disciplinae, nec ueniae remedia suffragentur s ab omni
            tamen intentione atque conscientia, quam Deuscernit, siue seueritate siue lenitate, non
            nisi offitium dilectionis inpletur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e176"> [PALE A.5 * C. V, </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e179"> Hoc tamen intelligendum est de illis, quos presentia
            supplicia in melius conmutant, non de illis, qui obstinatisunt in malo, qui, si semper
            uiuerent, semper peccarent, quorum pena hic incipit, et in eternum durabit.] </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e183">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e185">C. VI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e188" type="question-title"> In presentiarum nonnulli
            puniuntur, ne in eternum flagellentur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e191"> Item Ieronimus in Naum [Prophetam, ad c. i.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e194"> Quid ergo, ait, contra Dominum cogitatis? Ipse, qui creauit
            mundum, et eius consummationem faciet. Quidsi uobis uidetur crudelis et rigidus et
            cruentus, quod indiluuio genus deleuit humanum, super Sodomam etGomorram ignem et
            sulphurem pluit, Egyptios submersitfluctibus , Israelitarum cadauera prostrauit in
            eremo, scitote, eum ideo ad presens reddidisse supplicia, ne in eternumpuniret. Certe
            aut uera sunt que Prophetae loquuntur, autfalsa. Si uera sunt que de seueritate eius
            uidentur dicere, ipsi dixerunt: , , Non iudicabit Dominus bis in id ipsumin
            tribulatione; sin autem falsa sunt, et falsum est quoddicitur: „Non consurget duplex
            tribulatio: falsa est ergoet crudelitas, que in lege scripta est. Quod si uerumest, et
            negare non poterunt, dicente Propheta: „Noniudicabit^ Deus bis in id ipsum in
            tribulatione: “ ergoqui puniti sunt postea non punientur. Si autem posteapunientur,
            scriptura mentitur, quod nefas est dicere. Receperunt ergo et qui in diluuio perierant,
            et Sodomitae, et Egyptii, et Israelitae in solitudine mala sua in uita sua.§. i. Querat
            hic aliquis, si fidelis deprehensus in adulterio decolletur, quid de eo postea fiat? Aut
            enim punietur, et falsum est hoc, quod dicitur: „Non iudicabit Deusbis in id ipsum in
            tribulatione/ aut non punietur, et optandum est adulteris, ut in presentiarum breui et
            cita penacruciatus frustrentur eternos. Ad quod respondebimus, Deum, ut omnium rerum,
            ita suppliciorum quoque sciremensuras, et non preueniri sententiam iudicis, nec illiin
            peccatorem exercendae dehinc penae auferri potestatem, et magnum peccatum magnis
            diuturnisque cruciatibus lui.Si quis autem punitus sit ut ille in lege, qui
            Israelitismaledixerat, et qui in sabbato ligna collegerat, talespostea non puniri, quia
            culpa leuis presenti supplicioconpensata sit. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e198">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e200">C. VII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e203" type="question-title"> Qui rei sunt sanguinis ab
            ecclesia debent defendi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e206"> Item Gregorius . </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e209"> Reos sanguinis defendat* ecclesia, ne effusione sanguinis
            particeps fiat. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e212"> II. Pars. Gratian. Hinc apparet, quod mali flagellissunt
            cohercendi, non membrorum truncatione uel temporali morteplectendi. §. i. Sed obicitur
            illud, quod ait Dominus adMoysen : „Maleficos non patieris uiuere; item : „ Quicoierit
            cum iumento morte moriatur. Adulterii etiam uelblasphemiae crimine notatus
            inmisericorditer lapidari iubetur.Item Moyses, qui legem acceperat, cultores ydoli morte
            puniuit.Samuel etiam Agag regem pinguissimum in frusta conscidit . Finees quoque Iudeum
            cum Madianita coeuntem gladio transfixit, quod ei reputatum est ad iusticiam . Similiter
            nonnulliin ueteri testamento inueniuntur malos trucidasse, nec transgressores legis, sed
            defensores^ appellantur. §. 2. Prohibeturergo illo precepto quisque sua auctoritate in
            necem alicuiusarmari, non legis inperio reos morti tradere. Qui enim, publicapotestate
            functus, ipsius legis inperio malos perimit, nec illiusprecepti transgressor, nec a
            celesti patria alienus habetur. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e216"> Unde Augustinus ad Publicolam, [epist. CLIV.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e220">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e222">C. VIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e225" type="question-title"> Ex offitio non est peccatum
            hominem occidere. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e228"> De occidendis hominibus, ne ab eis quisque occidatur, non
            michi placet consilium, nisi forte sit miles, aut publica functione teneatur, ut non pro
            se hoc faciat, sedpro aliis, uel pro ciuitate, ubi etiam ipse est, accepta
            legitimapotestate, si eius congruit personae. Qui uero repellunturaliquo terrore, ne
            mala faciant, etiam ipsis fortassealiquid prestatur. Hinc autem dictum est: , ,
            Nonresistamus malo/ ne nos uindicta delectet, que alienomalo animum pascit, non ut
            correctionem hominumnegligamus. Unde nec reus est mortis alienae, quicum suae
            possessioni murorum* ambitum circumduxerit, aliquis ex ipsorum usu percussus
            interiit.Neque enim reus est Christianus, si bos eius aliquemferiendo, uel equus calcem
            iaciendo aliquem occidat, aut ideo non debent Christianorum boues haberecornua, aut
            equus ungulas, aut dentes canes. Autuero, quoniam apostolus Paulus satis egit, ut in
            tribuninoticiam perferretur, insidias sibi a quibusdam perditispreparatas^, et ob hoc
            deductores accepit armatos, siin illos scelerati homines incidissent, Paulus in
            effusione sanguinis eorum suum crimen agnosceret? Absit, ut ea, que propter bonum ac
            licitum facimus aut habemus, si quid per hec preter nostram uoluntatem cuiquammali
            acciderit, nobis inputetur. Alioquin nec ferramenta domestica et agrestia sunt habenda,
            ne quis ex </p>




          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e231"> eis uel se uel alterum interimat, nec arbores plantandae,
            ne quis se inde suspendat, nec fenestra facienda, ne per hanc se quisquam precipitet.
            Etquid plura conmemorem, cum ea conmemorando finirenon possem? Quid p est in usu hominum
            bono aclicito, unde non possit i inrogari pernicies? </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e234"> III. Pars. Gratian. Se ipsum autem perimere nullalegis
            auctoritate alicui permittitur. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e242">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e244">C. IX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e247" type="question-title"> Qui Deo auctore bella gesserunt,
            preceptum non occidendi nequaquam transgressi sunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e250"> 
            Unde <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e248">Augustinus lib. I. de ciuitate Dei, [c. 17.]:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e253" source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e149">
                Si non licet priuata potestate alicui hominem occidere
            innocentem, cuius occidendi licentiam lex nulla concedit, profecto etiam qui se ipsum
            occidit homicida est, et tanto fit nocentior, cum se occiderit, quanto innocentiorin ea
            causa fuit, qua se occidendum putauit. Nam siIudae merito factum detestamur, eumque
            ueritas iudicat, cum se laqueo suspendit, sceleratae illius traditionisauxisse pocius,
            quam expiasse conmissum, quoniam, de Deimisericordia desperando exiciabiliter penitens,
            nullumsibi salubris penitenciae locum reliquit: quanto magis a suacede se abstinere
            debet qui tali supplicio quid in sepuniat non habet? ludas enim, cum se occidit,
            sceleratumhominem occidit, et tamen non solum Christi, uerum etiamsuae mortis reus
            finiuit hanc uitam, quia, licet propter scelus, alio tamen suo scelere occisus est. §.
            1. Curautem homo, qui nichil mali fecit, sibi malefaciat, et seipsum interficiendo
            hominem interficiat innocentem, nealium patiatur nocentem, atque in se perpetret
            peccatumproprium, ne in eo perpetretur alienum?
            </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e258">
            <ref xml:id="gd-p2c23q5-Rd1e260">Item [c. 20.]:</ref> 
            <cit>
            <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e265" source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e124">§. 2. in sanctis
            canonicis que libris nobis nusquam diuinituspreceptum permissumue reperiri potest, ut
            uel ipsius in-mortalitatis adipiscendae, uel ipsius cauendi curan-diue causa
            nobismetipsis necem inferamus. Nam et prohibitos nos esse intelligendum est, ubi lex ait:
            „Nonoccides, presertim, quia non addidit, proximum tuum, sicut falsum testimonium cum
            uetaret: „ Falsum, inquit, „testimonium non dices aduersus proximum tuum. Necideo tamen,
            si aduersus se ipsum Iquisquam falsum testimonium dixerit, ab hoc se putauerit crimine
            alienum, quoniam regulam diligendi proximum a semetipso accepit, quandoquidem scriptum
            est: „Diliges proximum tuumsicut te ipsum. Porro si falsi testimonii non minus reusest
            qui de se ipso falsum fatetur, quam si aduersus proximum hoc faceret, cum in eo
            precepto, quo falsum testimonium prohibetur, aduersus proximum prohibeatur, possitque
            non recte intelligentibus uideri non esse prohibitum, ut aduersus se ipsum quisque
            falsus testis assistat:quanto magis intelligendum est, non licere homini seipsum
            occidere, cum in eo, quod scriptum est: „Non occides/ nichil deinde addito, nec p ipse
            utique, cui precipiti, intelligatur q exceptus?</quote></cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e269">
            item: 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e273" source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e124">§. 3. „Nonoccides/ nec te, nec
            alterum. Neque enim qui se occiditaliud quam hominem occidit. 
            </quote>
            </cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e279">
            §. 4. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e283" source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e127">
                Quasdam uero
            exceptiones eadem ipsa diuina fecit auctoritas, sed hisexceptis, quos Deus occidi iubet,
            siue data lege, ad personam pro tempore expressa iussione, siue ipse qui*occidit,
            ministerium debet iubenti, sicut gladius ammini-culum utenti. Et ideo nequaquam contra
            hoc preceptum fecerunt, quod dictum est: „Non occides/ qui Deoauctore bella gesserunt,
            aut personam gerentes publicae potestatis secundum ius°y legis, hoc est iustissimae
            rationis inperium, sceleratos morte punierunt. Et Abraham nons olum non est culpatus
            crudelitatis crimine, uerum etiam laudatus est nomine pietatis, quod uoluit filium
            nequaquamscelerate, sed obedienter occidere. Et merito queritur, utrum pro iussu Dei sit
            habendum, quod Iephte filiam, que patri occurrit, occidit, cum id uouisset se
            inmola-turum, quod ei uictori redeunti de prelio primitus occurrisset. Nec Samson aliter
            excusatur, quod se ipsum cum hostibus ruina domus obpressit, nisi quia Spiritus latenter
            hoc iusserat, qui per illum miracula faciebat. His igitur exceptis, quos uel lex iusta
            generaliter, uel ipse fons iustitiae Deus specialiter iubet occidi, quisquis hominem uel
            se ipsum uel quemlibet occiderit, homicidii crimine innectitur.</quote></cit>
          </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e287">
            Item [c. 26.]: §. 5. 
            <cit>
              <quote xml:id="gd-p2c23q5-Qd1e291" source="http://scta.info/resource/adcd-l1-d1e152">
                Hoc
                dicimus, hoc asserimus, hoc modis omnibus approbamus, neminem spontaneammortem sibi
                inferre debere, uelut fugiendo molestias temporales, ne incidat in perpetuas; neminem
                propter alienapeccata, ne hoc ipso incipiat habere grauissimum proprium; neminem propter
                sua preterita peccata, que magis in hac uita opus est, ut possint penitendosanari;
                neminem uelut desiderio melioris uitae, que postmortem speratur, quia reum suae mortis
                melior postmortem uita non suscipit.
              </quote>
            </cit> 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e254">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e256">C. X</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e259" type="question-title"> Nemini licet sibi manus
            inicere.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e262"> Idem contra Petilianum, [lib. II. c. 49.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e265"> Tu dixisti, laqueo traditor periit, laqueum talibus
            dereliquit. Hoc ad nos non pertinet omnino. Neque enim ueneramur nomine martirum eos,
            qui sibi collum liga-uerunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e270">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e272">C. XI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e275" type="question-title"> De eodem.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e278"> Item Ieronimus in Iona Propheta, [ad cap. I., non longe a
            fine] . </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e281"> Non est nostrum mortem arripere, sed illatam ab aliis </p>




          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e284"> libenter excipere. Unde et in persecutionibus non licet
            propria perire manu (abscjue eo, ubi castitas periclitatur), sed percutienti colla
            submittere. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e288">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e290">C. XII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e293" type="question-title"> Nulla fiat pro illis oratio , qui
            se ipsos interficiunt. Item ex Concilio Bracarensi [I., c, 34.]Placuit, ut hii qui sibi
            ipsis uoluntarie aut per ferrum, aut per uenenum, aut per precipitium, aut
            persuspendium, uel quolibet modo inferunt mortem, nulla pro illis in oblatione
            conmemoratio fiat, nequecum psalmis ad sepulturam eorum cadauera deducantur.Multi enim
            sibi hoc per ignorantiam usurpant. Similiter etde his placuit fieri, qui pro suis
            sceleribus moriuntur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e296"> Gratian. Inpenitentes subaudiatur . Idem in eodem lib, J.:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e300">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e302">C. XIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e305" type="question-title"> Non est reus homicidii miles, qui
            potestati obediens hominem occidit . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e308"> IV. Pars. Miles, cum obediens potestati, sub qualegitime
            constitutus est, hominem occidit, nulla ciuitatissuae lege reus est homicidii; immo,
            nisi fecerit, reus in-perii deserti atque contempti est. Quod si sua sponte
            atqueauctoritate fecisset, crimen effusi humani sanguinis incidisset. Itaque unde
            punitur, si fecerit iniussus, indepunietur, si non fecerit iussus. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e312">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e314">C. XIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e317" type="question-title"> Homicida est qui sponte occidit
            quos iudex iubet occidi.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e320"> Item in questionibus Exodi, [quest. XXXIX. ad c, n.]Cum
            minister iudicis occidit eum, quem iudex iussitoccidi, profecto, si id sponte facit,
            homicida est, etiamsieum occidat, quem scit a iudice debuisse occidi. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e324">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e326">C. XV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e329" type="question-title"> Sicut iure laudatur obedientia,
            ita reprehenditur qui sibi non concessa usurpat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e332"> Idem [lib. XXII. contra Faustum, c. 73.PLex eterna ita
            medio quodam posuit loco aliqua, utin eis usurpandis merito reprehendatur audacia, in
            exequendis iure laudetur obedientia. Abraham*, si spontaneusmotus fuisset in occidendo
            filio, execrabilis haberetur: atiubenti Deo obsecundans famulatus est. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e336">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e338">C. XVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e341" type="question-title"> Bono animo offitio uindictae
            possunt inpleri, </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e344"> Idem in questionibus super Matheum, [lib. I. qu.
            10.]Offitia uindictae possunt inplere boni bonoanimo, quomodo iudex, quomodo lex. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e349">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e351">C. XVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e354" type="question-title"> Non est iniquus, sed humanus, qui
            crimen persequitur, ut hominem liberet.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e357"> Idem ad Macedonium, [epist. LIV.]Non est iniquitatis, sed
            pocius humanitatis societate </p>

          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e360"> deuinctus, qui propterea est criminis persecutor, ut sit
            hominis liberator» </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e364">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e366">C. XVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e369" type="question-title"> Quare sint instituta regia
            potestas et legalia tormenta.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e372"> Idem [in eadem epistola]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e375"> Non frustra sunt instituta potestas regis, ius cognitoris,
            ungulae carnificis, arma militis, disciplina dominantis, seueritas etiam boni patris;
            habeant ista omniamodos suos, causas, rationes, utilitates. Hec cum timentur, et mali
            cohercentur, et boni quieti c inter malos uiuunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e379">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e381">C. XIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e384" type="question-title"> Nonnumquam pocius peccat qui
            causam mortis prebet, quam ille, qui occidit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e394"> Cum homo ab homine occiditur, multum distat, utrum fiat
            nocendi cupiditate, uel iniuste aliquid auferendi (sicutfit ab inimico, sicut a
            latrone), an ulciscendi uel obediendiordine (sicut a iudice, sicut a carnifice), uel
            euadendiuel subueniendi necessitate, sicut interimitur latro a uia-tore, hostis a
            milite. §. 1. Et aliquando qui causa mortisfuit pocius in culpa est, quam ille, qui
            occidit; uelut siquispiam decipiat fideiussorem suum, atque ille pro istosupplicium
            legitimum luat. Nec tamen omnis, qui causaalienae mortis est, reus est. Velut si stuprum
            quisquam petat, seseque, si non inpetrauerit, interimat?Quid si filius timens patris pia
            uerbera precipitio pereat?Quid si alius homine liberato, uel ne alius liberetur,
            sibiipsi mortem inferat? Num propter istas alienarummortium causas aut sceleri
            consentiendum est, aut uindictapeccati, que non fit nocendi, sed corrigendi studio,
            etiampaterna tollenda, aut opera misericordiae cohibendasunt? Hec cum accidunt, debemus
            eis humanum dolorem, non propter illa, ne accidant, recte factorum reprimamus
            uoluntatem. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e398">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e400">C. XX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e403" type="question-title"> Quod sacerdotes efficere docendo
            non ualent; disciplinae terrore potestas extorqueat . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e406"> Item Ysido rus [lib. III. Sent. de summo bono, e. 53.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e409"> Principes seculi nonnumquam intra ecclesiam potestatis
            adeptae culmina tenent, ut per eandem potestatem disciplinam ecclesiasticam muniant.
            Ceterum intra ecclesiampotestates necessariae non essent, nisi ut quod non pre-ualent
            sacerdotes efficere per doctrinae sermonempotestas hoc inperet per disciplinae terrorem.
            Sepe perregnum terrenum celeste regnum proficit, ut qui intra ecclesiam positi contra
            fidem et disciplinam agunt rigoreprincipum conterantur, ipsamque disciplinam, quam
            ecclesiae utilitas exercere non preualet, ceruicibus superborum potestas principalis
            inponat, et, ut ueneratio nem &amp;* mereatur , uirtutem potestatis inpertiatur.
              Cognoscant principes seculi Deo se debere esse rationemreddituros propter ecclesiam,
              quam Christo s tuendamsuscipiunt. Nam siue augeatur pax et disciplina ecclesiaeper
              fideles principes, siue soluatur, ille ab eis rationemexigit, qui eorum potestati suam
              ecclesiam credidit. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e419">
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e421">C. XXI</head>
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e424" type="question-title"> Et regia , et sacerdotalis
              defendant auctoritas que ad diuinam confessionem pertinent. </head>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e427"> Item Leo Papa [epist. XXIX. adPulcheriam Augustam. </p>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e430"> Res omnes aliter tutae esse non possunt, nisi que ad
              diuinam confessionem pertinent, et regia et sacerdotalis defendat auctoritas. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e434">
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e436">C. XXII</head>
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e439" type="question-title"> Sacerdotalis ammonitio quos
              corrigere non ualet secularis potentia corrigat.</head>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e442"> Item ex Concilio Turonensi III., [c. 41.] </p>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e445"> Incestuosi, patricidae, homicidae multi apud
              nosreperiuntur; sed aliqui ex illis sacerdotum nolunt am-monitionibus aurem
              accommodare, uolentes in pristinis perdurare criminibus, quos oportet per secularis
              potentiaedisciplinam a tam praua consuetudine coherceri, qui persalutifera sacerdotum
              monita noluerunt reuerti. </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e449">
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e451">C. XXIII</head>
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e454" type="question-title"> Malos conprimere , et bonos
              subleuare regum offitium est. </head>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e457"> Item Ieronimus super Hierem [ad c. 22.] </p>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e460"> Regum est proprium, facere iudicium atqueiusticiam, et
              liberare de manu calumpniantium ui ob-pressos, et peregrino pupilloque et uiduae, qui
              faciliusobprimuntur a potentibus °, prebere auxilium. Et, ut curameis preceptorum Dei
              maiorem iniceret, intulit: „Nolitecontristare/* ut non solum eripiatis, sed ne
              patiaminiquidem ut uestra conniuentia eueniat eos ab aliis contristari, „et sanguinem
              innocentem non effundatis in locoisto.“ Homicidas enim, et sacrilegos etc. Et
              postpauca: Si, inquit, hec feceritis, o reges Iuda, tenebitispristinam potestatem. </p>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e463"> V. Pars. Gratian. Ipsis autem principibus et potestatibus
              fidem et reuerentiam seruari oportet , quam qui non exhibueritapud Deum premia
              inuenire non poterit. </p>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e467"> Unde idem Ieronimus [in epist. ad Titum, c. 2. ad uers.
              Serui dominis]: </p>
          </div>
          <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e471">
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e473">C. XXIV</head>
            <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e476" type="question-title"> Eterna mercede fraudatur qui
              fidem et reuerentiam potestatibus seruare contempnit . </head>
            <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e479"> Si apud dominos carnales in minimis fideles fuerint,
              incipient eis apud Dominum maiora conmitti. Ornatautem doctrinam Domini qui ea, que
              condicioni suae aptasunt, facit, ut e diuerso confundit eam qui non estsubiectus in
              omnibus, cui condicio sua displicet, qui contradictor atque fraudator in nullo bonam fidem ostendit.
            Quomodo enim potest fidelis esse in substantia Dei quicarnali domino fidem exhibere non
            potuit? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e487">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e489">C. XXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e492" type="question-title"> Militaris disciplina regi omnia
            seruat.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e495"> Item Ambrosius in lib. I. de Patriarchis , [id est de
            Abraham, cap. 3.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e498"> Dicat aliquis, cum ipse uicerit, quomodo dicitAbraham ad
            regem Sodomorum: „Nichil sumam abs te, “cum preda fuerit utique in potestate uictoris?
            Docet militarem disciplinam, ut regi seruentur omnia. Sane his, quisecum fuissent in
            adiumentum fortasse sociati, partememolumenti tribuendam asserit tamquam mercedem
            laboris.Ideoque, quoniam sibi mercedem ab homine non quesiuit, aDeo accepit, sicut
            legimus scriptum, quia post hec uerbafactum est uerbum Domini ad Abraham in uisu,
            dicens:„Noli timere Abraham; ego protegam te, et merces tuamagna erit ualde. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e501"> VI. Pars. Gratian. Preterea , sicut principibus et
            potestatibus fidem et reuerentiam exhibere cogimur , ita seculariumdignitatum
            amministratoribus defendendarum ecclesiarum necessitas incumbit. Quod si facere
            contempserint , a communione suntrepellendi. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e505"> Unde Iohannes FZZJ.? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e509">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e511">C. XXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e514" type="question-title"> Querimonias ecclesiarum qui in
            dignitatibus agunt attentius debent audire.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e517"> Amministratores plane secularium dignitatum, qui ad
            ecclesiarum tuicionem, pupillorum ac uiduarum protectionem, rapaciumque refrenationem
            constituti esse proculdubiodebent, quotiens ab episcopis et ecclesiasticis uiris
            conuentifuerint, eorum querimonias attentius audiant, et secundumquod necessitas
            expetierit absque negligentia examinent etdiligenti Studio corrigant. Quod si Dei
            timorem pre oculisnon habentes negligere post secundam et tertiam ammoni-tionem inuenti
            fuerint, omni communione usque ad condignam se nouerint satisfactionem priuatos. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e522">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e524">C. XXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e527" type="question-title"> Contrariae fortitudines non solum
            homines sunt sed ultrices irae Dei . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e530"> Item Ieronimus super Iohel , [ad c. 2.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e533"> VII. Pars. Non solum homines ministri sunt et ultoresDei
            irae his, qui malum operantur (unde non sinecausa gladium portant), sed et contrariae
            fortitudines, que appellantur furor et ira Dei. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e537">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e539">C. XXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e542" type="question-title"> Qui crudeles iugulat non est
            talis , qualis patientibus uidetur. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e545"> Idem super Ysaiam , [ad c. 13.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e548"> Non est crudelis qui crudeles iugulat: sed crudelis </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e551"> E atientibus esse uidetur. Nam latro suspensus pati-ulo
            crudelem iudicem putat. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e555">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e557">C. XXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e560" type="question-title"> Minister Domini est qui malos
            percutit in eo, quod mali sunt. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e563"> Idem super Ezechielem lib. III., [ad c. 9.]Qui malos
            percutit in eo, quod mali sunt, et habetuasa interfectionis, ut occidat pessimos,
            minister estDomini". </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e567">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e569">C. XXX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e572" type="question-title"> Non scelus admittit iudex, qui
            hominem uincit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e575"> Idem super epist. ad Galathas lib. II., [ad c. 3.]Iudex non
            est auctor sceleris, homines uinciendo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e579">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e581">C. XXXI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e584" type="question-title"> Non sanguinem fundit qui
            homicidas et sacrilegos punit. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e587"> Idem super Hier em. [lib. IV., ad c* 22*]Homicidas, et
            sacrilegos, et uenenarios punire nonest effusio sanguinis, sed legum ministerium. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e591">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e593">C. XXXII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e596" type="question-title"> Principes seculi pessimis parcere
            non debent. Item Ciprianus [libro de exhortatione martyrii, c* 5.]Si audieris in una ex
            ciuitatibus, quas DominusDeus tuus dabit tibi inhabitare illic, dicentes: Eamus,
            etseruiamus Diis alienis, quos non nostis, interficiens necabis omnes, qui sunt in
            ciuitate, cede gladii, etincendes ciuitatem igni, et erit sine habitaculo in eternum:non
            reedificabitur etiam nunc, ut auertatur Dominus abindignatione irae suae. Et dabit
            misericordiam tibi, etmiserebitur tui, et multiplicabit te, si exaudieris uocemDomini
            Dei tui, et obseruaueris precepta eius. Cuius precepti et uigoris memor Matathias
            interfecit eum, qui adaram sacrificaturus accesserat. Quod si ante aduentumChristi circa
            Deum colendum et ydola spernenda hec precepta sunt seruata, quanto magis post aduentum
            Christiseruanda sunt, quando ille ueniens non uerbis nos hortatus sit, sed et factis?
          </head>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e601">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e603">C. XXXIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e606" type="question-title"> Tribulationum flagellis aliquando
            perfidia castigatur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e609"> Item Augustinus contra Petilianum, [lib. II. c. 83.]Ad
            fidem nullus est cogendus ut dicitis, sed perseueritatem, immo et per misericordiam Dei
            tribulationumflagellis solet perfidia castigari. Numquid, quia moresoptimi libertate
            uoluntatis eliguntur, ideo mores pessiminon legis integritate puniuntur? Sed tamen male
            uiuendiultrix disciplina prepostera est, nisi cura* precedensbene uiuendi doctrinam
            pretendat. Sic igitur queaduersus uos leges constitutae sunt, non eis
            benefacerecogimini, sed malefacere prohibemini. Nam benefacerenemo potest, nisi
            elegerit, nisi amauerit, quod est in liberauoluntate. §. i. Cum aliquid aduersus uos
            legesconstituunt, admoneri uos credite, ut cogitetis, quare istapatiamini. Si propter
            iusticiam, reuera illi persecutoresuestri sunt, uos autem beati, qui persecutionem
            passipropter iusticiam possidebitis regnum celorum. Si autempropter iniquitatem
            scismatis uestri, illi quidem correctores uestri sunt; uos autem, sicut ceteri
            diuersorumscelerum rei, qui penas legibus pendunt, profecto infeliceset in hoc, et in
            futuro seculo. </p>

        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e613">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e615">C. XXXIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e618" type="question-title"> Iniuria sacramentorum Christi a
            regibus est uindicanda.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e621"> Idem [in eodem lib., c. 92.]Si propterea persecutor non
            fuit Nabuchodonosor, quia scelus in sanctum Danielem conmissum uindicauitiustissime:
            quomodo uindicandum est a regibus, quod Christi sacramenta exsufflantur, si Prophetae
            membra, quia inpericulum missa sunt, sic uindicari meruerunt? </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e625">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e627">C. XXXV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e630" type="question-title"> Diligentissimi rectores sunt, qui
            malos, ut a malo fugiant, persequuntur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e633"> Idem [in libro de unitate ecclesiae, c. 17.]Si uos contra
            ecclesiam Christi altaria erexisse, et a Christiana unitate, que toto orbe diffunditur,
            sacrilegoscismate separatos esse, et corpori Christi (quod estecclesia toto orbe
            diffusa), rebaptizando, et blasphemando, et quantum potestis obpugnando
            aduersarios®sancta et canonica scriptura conuincit, non inpii atquesacrilegi: illi
            autem, qui uos pro tanto scelere tam leui-ter dampnorum ammonitionibus, uel locorum,
            uelhonorum, uel pecuniae priuatione deterrendos cohercen-dosque decernunt, ut
            cogitantes, quare ista patiamini, sacrilegium uestrum cognitum fugiatis, et ab eterna
            dam-pnatione liberemini, diligentissimi rectores, et piissimiconsultores deputantur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e637">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e639">C. XXXVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e642" type="question-title"> Non amatur seruus uel filius, cum
            non corripitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e645"> Idem super epistolam Iohannis, [tractatu VII.]Non putes, te
            tunc amare seruum tuum, quando eumnon cedis, aut tunc amare filium tuum, quando nondas
            disciplinam, aut tunc amare uicinum tuum, quandonon corrigis eum. Non est ista karitas,
            sed languor.Ferueat karitas ad emendandum, ad corrigendum. Sisunt boni mores, delectent:
            si sunt mali, emendentur. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e649">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e651">C. XXXVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e654" type="question-title"> Innocentis offitium esi nulli
            nocere, et peccantem punire.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e657"> Idem in lib. [XIX.] de ciuitate Dei, [c. 16.]Non est*
            innocentiae parcendo sinere, ut in malumgrauius incidatur. Pertinet ergo ad innocentis
            offitium non </p>




          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e660"> solum nemini malum inferre, uerum etiam a peccato cohibere,
            uel punire peccatum, ut aut ipse, qui prius odio habetur **, corrigatur experimento, aut
            alii terreanturexemplo. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e664">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e666">C. XXXVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e669" type="question-title"> Non est misericors qui uiciis
            nutriendis parcit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e672"> Idem ad Letarium . </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e675"> Qui uiciis nutriendis parcit et fauet, ne contristet
            pecantium uoluntatem, tam non est misericors, quam quinon uult cultrum rapere puero, ne
            audiat plorantem, et nontimet, ne uulneratum doleat uel extinctum. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e680">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e682">C. XXXIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e685" type="question-title"> Enormia flagicia per seculi
            iudices corripiantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e688"> Item Aimo super epistolam ad Romanos, [c. 13.]* </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e691"> Sunt quedam enormia flagicia, que pocius per mundi iudices,
            quam per antistites et rectores ecclesiarum uindi-cantur, sicut est cum quis interficit
            Pontificem apostolicum, episcopum, presbiterum, siue diaconum. Huiusmodi reos reges et
            principes mundi dampnant. Ergo nonsine causa gladium portat qui talia scelera diiudicat.
            Suntenim maxime constituti propter homicidas, raptores, ut et illos dampnent, et alios
            suo timore conpescant. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e695">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e697">C. XL</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e700" type="question-title"> Furta et cetera crimina a rege
            sunt cohibenda. </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e703"> Item Ciprianus in nono genere abusionis *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e706"> Rex debet furta cohibere, adulteria punire, inpios de terra
            perdere, patricidas et periuros non sinere uiuere, filios suos non sinere inpie agere.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e710">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e712">C. XLI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e715" type="question-title"> Non peccat qui ex offitio
            nocentem interficit.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e718"> Item Augustinus de libero arbitrio, lib. I. [c. 4.] </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e721"> Si homicidium est hominem occidere, potest occidere
            aliquando sine peccato. Nam et miles hostem, et iudexuel minister eius nocentem, et cui
            forte inuito atque inpru-denti telum manu fugit, non michi uidentur peccare, cum hominem
            occidunt*. Sed nec etiam homicidaeisti appellari solent. Idem in questionibus Leuitici,
            [quest. 68.adcap. 19.]: §. 1. Cum homo iuste occiditur, lex eumoccidit, non tu. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e725">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e727">C. XLII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e730" type="question-title"> Non qui ad bonum, sed qui ad
            malum cogit persequitur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e733"> Item Pelagius Papa. </p>

          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e736"> Non uos hominum uaniloquia retardent dicentium, quia
            persecutionem ecclesia faciat, dum uel ea, que con-mittuntur, reprimit, uel animarum
            salutem requirit. Erranthuiusmodi rumoris fabulatores. Non persequitur, nisiqui ad malum
            cogit. Qui uero malum uel factum iam punit, uel prohibet ne fiat, non persequitur iste,
            sed diligit. Namsi, ut illi putant, nemo nec reprehendendus a malo, nec retrahendus ad
            bonum est, humanas ac diuinasleges necesse est euacuari, que et malis penam, et
            bonispremia iusticia suadente constituunt. Malum autemscisma esse, et per exteras etiam
            potestates huiusmodiobprimi homines debere, et canonicae scripturae auctoritas, et
            paternarum nos regularum ueritas docet. Quisquisergo ab apostolicis diuisus est sedibus,
            in scismateeum dubium non est esse, et contra uniuersalem ecclesiamaltare conatur
            erigere. §. 1. Sed quid de talibus insertusCalcedonensi* Sinodo canon statuat, gloria
            uestra consideret, ubi post alia sic dicit: „Qui a communione se-met 5 i 8 d ipsum
            suspendit, et collectam fecit, et altareconstituit, et noluit uocanti episcopo
            consentire, etnoluit^ eidem acquiescere, neque obedire et priuset secundo uocanti, hunc
            omnino dampnari, nec umquam uel orationem** mereri, nec recipere eum possehonorem. Si
            enim permanserit turbas faciens et seditionesecclesiae, per extraneam potestatem tamquam
            seditiosum conprimi.“ §. 2. Et B. Augustinus de talibus dicit:„ Multa etiam cum inuitis
            benigna quadam asperitate plectendis agenda sunt, quorum pocius utilitati consulendumest
            quam uoluntati. Nam in corripiendo filio, quamuisaspere, numquam paternus amor
            amittitur; fit tamen quodnollet ut doleat qui etiam inuitus uidetur dolore sanan-dus.“
            Ecce uidetis, quemadmodum tanti testimonio patrisnon persequatur talia cohercendo, sed
            diligat emendando tales semper ecclesia. Facite ergo etiam uos quodscientes intentionem
            Christianitatis uestrae frequenter hortamur, et date operam, ut talia ultra fieri non
            liceat, sedetiam (quod uobis facillimum esse non dubito) hii, quipresumpserunt talia, ad
            piissimum principem sub dignacustodia dirigantur. §. 3. Recolere enim debet
            celsitudouestra, quid per uos Deus fecerit tempore illo, quo et, Istrias et Venetias
            tyranno Totila possidente, Francisetiam cuncta uastantibus, non ante tamen
            Mediolanensemepiscopum fieri permisistis, nisi ad clementissimum principemexinde
            retulissetis, et quid fieri debuisset eius iterum scriptisrecognouissetis, et inter
            ubique feruentes hostes, Rauen-nam tamen et is, qui ordinabatur, et is, qui ordinaturus
            erat, prouidentia culminis uestri deducti sunt. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e740">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e742">C. XLIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e745" type="question-title"> Scismaticos et hereticos seculi
            potestates coherceant.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e748"> Idem Narsae , Patricio [et Duci in Italia]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e751"> De Liguribus, atque Veneticis, et Istriis episcopis quid
            dicam? quos ydoneafcst excellentia uestra et rationeet potestate reprimere, et
            dimittitis eos in contemptum apo-stolicarum sedium de sua rusticitate gloriari, cum, si
            quideos de iudicio uniuersalis sinodi, quod Constantinopoliper primam nuper elapsam
            indictionem actum est, fortemouebat, ad sedem apostolicam (quomodo semper factumest)
            electis aliquibus de suis, qui dare et accipere rationem possint, dirigere debuerunt, et
            non clausis oculiscorpus Christi Dortiini nostri, hoc est sanctam ecclesiam, Nolite ergo
            dubitare huiuftceMOdi^ hominesprincipali uel iudiciali auctoritate conprimere, quia
            regulaePatrum hoc specialiter constituerunt* ut, si qua ecclesiastici offitii persona
            cui subiectus est restiterit, uel seorsumcollegerit, aut aliud altare erexerit, seu
            scisma fecerit, isteexcommunicetur atque dampnetur. Quod si forte et hoccontempserit, et
            permanserit diuisiones et scismata faciendo, per potestates publicas obprimatur. Ecce,
            domine, quia animus uester forte timidus est, ne persequi uidearis, de Patrum uobis
            auctoritate hec breuiterdirigenda curaui, cum mille alia exempla et constitutionessint,
            quibus euidenter agnoscitur, ut facientes scissurasin sancta ecclesia non solum exiliis,
            sed etiam proscriptionererum et dura custodia per publicas potestates debeantcoherceri.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e755">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e757">C. XLIV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e760" type="question-title"> Ab ecclesiae unitate diuisi a
            secularibus potestatibus coherceantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e763"> Idem . </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e766"> Quali nos de gloriae uestrae studiis iudicio gratulemur,
            non solum uestram, sed multorum ac pene omnium credimushabere noticiam, et idcirco nunc
            de his, que uobis presentibus ibi fieri stupemus, fiducialiter apud gloriam
            uestramduximus conquerendum. Tercius siquidem atque Maxi-milianus, nomina tantum
            episcoporum habentes, et ecclesiasticam ibi unitatem perturbare dicuntur, et omnes
            ecclesiasticas res suis usibus applicare, in tantum, ut contra unumeorum, id est
            Maximilianum, usque ad nos per tam longumiter necessitate conpellente quidam
            infatigabiliter uenientespreces offerrent. Ob quam causam Petrum presbiterumsedis
            nostrae, sed et Proiectum notarium ad eadem locaduximus destinandos, ut ea, que
            canonicis statutis a predictis pseudoepiscopis conpererint conmissa, uel dignaibi
            debeant ulcione conpescere, uel eosdem ad nos usqueperducere. Et ideo salutantes paterno
            affectu gloriamuestram petimus, ut prefatis, qui a nostra sede directisunt, in omnibus
            prebeatis auxilium, nec putetis alicuiusesse peccati, si huiusmodi homines conpnmuntur.
            Hocenim et diuinae et humanae leges statuerunt, ut abecclesiae unitate diuisi, et eius
            pacem iniquissime perturbantes, a secularibus etiam potestatibus conprimantur.Nec
            quicquam maius est, unde Deo sacrificium possitis </p>

          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e769"> Offerre, quam si id ordinetis, ut hii, qui in suam et in
            aliorum perniciem debachantur, conpetenti debeant uigoreconpesci. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e774">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e776">C. XLV</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e779" type="question-title"> Iniquitas prauorum, quamuis bonis
            proficiat, tamen punienda est.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e782"> Item Pelagius Papa [I oh anni Patricio]. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e785"> Relegentes litteras excellentiae uestrae, de iniuria
            qui-dem, quam uobis iniquorum hominum presumpcio ingessit, ualde doluimus. Sed quia
            scimus, occulto Dei iudicio animam uestram, etsi per aliorum iniquitatem ac superbiam, a
            contaminatione scismatis custoditam, egimus omnipotenti Deo gratias, qui etiam de malis
            hominum actibusbona operari consueuit. Nec enim sine illius prouidentiafactum esse
            credendum est, ut insensati et peruersissimihomines ad hoc usque prosilirent, ut, suam
            diuisionemcatholicam esse credentes ecclesiam, a pollutione sua uosprohiberent. Sic enim
            per misericordiam Dei etiam factumest nescientibus illis , ut a scismaticorum communione
            eruti, catholicae, quam diligitis, seruari uos contigissetecclesiae. Quamuis igitur
            uestra per illorum scelus facta situtilitas, nolite tamen inpunitam presumptionem
            iniquorumhominum grassari permittere. Si enim hoc, quod in uestramgloriam presumpserunt
            non fuerit uindicta conpressum, quod* in minoribus ualeant puniri, ultra non debet
            ambigi. Exercete igitur in talibus debitam auctoritatem, et, ne eis amplius talia
            conmittendi spes crescat, uestriscohercionibus^ reprimatur. Ad hoc siquidem Deinutu
            etiam contra uos talia presumpserunt, ut talia uobiscorrigentibus ab eorum scelere alios
            possetis, Deopropitiante, munire. Quales sunt autem qui ecclesiamfugiunt, Eufrasii uos
            scelera (que Deus occulta ampliusesse noluit) euidenter informant, qui in homicidio
            quidemnec hominis necessitudinem, nec karitatem fratris nec sacerdotii reuerentiam
            cogitauit. Incestuoso autem in adulterio etiam ipsi uindictae abstulit modum, quia,
            siadulterium punias, non remanet in quo uindicetur incestus.Si incestuoso ingeras penam,
            inultum crimen adulterii remanebit. Ecce, de quo collegio sunt qui, quantum ad superbiam
            suam, iniuriam uobis inferre moliti sunt, et, quantumad prouidentiam Dei, inpollutos uos
            ecclesiae seruauerunt.Auferte tales ab ista prouincia, utimini oblata uobis a
            Deoobprimendi perfidos occasione. Quod tunc plenius fieripoterit, si auctores scelerum
            ad clementissimum principemdirigantur, et maxime ecclesiae Aquilegensis inuasor, qui
            etin scismate, et in eo** maledictus, nec honorem episcopipoterit retinere, nec meritum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e789">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e791">C. XLVI</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e794" type="question-title"> In certamine, quod contra
            infideles geritur, quisquis moritur, celeste regnum meretur . </head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e797"> Item Nycolaus exercitui Francorum *. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e800"> Omnium uestrum nosse uolumus karitatem, quoniam quisquis
            (quod non optantes dicimus) in hoc belli certaminefideliter mortuus fuerit, regna illi
            celestia minime negabuntur. </p>




        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e804">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e806">C. XLVII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e809" type="question-title"> Non sunt homicidae qui aduersus
            excommunicatos zelo matris ecclesiae armantur.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e812"> Item Urbanus II. Godifredo, Lucano Episcopo » </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e815"> Excommunicatorum interfectoribus (prout iii ordine Romanae
            ecclesiae didicisti) secundum intentionem*modum congruae satisfactionis iniunge. Non
            enim eoshomicidas arbitramur, quos, aduersus excommunicatoszelo catholicae matris
            ardentes, aliquos eorum trucidasse contingit. Ne tamen eiusdem ecclesiae
            matrisdisciplina deseratur, tenore, quem diximus, penitenciam eis indicito congruentem,
            qua diuinae simplicitatisoculos aduersus se conplacare ualeant, si forte
            quidduplicitatis pro humana fragilitate in eodem flagicio incurrerint. </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e819">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e821">C. XLVIII</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e824" type="question-title"> Pax ecclesiae mesticiam
            consolatur perditorum.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e827"> Item Augustinus [epistola L.] ad Bonifatium . </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e830"> Quis enim nostrum* uelit aliquem inimicorumnon solum
            perire, uerum etiam aliquid perdere? Sed si aliternon meruit habere pacem domus Dauid,
            nisi Absalon, filiuseius, in bello, quod gerebat contra patrem, fuisset exstinctus,
            quamuis magna cura mandauerit suis, ut eum, quantum possent, uiuum saluumque seruarent,
            et essetcui paternus affectus penitenti ignosceret, quid ei restitit, nisi perditum
            flere, et sui regni pace acquisita suammesticiam consolari? </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e833"> Gratian. Si ergo uiri sancti et publicae potestates bella
            gerentes non fuerunt transgressores illius mandati: „ Non occides, quamuis quosque
            flagitiosos digna morte perimerent; similes suae potestati obediens non est reus
            homicidii, si eius inperioquemlibet flagitiosum interfecerit; si homicidas, et
            uenenariospunire non est effusio sanguinis, sed legum ministerium; si paxecclesiae
            mesticiam consolatur perditorum; si illi, qui zelo catholicae matris accensi
            excommunicatos interficiunt, homicidae noniudicantur: patet, quod malos non solum
            flagellari, sed etiaminterfici licet. §. i. Sed queritur, si contingat aliquos
            malospuniri ab his, qui non habent legitimam potestatem, an sint reieffusi sanguinis
            hii, per quos puniuntur f </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e837"> De his ita scribit Ambrosius [lib. II. de Cain et Abel,
            cap. 4.]: </p>
        </div>
        <div xml:id="gd-p2c23q5-Dd1e841">
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e843">C. XLIX</head>
          <head xml:id="gd-p2c23q5-Hd1e846" type="question-title"> Aliquando puniuntur peccata per
            populos diuino iussu excitatos.</head>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e849"> Remittuntur peccata per Dei uerbum, cuius Leuites interpres
            et quidam executor est. Remittuntur per </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e852"> offitium sacerdotis sacrumque ministerium. Puniuntur quoque
            peccata per homines, sicut per iudices, quipotestate ad tempus utuntur. §. i. puniuntur
            peccataetiam per populos, sicut legimus, quia sepe ab alienigenis, Dei iussu excitatis
            propter diuinae maiestatis offensam, subactus est populus Iudeorum. </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e855"> Gratian. Hinc notandum est, quod aliquando punit Deus
            peccata per nescientes, aliquando per scientes. Per nescientespeccata punit, sicut per
            Sennacherib , et per Nabuchodono-sor, et per Antiochum , et per principes Romanorum, et
            pernonnullos reges gentilium populum Israeliticum delinquentemafflixit aliquando,
            aliquando captiuauit. §. i. Unde ipse </p>

          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e859"> Dominus ait per Prophetam : „ Virga furoris mei Assur: ipse
            autem non cognouitP Assur erat uirga furoris Domini, quia pereum innumeras gentes diuina
            iusticia flagellare disposuit. Ipseuero non cognouit, quia in superbiam elatus
            uictoriam, quamassecutus fuerat, non diuinde potenciae, sed suis uiribus attribuit.Unde
            contra eius superbiam Dominus loquitur, dicens : „Numquid serra gloriabitur contra eum,
            qui secat in ea? autnumquid exaltabitur securis contra eum , qui cedit in ea? Quibus
            similitudinibus satis perspicue ostenditur, quod sicut serra etsecuris nec secare, nec
            cedere ligna possunt, nisi ab alio regantur, ac ideo contra regentem se superbire non
            debent: sic illi , perquos Deus punit, absque nutu diuinae dispositionis nichil
            agereualent, ac ideo contra se regentem superbire non licet eis. §. 2. Tales in eo, quod
            puniunt, Deo seruire dicuntur; in eo autem, quod ignorantes se esse ministros irae Dei
            inpia uanitate superbiunt, mercedem seruitutis suae a Deo non nisi temporaleminueniunt,
            penam uero superbiae suae non effugiunt. Unde, cumdiceret ad Prophetam de Nabuchodonosor
            Dominus: „ Quiddabo ei pro labore, quo seruiuit michi apud Tirum? statim sub-iunxit:
            „Z)a, “ hoc est datam sibi pronuncia, , , Egyptum etEthiopiam. Cum autem in corde suo
            superbiens postea diceret : „ Nonne hec est Babylon, quam ego condidi in robore
            regnimei? etc. statim inmutauit Deus rationabilem mentem eius, etinduit eum bestialitate
            ferina, ut ab hominibus fugiens cum bestiisuiueret. §. 3. Per Antiochum quoque, cum
            ydolatriam ludaicae plebis Dominus puniret, et pacem, quam ex lege Deiabiecta , et ex
            sacris nationum assumptis querebant , illis in perniciem uerteret, quia Dei
            dispositionem ignorans suaefacultati deuastationem illius plebis attribuit, inprecatur
            in eumPropheta^®, dicens: „Effunde iram tuam ingentes, que tenonnouerunt, et in regna,
            que nomen tuum non inuocauerunt, neforte .dicant in gentibus: ubi est Deus eorum ?“§. 4.
            Similiter, </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e862"> cum per Romanos peccatum mortis Christi Deus punire
            decre-uisset, urbis excidium et ludaicae plebis miseram captiuitatem suis uiribus
            asscribefe ceperunt, unde contra eos Propheta inprecatur, dicens : „Leua manus tuas in
            superbias eorum, quiteoderunt , “ et qui multa maligne operati monumenta suae
            uictoriaeposuerunt in medio atrio tuo. §. 5. Per scientes peccata puniuntur, sicut* per
            filios Israel uoluit peccata punire Amorrheo-rum , et Chananeorum et aliarum gentium,
            quarum terramIsraelitis possidendam dedit, quibus etiam precepit, ut neminieorum
            parcerent, sed omnes morti traderent. Quod propterpeccata eorum illis contigisse ex
            uerbis Domini apparet, qui, cum diceret ad, Abraham: , , Semini tuo dabo terram hanc,
            ueluti quereret, quare non modo das eam michi? audiuit: „ Nondum enim sunt peccata
            Amorrheorum consummata .“ Que tuncintelliguntur fuisse consummata, cum populus ille, de
            Egyptiacaseruitute liberatus, terram eorum, sicut Abrahae promissumfuerat, in
            hereditatem accepit. §. 6. Cum ergo sic diuino iussuad puniendum peccata populi
            excitantur, sicut populus ille Iudai-cus est excitatus ad occupandam terram
            promissionis, et ad delendas gentes peccatrices, sine culpa noxius sanguis effunditur,
            et que ab eis male possidentur in ius et dominium rite transeuntbonorum. §. 7. Cum uero
            occulto instinctu aliqui mouentur adpersequendum s malos, sicut Sennacherib, et ceteri,
            qui populum delinquentem persecuti sunt, licet occulto instinctu operanteillorum meritis
            incitentur ad persequendum, tamen, quia prauaintentione non peccata delinquentium
            punire, sed illorum bonarapere uel suae dicioni subicere querunt, non sunt inmunes a </p>




          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e865"> crimine. De quibus etiam notandum est , quod aliquando
            excitantur ad puniendum peccata bonorum, ut tandem per bonos correctos ipsi quoque
            puniantur, sicut in libro Iudicum legitur de Iabin, rege Chananeorum, de Madianitis,
            gwocZ pro </p>
          <p xml:id="gd-p2c23q5-d1e868"> pter ydolatriam populisuscitauit eos Deus™, ut Israelem i
            affligerent, ei terram eorum occuparent. Cum autem populusDei sub manibus eorum diutius
            afflictus peccatum suum recognosceret , ei per penitenciam Deum sibi placaret, eo; 664 k
            j)ei precepto ei 665 Barach, comitatus Delboram 666 prophetissam, uxoremLapidoth, Iabin,
            regem Chananeorum, et Sysaram 6671 ducemexercitus sui, contriuit, et Gedeon ei 668 m
            Zebee et Salmana, reges Madianitarum, et Oreb et Zeb, duces eorum, morti tradidit. §. 8.
            Apparet ergo, quod aliquando per legitimam potestatemgerentes, aliquando per populos
            diuino iussu excitatos, mali propeccatis suis non solum flagellantur, sed etiam rite
            perduntur.Nec est contrarium illud Augustini, quod ad Marcellinum procircumcellionibus
            supplicans rogabat, ut uerberibus eos coherce-ret, non morte perderet. Quamuis 669 enim
            supplicando spatiumuita e eis reseruari 670 poposcit, non tamen legum seueritatem, qua
            tales morte plectuntur, non obseruandam docuit. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>